{
    "description": "Il s\u2019agit des premi\u00e8res r\u00e9actions nord-cor\u00e9ennes apr\u00e8s la mort, lundi aux Etats-Unis, de l\u2019\u00e9tudiant am\u00e9ricain qui avait \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 le 13\u00a0juin dans le coma.",
    "body": "La  Cor\u00e9e du Nord  a accus\u00e9 vendredi 23\u00a0juin Washington de  mener  contre elle une  \u00ab\u00a0campagne de diffamation\u00a0\u00bb  au sujet de la mort de l\u2019\u00e9tudiant Otto Warmbier, rapatri\u00e9 dans le coma aux Etats-Unis apr\u00e8s dix-huit mois pass\u00e9s dans les  prisons  nord-cor\u00e9ennes. Pyongyang a par ailleurs d\u00e9menti que l\u2019Am\u00e9ricain de 22 ans ait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 ou maltrait\u00e9. Il s\u2019agit des premi\u00e8res r\u00e9actions nord-cor\u00e9ennes \u00e0 l\u2019annonce de la mort, lundi aux Etats-Unis, de M. Warmbier, qui avait \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 le 13\u00a0juin dans le coma. Venu en Cor\u00e9e du Nord dans le cadre d\u2019un  voyage  organis\u00e9 pour le Nouvel An, le jeune Am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en moins d\u2019une heure et condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de travaux forc\u00e9s en mars\u00a02016 pour le vol d\u2019une affiche de propagande. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Donald Trump d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0\u200ar\u00e9gime brutal\u00a0\u200a\u00bb de Pyongyang apr\u00e8s la mort d\u2019Otto Warmbier\n     \n \u00ab\u00a0La campagne de diffamation men\u00e9e aux Etats-Unis contre la R\u00e9publique populaire de Cor\u00e9e du Nord nous oblige \u00e0  faire   savoir  que le comportement humanitaire et la bienveillance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ennemi sont un tabou et que nous aff\u00fbterons encore la lame de la  justice \u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 dans un m\u00e9dia officiel un porte-parole du minist\u00e8re des  affaires \u00e9trang\u00e8res  nord-cor\u00e9en. Pyongyang affirme  \u00eatre  la  \u00ab\u00a0plus grande victime de cet incident\u00a0\u00bb . Le pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en, Moon Jae-In, attendu la semaine prochaine aux Etats-Unis, avait d\u00e9clar\u00e9 mardi  tenir  pour responsable de la mort de M.\u00a0Warmbier le r\u00e9gime  \u00ab\u00a0irrationnel\u00a0\u00bb  de Kim Jong-un. Son homologue am\u00e9ricain  Donald Trump  avait d\u00e9nonc\u00e9  \u00ab\u00a0un scandale absolu\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0C\u2019est pour nous aussi un myst\u00e8re\u00a0\u00bb Dans son communiqu\u00e9, le porte-parole nord-cor\u00e9en fait un tout autre r\u00e9cit, en affirmant que M. Warmbier,  \u00ab\u00a0en mission pour une organisation des Etats-Unis fomentant des complots\u00a0\u00bb,  \u00e9tait  \u00ab\u00a0un criminel condamn\u00e9 au redressement par le  travail \u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Alors que nous n\u2019avions aucune raison de faire preuve de mis\u00e9ricorde envers un tel criminel d\u2019un Etat ennemi, nous lui avons fourni des traitements et des soins m\u00e9dicaux (\u2026) jusqu\u2019\u00e0 son retour aux Etats-Unis, consid\u00e9rant que son \u00e9tat de sant\u00e9 s\u2019\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9.\u00a0Le fait que Warmbier soit mort soudainement en moins d\u2019une semaine apr\u00e8s son retour aux Etats-Unis est pour nous aussi un myst\u00e8re.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Etats-Unis devraient  mesurer  les cons\u00e9quences de leurs actes irresponsables\u00a0\u00bb , dit encore le porte-parole, dans une apparente menace au sujet des trois autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus au Nord. Le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en a \u00e9galement estim\u00e9 que M. Warmbier \u00e9tait une  \u00ab\u00a0victime\u00a0\u00bb  du refus am\u00e9ricain de  dialoguer  avec Pyongyang. Selon le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en ,  l\u2019\u00e9tudiant aurait contract\u00e9 une forme de botulisme peu apr\u00e8s son  proc\u00e8s  avant de  plonger  dans le coma. Mais l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale qui a pris en charge Otto Warmbier lors de son retour sur le sol am\u00e9ricain a d\u00e9mont\u00e9 l\u2019explication fournie par le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en, en affirmant ne pas  avoir  relev\u00e9 de trace de botulisme dans l\u2019organisme du jeune homme.",
    "title": "Mort d\u2019Otto Warmbier\u00a0: Pyongyang accuse Washington de mener \u00ab\u00a0une campagne de diffamation\u00a0\u00bb",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "asie pacifique",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2017/06/23/mort-d-otto-warmbier-pyongyang-accuse-washington-de-mener-une-campagne-de-diffamation_5150065_3216.html"
}