{
    "description": "Choisissant de donner la priorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion des Hauts-de-France qu\u2019il pr\u00e9side, il a affirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 apporter son soutien \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, dans un entretien au JDD.",
    "body": "\u00ab\u00a0Je ne serai pas candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection de novembre. J\u2019ai pris un engagement vis-\u00e0-vis des habitants des Hauts-de- France  et j\u2019ai l\u2019intention de le  tenir .\u00a0\u00bb  Dans une interview au  Journal du dimanche  ( JDD ) du 25\u00a0juin, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, a affirm\u00e9 qu\u2019il ne briguera pas la t\u00eate du parti  Les R\u00e9publicains  (LR), tout en invoquant sa volont\u00e9 de  faire  de sa r\u00e9gion sa  \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Val\u00e9rie P\u00e9cresse  [pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion  Ile-de-France ]  serait une tr\u00e8s bonne candidate\u00a0\u00bb , a\u00a0ajout\u00e9 M. Bertrand qui se dit  \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 lui  apporter   [s] on soutien\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0M\u00eame si j\u2019ai conscience que je peux l\u2019emporter, je ne serai pas le responsable d\u2019une nouvelle guerre des chefs\u00a0\u00bb , a expliqu\u00e9 celui qui incarne une ligne centrale dans son parti, notamment face \u00e0 celle du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion  Auvergne - Rh\u00f4ne-Alpes  Laurent Wauquiez, davantage conservatrice, plus identitaire et qui  \u00ab\u00a0court apr\u00e8s l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb , selon M.\u00a0Bertrand. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La droite cherche son chef\n     \n \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La droite lance l\u2019op\u00e9ration survie\n     \n Pour l\u2019ancien ministre de  Nicolas Sarkozy , les  \u00ab\u00a0partis politiques \u00e0 l\u2019ancienne\u00a0\u00bb  sont obsol\u00e8tes. Il d\u00e9plore par ailleurs un fonctionnement  \u00ab\u00a0parisien, centralis\u00e9 alors qu\u2019il faudrait  donner  le  pouvoir  au terrain\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Les  id\u00e9es  ne sont jamais d\u00e9battues\u00a0\u00bb , a-t-il encore grinc\u00e9 en \u00e9voquant une  \u00ab\u00a0h\u00e9morragie de militants\u00a0\u00bb  chez LR. Fractures id\u00e9ologiques au sein de LR \u00ab\u00a0Pour  gagner , la droite et le  centre  doivent  rassembler , et pas  cliver , se  r\u00e9inventer ,  renouer  avec la France populaire,  parler  \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019ouvrier et au chef d\u2019entreprise, \u00e0 l\u2019infirmi\u00e8re et au chirurgien, \u00e0 l\u2019agriculteur et au fonctionnaire, au rural et \u00e0 l\u2019urbain\u00a0\u00bb , a-t-il \u00e9gren\u00e9, en guise de feuille de route. Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 de  cr\u00e9er  son propre parti, M.\u00a0Bertrand a estim\u00e9 que  \u00ab\u00a0la question ne se posait pas aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 un think tank, qui s\u2019appelle la Manufacture\u00a0\u00bb , a-t-il rappel\u00e9.  \u00ab\u00a0Et je vais  r\u00e9unir  nombre de mes amis parlementaires d\u00e9but juillet pour leur  expliquer  ma position\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9, tout en dressant un sombre tableau de LR, travers\u00e9 par d\u2019importantes lignes de fractures id\u00e9ologiques. \u00ab\u00a0En r\u00e9alit\u00e9, il n\u2019y a plus grand-chose en commun entre nous. Nous continuons \u00e0  vivre  ensemble, mais \u00e7a fait bien longtemps qu\u2019on ne s\u2019aime plus. Et on a peut-\u00eatre plus grand-chose \u00e0 faire ensemble.\u00a0\u00bb Par ailleurs, tout en rappelant  avoir  \u00e9t\u00e9 en contact avec l\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la fin de la campagne pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Bertrand a marqu\u00e9 sa diff\u00e9rence avec le chef de l\u2019Etat dont il n\u2019est  \u00ab\u00a0pas s\u00fbr qu\u2019il ait envie de s\u2019ouvrir aux id\u00e9es des autres\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le jupp\u00e9iste Gilles Boyer en route pour Matignon\n     \n \u00ab\u00a0Il a fait  venir  des gens de droite parce qu\u2019il applique un adage connu\u00a0:  diviser  pour r\u00e9gner\u00a0\u00bb , a\u00a0cingl\u00e9 M. Bertrand, tout aussi acide au sujet des premiers pas du nouveau locataire de l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 qui il d\u00e9clare :  \u00ab\u00a0en  politique , le probl\u00e8me n\u2019est pas de  briller , mais de durer\u00a0\u00bb.",
    "title": "Xavier Bertrand se retire de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/24/xavier-bertrand-se-retire-de-la-course-a-la-presidence-du-parti-les-republicains_5150667_823448.html?xtor=RSS-3208"
}