{
    "date": "15/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/ameriques/article/2017/06/15/l-etudiant-americain-libere-par-pyongyang-souffre-de-graves-lesions-neurologiques_5145195_3222.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "ameriques",
    "title": "L\u2019\u00e9tudiant am\u00e9ricain lib\u00e9r\u00e9 par Pyongyang \u00ab\u00a0souffre de graves l\u00e9sions neurologiques\u00a0\u00bb",
    "description": "Otto Warmbier a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 mercredi aux Etats-Unis dans le coma apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu en Cor\u00e9e du Nord pendant un an et demi.",
    "body": "Le p\u00e8re de l\u2019\u00e9tudiant am\u00e9ricain rapatri\u00e9 mercredi aux Etats-Unis dans le coma \u00e0 la suite de sa d\u00e9tention en  Cor\u00e9e du Nord  a d\u00e9clar\u00e9, jeudi 15\u00a0juin, qu\u2019il n\u2019y avait  \u00ab\u00a0aucune excuse\u00a0\u00bb  \u00e0 la fa\u00e7on dont Pyongyang avait trait\u00e9 son fils, Otto Warmbier. L\u2019\u00e9tudiant de 22\u00a0ans  \u00ab\u00a0se trouve dans un \u00e9tat stable mais souffre de graves l\u00e9sions neurologiques\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole de l\u2019h\u00f4pital UC Health University de Cincinnati o\u00f9 il est soign\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec Fred Warmbier dans cette ville. L\u2019origine de ces l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales reste inconnue \u00e0 ce stade, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale.\u00a0 \u00ab\u00a0Son \u00e9tat neurologique peut  \u00eatre  d\u00e9crit comme un \u00e9tat d\u2019\u00e9veil non r\u00e9actif\u00a0\u00bb , a expliqu\u00e9 le neurologue Daniel Kanter, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.  \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aucune information certaine, v\u00e9rifiable, ni sur la cause ni les circonstances de ses l\u00e9sions neurologiques\u00a0\u00bb . Selon lui,  \u00ab\u00a0ce type de l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, toutefois, est en g\u00e9n\u00e9ral consid\u00e9r\u00e9 comme la cons\u00e9quence d\u2019un arr\u00eat cardio-respiratoire lorsque l\u2019irrigation du  cerveau  en sang est insuffisante pendant un certain laps de temps r\u00e9sultant en la mort de tissus c\u00e9r\u00e9braux\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Lib\u00e9ration d\u2019un \u00e9tudiant am\u00e9ricain dans le coma d\u00e9tenu en Cor\u00e9e du Nord\n     \n Condamn\u00e9 en\u00a02016 \u00e0 quinze ans de travaux forc\u00e9s Le jeune homme avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier\u00a02016 alors qu\u2019il se trouvait en Cor\u00e9e du Nord dans le cadre d\u2019un  voyage  organis\u00e9 pour le Nouvel An. L\u2019\u00e9tudiant originaire de Cincinnati avait ensuite \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mars\u00a02016 \u00e0 quinze ans de travaux forc\u00e9s par la Cour supr\u00eame nord-cor\u00e9enne  apr\u00e8s avoir avou\u00e9 le vol d\u2019une affiche orn\u00e9e d\u2019un slogan politique  dans un h\u00f4tel de Pyongyang o\u00f9 il \u00e9tait h\u00e9berg\u00e9. Il avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en d\u2019 \u00ab\u00a0activit\u00e9s hostiles\u00a0\u00bb  et de complot contre l\u2019unit\u00e9 du pays. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune excuse \u00e0 la fa\u00e7on dont les Nord-Cor\u00e9ens ont trait\u00e9 notre fils et aucune excuse \u00e0 la fa\u00e7on dont ils en ont trait\u00e9 tant d\u2019autres. Je leur demande de  rel\u00e2cher  les autres Am\u00e9ricains d\u00e9tenus\u00a0\u00bb , a d\u00e9nonc\u00e9 son p\u00e8re, Fred Warmbier, alors que trois autres ressortissants am\u00e9ricains sont emprisonn\u00e9s en Cor\u00e9e du Nord.  \u00ab\u00a0Otto a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un criminel de guerre\u00a0\u00bb , a-t-il martel\u00e9. Selon le  Washington Post , l\u2019\u00e9tudiant a contract\u00e9 une forme de botulisme peu apr\u00e8s son  proc\u00e8s  et s\u2019est vu  administrer  un somnif\u00e8re qui l\u2019aurait plong\u00e9 dans le coma. Mais l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale qui a pris en charge Otto Warmbier depuis mercredi a d\u00e9mont\u00e9 l\u2019explication fournie par le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en en affirmant n\u2019avoir pas  avoir  relev\u00e9 de trace de botulisme dans l\u2019organisme du jeune homme. Le docteur Kanter a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que les examens approfondis du squelette de l\u2019\u00e9tudiant ne montraient aucun signe  \u00ab\u00a0de fracture actuelle ou r\u00e9sorb\u00e9e\u00a0\u00bb . Pyongyang a affirm\u00e9 jeudi \u2013 \u00e0 travers l\u2019agence officielle nord-cor\u00e9enne KCNA \u2013 que M.\u00a0Warmbier avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 mardi pour des raisons  \u00ab\u00a0humanitaires\u00a0\u00bb . D\u2019apr\u00e8s la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, le repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du d\u00e9partement d\u2019Etat pour la Cor\u00e9e du Nord, Joseph Yun, avait appris au d\u00e9but de juin que son \u00e9tat de sant\u00e9 s\u2019\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9. Le  New York Times  a, de son c\u00f4t\u00e9, assur\u00e9 que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines avaient re\u00e7u des renseignements selon lesquels M.\u00a0Warmbier avait \u00e9t\u00e9 plusieurs fois battu en d\u00e9tention. Dennis Rodman \u00e0 Pyongyang : une \u00ab\u00a0distraction\u00a0\u00bb Ajoutant que  Donald Trump  l\u2019avait appel\u00e9 personnellement mercredi soir, Fred Warmbier a tenu \u00e0  saluer  la m\u00e9diation de son administration pour  permettre  le rapatriement de son fils, laissant  entendre  que les efforts de son pr\u00e9d\u00e9cesseur,  Barack Obama , n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 aussi soutenus. Les relations entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord, qui tente de  d\u00e9velopper  un missile capable de  frapper  le territoire am\u00e9ricain, se sont encore tendues depuis l\u2019entr\u00e9e en fonctions du pr\u00e9sident r\u00e9publicain. Co\u00efncidence remarqu\u00e9e : d\u00e9j\u00e0 connu pour ses relations controvers\u00e9es avec le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en, l\u2019ex-basketteur am\u00e9ricain Dennis Rodman est arriv\u00e9 \u00e0 Pyongyang le jour m\u00eame de la lib\u00e9ration de l\u2019\u00e9tudiant. Mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont rejet\u00e9 tout lien et Fred Warmbier a d\u00e9nonc\u00e9 une strat\u00e9gie de  \u00ab\u00a0distraction\u00a0\u00bb .\u00a0 \u00ab\u00a0Quelle est la v\u00e9ritable raison derri\u00e8re la lib\u00e9ration d\u2019Otto\u00a0?\u00a0\u00bb , s\u2019est-il demand\u00e9.  \u00ab\u00a0J\u2019ignore si nous le saurons un jour. Ils ne l\u2019ont pas fait par gentillesse, la Cor\u00e9e du Nord ne fait rien par gentillesse . \u00a0\u00bb"
}