{
    "description": "La publication de documents sur les projets de r\u00e9forme du march\u00e9 du travail a fait rebondir la pol\u00e9mique sur les intentions du gouvernement. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie les points de vue \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contre\u00a0\u00bb ces r\u00e9formes.",
    "title": "Retrouvez nos tribunes sur la r\u00e9forme du code du travail",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "idees",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/07/le-debat-sur-la-reforme-du-code-du-travail_5140191_3232.html",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "La publication r\u00e9cente de plusieurs documents portant sur les projets de r\u00e9forme du march\u00e9 et du code du  travail  a fait  rebondir  la pol\u00e9mique sur les intentions r\u00e9elles du gouvernement en la mati\u00e8re. Le Monde  publie les  points de vue  \u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contre\u00a0\u00bb re\u00e7us depuis que ce th\u00e8me a pris de l\u2019ampleur dans le d\u00e9bat public. A  lire  sur le sujet\u00a0: \u2013  La loi travail \u00ab risque d\u2019accro\u00eetre davantage les emb\u00fbches juridiques que les embauches ! \u00bb , par  Eric Cohen  (avocat, sp\u00e9cialiste en droit du travail). Le risque juridique que repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0, pour les employeurs, l\u2019application de la loi El Khomri concernant les crit\u00e8res de licenciement, pourrait bien  entraver  les efforts de M. Macron pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb les licenciements. \u2013  \u00ab\u00a0Aux Pays-Bas, les effets pervers de vingt ans de flexis\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb , par  Marie Wierink  (chercheure \u00e0 l\u2019IRES). Le bilan globalement n\u00e9gatif des r\u00e9formes du march\u00e9 du travail op\u00e9r\u00e9es aux  Pays-Bas , selon des modalit\u00e9s proches du  projet  propos\u00e9 par M. Macron, montre que l\u2019objectif de flexibilit\u00e9 a largement gomm\u00e9 celui de la s\u00e9curit\u00e9. \u2013  \u00ab\u00a0Encadrons l\u2019inversion de la hi\u00e9rarchie des normes en fonction de la r\u00e9alit\u00e9 des rapports de force de chaque entreprise\u00a0\u00bb , par  Sylvain Spinelli  (codirigeant de la soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative Kelis). La capacit\u00e9 des  entreprises  \u00e0  d\u00e9roger  au code du travail doit  \u00eatre  proportionn\u00e9e au respect de l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs entre employeur et salari\u00e9s en leur sein. \u2013 R\u00e9forme du droit du travail :  il ne faut pas \u00ab abaisser les protections pour accro\u00eetre la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00bb . Pour  Emmanuel Dock\u00e8s  (Professeur de droit \u00e0 l\u2019universit\u00e9  Paris -Nanterre) ,  Dominique M\u00e9da  (Professeure de sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine) et  Marie-Laure Morin  (Directrice de recherches au CNRS, ancienne conseill\u00e8re \u00e0 la Cour de cassation), le projet du gouvernement pr\u00e9sent\u00e9 aux partenaires sociaux constitue une r\u00e9gression. \u2013  \u00ab\u00a0Des pans majeurs du dialogue social d\u2019entreprise ne se d\u00e9roulent pas dans des conditions loyales\u00a0\u00bb , par  G\u00e9rard Mardin\u00e9  (secr\u00e9taire national conf\u00e9d\u00e9ral de la CFE-CGC). Les conditions de confiance et de transparence ne sont pas r\u00e9unies pour  permettre  l\u2019extension du domaine des accords d\u2019entreprise. \u2013  R\u00e9former pour \u00ab\u00a0rendre le dialogue social plus performant\u00a0\u00bb , par  Christian Thuderoz  (sociologue). Il faut  laisser  aux partenaires sociaux le soin de  codifier ,  r\u00e9guler  et  innover  au sein des entreprises. \u2013  \u00ab\u00a0March\u00e9 du travail\u00a0: une r\u00e9forme \u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb, vraiment\u00a0?\u00a0\u00bb , par  Thibault Gajdos . Dans sa chronique, le chercheur au CNRS observe que si la r\u00e9forme de l\u2019indemnisation des ch\u00f4meurs port\u00e9e par Emmanuel Macron peut effectivement  r\u00e9duire  le ch\u00f4mage, elle d\u00e9gradera la qualit\u00e9 et la r\u00e9mun\u00e9ration des travailleurs les moins qualifi\u00e9s. \u2013  \u00ab\u00a0Les entreprises qui ont acc\u00e8s \u00e0 plus de flexibilit\u00e9 doivent en payer le prix\u00a0\u00bb , par  St\u00e9phane Auray et Aur\u00e9lien Eyquem  (\u00e9conomistes). Les cotisations ch\u00f4mage des employeurs doivent \u00eatre modul\u00e9es en fonction du nombre de salari\u00e9s qu\u2019ils licencient. \u2013  \u00ab\u00a0La France a le besoin le plus urgent de r\u00e9former le march\u00e9 du travail\u00a0\u00bb , par  Jacques Barth\u00e9l\u00e9my  (avocat) et  Gilbert Cette  (\u00e9conomiste). Si la poursuite du \u00ab\u00a0bouleversement de la hi\u00e9rarchie des normes\u00a0\u00bb prendra du temps, d\u2019autres sujets urgents pour  am\u00e9liorer  le fonctionnement du march\u00e9 de l\u2019 emploi  peuvent \u00eatre trait\u00e9s par ordonnances. \u2013  \u00ab\u00a0L\u2019esprit de la Constitution est d\u00e9voy\u00e9 quand le nombre d\u2019ordonnances adopt\u00e9es est sup\u00e9rieur \u00e0 celui des lois vot\u00e9es\u00a0\u00bb , par  Pierre de Montalivet  (juriste).  R\u00e9former  le code du travail par ordonnances peut \u00eatre justifi\u00e9, \u00e0 condition de  donner  toute sa place au d\u00e9bat parlementaire. \u2013  \u00ab\u00a0Plut\u00f4t qu\u2019une remise \u00e0 plat du paritarisme, corrigeons ses imperfections\u00a0\u00bb , par  Yves Hinnekint  (directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Opcalia). Il faut  faire  confiance au syst\u00e8me existant, plus souple qu\u2019on ne le d\u00e9crit. \u2013  \u00ab\u00a0On n\u2019a pas tout fait contre le ch\u00f4mage de masse\u00a0\u00bb , par  Gilbert Cette . L\u2019\u00e9conomiste de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Aix- Marseille  plaide pour l\u2019inversion de la hi\u00e9rarchie des normes conventionnelles, la r\u00e9forme du SMIC et de la  formation  professionnelle. \u2013  \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9velopper une gestion de l\u2019emploi et des comp\u00e9tences \u00e0 l\u2019\u00e9chelle territoriale\u00a0\u00bb , par  Axel Parkhouse  (pr\u00e9sident du cabinet de recrutement Arthur Hunt). Le ch\u00f4mage n\u2019est pas une fatalit\u00e9 alors que des milliers de PME cherchent des salari\u00e9s. \u2013  \u00ab\u00a0Pour une r\u00e9elle \u00e9quit\u00e9 entre tous les actifs\u00a0\u00bb , par  Fran\u00e7ois Hurel , pr\u00e9sident de l\u2019Union des autoentrepreneurs. Il faut  aller  plus loin que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage et du RSI en fixant l\u2019objectif d\u2019une \u00e9galit\u00e9 totale des droits sociaux entre salari\u00e9s et ind\u00e9pendants. \u2013  \u00ab\u00a0Il faut faire \u00e9voluer les mentalit\u00e9s sur le CDI et construire une v\u00e9ritable flexis\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb , par  Quentin Guilluy  (directeur g\u00e9n\u00e9ral de OuiTeam). La loi offre d\u00e9j\u00e0 aux entreprises la souplesse n\u00e9cessaire pour  utiliser  la mobilit\u00e9 \u00adlocale et la flexibilit\u00e9 des comp\u00e9tences de leurs salari\u00e9s. A lire aussi\u00a0: \u2013  R\u00e9forme du code du travail, un sc\u00e9nario pas si bien huil\u00e9 , par Sarah Belouezzane et Bertrand Bissuel. La ministre du travail, Muriel P\u00e9nicaud, souhaite qu\u2019\u00ab\u00a0une irr\u00e9gularit\u00e9 de forme ou de proc\u00e9dure\u00a0\u00bb ne fasse pas \u00ab\u00a0obstacle \u00e0 la validit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019une mesure de licenciement."
}