{
    "description": "Les d\u00e9tracteurs du projet de r\u00e9vision du texte fondamental estiment qu\u2019il donne trop de pouvoirs au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/22/mali-le-referendum-sur-la-constitution-reporte-a-une-date-inconnue_5149246_3212.html",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "afrique",
    "title": "Mali\u00a0: le r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution report\u00e9 \u00e0 une date inconnue",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Le gouvernement malien a d\u00e9cid\u00e9 de  reporter  \u00e0 une date ult\u00e9rieure le r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu initialement le 9\u00a0juillet sur la r\u00e9vision de la Constitution, a-t-on appris, mercredi 21\u00a0juin, de source officielle. Le communiqu\u00e9 gouvernemental ne fournit ni la raison de ce report ni la nouvelle date du r\u00e9f\u00e9rendum. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Mali : les enjeux d\u2019une r\u00e9vision constitutionnelle qui suscite l\u2019opposition\n     \n La r\u00e9vision de la Constitution de 1992, la premi\u00e8re depuis vingt-cinq ans, vise notamment \u00e0  \u00ab\u00a0mettre en \u0153uvre certains engagements de l\u2019Accord pour la paix et la r\u00e9conciliation au  Mali \u00a0\u00bb  sign\u00e9 en mai-juin\u00a02015 entre le gouvernement et l\u2019ex-r\u00e9bellion \u00e0 dominante touareg dans le nord du pays. Elle pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un S\u00e9nat et d\u2019une Cour des comptes. Le  projet  de r\u00e9vision constitutionnelle avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en mars en conseil des ministres et approuv\u00e9 ensuite par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Des milliers de manifestants Plusieurs manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es contre cette r\u00e9vision constitutionnelle et la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum. La derni\u00e8re, samedi \u00e0 Bamako, \u00e0 l\u2019appel de l\u2019opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, a r\u00e9uni des milliers de personnes.  \u00ab\u00a0Nous appelons \u00e0  surseoir  au r\u00e9f\u00e9rendum pr\u00e9vu le 9\u00a0juillet, par souci d\u2019apaisement. C\u2019est important pour la paix sociale\u00a0\u00bb , avait r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien premier ministre malien Moussa Mara \u00e0 l\u2019AFP. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Des milliers de manifestants au Mali contre le r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel\n     \n Les d\u00e9tracteurs du projet estiment que le texte donne  \u00ab\u00a0trop de pouvoirs\u00a0\u00bb  au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et jugent qu\u2019il est impossible d\u2019organiser le r\u00e9f\u00e9rendum dans le nord du Mali, en raison notamment de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 li\u00e9e aux attaques djihadistes, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de l\u2019 arm\u00e9e  et de forces internationales. Le pr\u00e9c\u00e9dent scrutin au Mali, les \u00e9lections municipales, avait d\u00fb  \u00eatre  report\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, pour finalement se  tenir  en novembre\u00a02016 sur une partie seulement du territoire en raison des violences dans le pays, en particulier dans le nord. Dimanche, le pays avait \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9 par l\u2019attaque, revendiqu\u00e9e par l\u2019Alliance djihadiste du Sahel, du complexe h\u00f4telier Le Campement, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Bamako, qui a fait cinq victimes. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Au Mali, l\u2019\u00ab\u00a0attaque djihadiste\u00a0\u00bb a fait au moins cinq victimes\n     \n Depuis lundi, le pr\u00e9sident malien, Ibrahim Boubacar Ke\u00efta, a re\u00e7u des  personnalit\u00e9s , dont des responsables d\u2019institutions, des chefs religieux et de partis politiques, pour des  discussions  sur la tenue du r\u00e9f\u00e9rendum."
}