{
    "description": "Le gouvernement veut fusionner le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019aide aux victimes de terrorisme avec un service rattach\u00e9 au minist\u00e8re de la justice. Les associations r\u00e9clament un rattachement \u00e0 Matignon.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "C\u00e9cile Bouanchaud",
    "theme": "societe",
    "title": "Aide aux victimes des attentats\u00a0: les associations suspendues au remaniement",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/21/aide-aux-victimes-des-attentats-les-associations-suspendues-au-remaniement_5148552_3224.html",
    "body": "Pour Georges Salines, le chaos post-attentat a dur\u00e9 dix-huit\u00a0heures. Une \u00e9ternit\u00e9. Le lendemain du 13\u00a0novembre 2015, le p\u00e8re de  famille  inquiet de ne pas  avoir  de nouvelle de sa fille pr\u00e9sente au Bataclan, avait publi\u00e9 sa  photo  sur  Twitter . C\u2019est sur ce m\u00eame r\u00e9seau  social  qu\u2019il a appris, des heures plus tard, la mort de la jeune femme de 29\u00a0ans, tu\u00e9e sur le coup lors de l\u2019assaut. Durant cette attente interminable, Georges Salines a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers \u00e0 t\u00e9moigner\u00a0:  \u00ab\u00a0Les choses ne fonctionnent pas bien . \u00a0\u00bb  Comprendre\u00a0: des centaines de familles sont sans nouvelles de leurs proches \u2013 et apprendront sur le tard, par des canaux informels, la mort de leur enfant, neveu, fr\u00e8re\u2026 C\u2019est sur ce constat d\u2019\u00e9chec  qu\u2019un secr\u00e9tariat d\u2019Etat d\u2019aide aux victimes de terrorisme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 , avec pour objectif d\u2019am\u00e9liorer la prise en charge des victimes et de leurs proches. Georges Salines, qui est d\u00e9sormais pr\u00e9sident de l\u2019association 13\u00a0novembre\u00a0: Fraternit\u00e9 et v\u00e9rit\u00e9, a particip\u00e9 \u00e0 toutes les r\u00e9unions de  travail  avec le gouvernement pour  poser  les bases de ce secr\u00e9tariat d\u2019Etat. Aujourd\u2019hui,  alors que le nouvel ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9organiser l\u2019aide aux victimes , Georges Salines d\u00e9fend haut et fort  \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une coordination interminist\u00e9rielle\u00a0\u00bb  pour  g\u00e9rer  l\u2019 aide  aux victimes. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les associations d\u2019aide aux victimes en col\u00e8re contre le gouvernement\n     \n \u00ab\u00a0Nous sommes une nouvelle fois laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon\u00a0\u00bb , r\u00e9agit Caroline Langlade, pr\u00e9sidente de l\u2019association Life for  Paris , re\u00e7ue lundi 19\u00a0juin par le directeur de cabinet et la conseill\u00e8re  justice  d\u2019Emmanuel Macron, en compagnie des repr\u00e9sentants des associations 13\u00a0novembre\u00a0: Fraternit\u00e9 et v\u00e9rit\u00e9, et de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des victimes d\u2019attentats et d\u2019accidents collectifs (Fenvac). Leur message\u00a0?  Protester  contre la suppression du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019aide aux victimes. Cette administration, sous la tutelle de Matignon pour  coordonner  l\u2019aide aux victimes entre plusieurs minist\u00e8res, avait \u00e9t\u00e9 mise sur pied en f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019initiative de la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019aide aux victimes Juliette M\u00e9adel. \u00ab\u00a0Un net recul\u00a0\u00bb, selon les associations Le nouvel ex\u00e9cutif veut  fusionner  cette structure avec un service rattach\u00e9 au minist\u00e8re de la justice, le Service de l\u2019acc\u00e8s au droit et \u00e0 la justice et de l\u2019aide aux victimes (Sadjav), qui \u00e9tait l\u2019instance de r\u00e9f\u00e9rence avant les attentats de 2015. Les associations de victimes y voient un  \u00ab\u00a0net recul\u00a0\u00bb ,  \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb , voire  \u00ab\u00a0une catastrophe\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Cette structure rattach\u00e9e au minist\u00e8re de la justice ne marchait plus\u00a0\u00bb , notamment en raison du nombre in\u00e9gal\u00e9 de victimes du terrorisme en\u00a02015, r\u00e9agit Emmanuel Domenach, vice-pr\u00e9sident de l\u2019association 13 novembre : Fraternit\u00e9 et v\u00e9rit\u00e9. Lui aussi se souvient qu\u2019apr\u00e8s le 13\u00a0novembre 2015,  \u00ab\u00a0toutes les victimes \u00e9taient perdues, abandonn\u00e9es \u00e0 leur propre sort\u00a0\u00bb , ne sachant pas vers quelle structure se  tourner  pour  obtenir  des informations et de l\u2019aide. D\u00e9tail marquant\u00a0: le Sadjav n\u2019avait pas de site Internet pour  informer  les victimes. C\u2019est pour  r\u00e9pondre  \u00e0 ces r\u00e9criminations, tant sur la prise en charge imm\u00e9diate que sur le traitement des dossiers, qu\u2019a \u00e9t\u00e9 mis sur pied le secr\u00e9tariat d\u2019Etat d\u2019aide aux victimes de terrorisme, dont le r\u00f4le a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 mesure que l\u2019ex\u00e9cutif prenait conscience de ce que pouvait  impliquer  le suivi des rescap\u00e9s sur le long terme.  \u00ab\u00a0Nous sommes partis de rien et avons pris de nombreuses mesures\u00a0\u00bb , rappelle M me \u00a0M\u00e9adel, qui \u00e9num\u00e8re p\u00eale-m\u00eale\u00a0: les remboursements int\u00e9graux des frais de sant\u00e9, la constitution de comit\u00e9s locaux d\u2019aide aux victimes dans chaque d\u00e9partement ou encore la signature par huit pays europ\u00e9ens d\u2019une feuille de route sur la prise en charge des victimes. \u00ab\u00a0Les douleurs physiques et psychiques restent l\u00e0 et nous devons encore  faire  de nombreuses d\u00e9marches administratives\u00a0\u00bb A l\u2019instar des associations de victimes, l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat estime que  \u00ab\u00a0ce travail m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre poursuivi\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Les douleurs physiques et psychiques restent l\u00e0 et nous devons encore faire de nombreuses d\u00e9marches administratives\u00a0\u00bb , fait  savoir  Emmanuel Domenach, qui pr\u00e9cise qu\u2019en ce moment les victimes du 13\u00a0novembre 2015 doivent  constituer  leur dossier d\u2019indemnisation,  \u00ab\u00a0proc\u00e9dure lourde et sinueuse\u00a0\u00bb . Caroline Langlade r\u00e9clame  \u00ab\u00a0une entit\u00e9 administrative qui survive \u00e0 cette temporalit\u00e9  politique  du quinquennat\u00a0\u00bb  et d\u00e9plore que, depuis l\u2019arriv\u00e9e du nouveau gouvernement,  \u00ab\u00a0de nombreux dossiers sont en souffrance\u00a0\u00bb , faute d\u2019un  \u00ab\u00a0contact direct\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0d\u2019un interlocuteur unique\u00a0\u00bb . Le d\u00e9put\u00e9  Les R\u00e9publicains  (LR) Georges Fenech, qui pr\u00e9sidait la commission d\u2019 enqu\u00eate  parlementaire sur les attentats et qui avait recommand\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une  \u00ab\u00a0administration d\u00e9di\u00e9e\u00a0\u00bb  \u00e0 l\u2019aide aux victimes, estime que les annonces du nouveau gouvernement marquent  \u00ab\u00a0un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 la prise en compte globale des victimes\u00a0\u00bb , rappelant que la prise en charge dans ce type d\u2019\u00e9v\u00e9nement  \u00ab\u00a0peut  durer  toute une vie\u00a0\u00bb . Besoin de transversalit\u00e9 De son c\u00f4t\u00e9, la chancellerie assurait vendredi 16 juin dans un communiqu\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0c\u2019est pour  garantir  aux victimes et \u00e0 leurs proches une action efficace que le rapprochement des deux services est envisag\u00e9.\u00a0\u00bb  Mais, pour Caroline Langlade, cet argument ne tient pas\u00a0: \u00ab\u00a0On envoie un message faux\u00a0:  vous  obtiendrez r\u00e9paration gr\u00e2ce \u00e0 la justice. Mais l a prise en charge des victimes va bien au-del\u00e0 de l\u2019aide juridictionnelle. \u00a0\u00bb Et d\u2019\u00e9num\u00e9rer des exemples soulignant l\u2019importance d\u2019\u00eatre rattach\u00e9 au premier ministre pour  permettre  une transversalit\u00e9 entre les diff\u00e9rents minist\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Une victime bless\u00e9e par balle a besoin de soins hospitaliers r\u00e9guliers et doit se  r\u00e9f\u00e9rer  aux minist\u00e8res de la sant\u00e9 et des affaires sociales. Une personne amput\u00e9e, elle, se tourne \u00e9galement vers le minist\u00e8re de la sant\u00e9 mais aussi celui de la  d\u00e9fense . Il lui faudra un appartement adapt\u00e9 donc faire appel au minist\u00e8re du  logement . Certains envisagent \u00e9galement de se  reconvertir  ce qui est du ressort du minist\u00e8re du travail.\u00a0\u00bb Alors que l\u2019annonce du nouveau gouvernement doit  intervenir  mercredi ou jeudi 22\u00a0juin,  et que Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de la justice, a annonc\u00e9 qu\u2019il d\u00e9missionnait , les associations de victimes esp\u00e8rent que leur message sera entendu. M me\u00a0 M\u00e9adel, elle, se montre confiante\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un espoir, je sais que le pr\u00e9sident est tr\u00e8s sensible \u00e0 la situation des victimes, je ne peux pas  imaginer  que l\u2019Elys\u00e9e ne trouve pas de solution.   D\u2019autant que la nomination d\u2019un nouveau ministre de la justice va  changer  la donne.\u00a0\u00bb"
}