{
    "description": "Les fortes chaleurs de 2003 avaient entra\u00een\u00e9 15\u00a0000\u00a0morts suppl\u00e9mentaires. Depuis, les pouvoirs publics ont renforc\u00e9 les mesures de vigilance.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/21/les-personnes-agees-les-plus-fragiles-face-a-la-canicule_5148962_3224.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "societe",
    "title": "Canicule : la prise en charge des plus fragiles a-t-elle \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e depuis 2003 ?",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Les brumisateurs, les casquettes et ventilateurs ne suffiront peut-\u00eatre pas. M\u00e9t\u00e9o  France  a plac\u00e9, mardi 20\u00a0juin,  soixante-six d\u00e9partements en vigilance canicule orange . Dans certaines  villes , les temp\u00e9ratures ressenties fr\u00f4laient, mercredi, les 45\u00a0 o C. De quoi  alerter  les personnels des maisons de retraite et  fragiliser  les personnes \u00e2g\u00e9es. La grande canicule d\u2019ao\u00fbt\u00a02003 avait entra\u00een\u00e9 15\u00a0000\u00a0morts suppl\u00e9mentaires, soit une augmentation de 55\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des d\u00e9c\u00e8s \u00e0 cette p\u00e9riode, hors canicule. La vague de chaleur avait frapp\u00e9 dans le reste de l\u2019 Europe , tuant huit mille personnes en  Italie  et sept mille en  Allemagne . Quatorze ans plus tard, les pouvoirs publics en ont-ils tir\u00e9 toutes les le\u00e7ons\u00a0? Le risque d\u2019une vague de mortalit\u00e9 existe-t-il encore\u00a0? Chaque ann\u00e9e,  le plan national canicule \u2013 qui compte quatre niveaux \u2013 est automatiquement activ\u00e9 du 1 er \u00a0juin au 31\u00a0ao\u00fbt.  Pour l\u2019heure, la France est en \u00ab\u00a0alerte\u00a0\u00bb niveau\u00a03. Lorsque l\u2019alerte est d\u00e9clench\u00e9e, les pr\u00e9fets mettent en place les mesures du plan de gestion de crise d\u00e9partemental (PGCD) qu\u2019ils jugent n\u00e9cessaires. Elles consistent \u00e0  mener  des actions locales d\u2019information,  mobiliser  des associations (comme la Croix-Rouge) et  organiser  la r\u00e9ponse des \u00e9tablissements m\u00e9dicaux (plans blancs et bleus). Un plan vermeil pr\u00e9voit m\u00eame d\u2019accueillir les personnes \u00e0 risque (b\u00e9b\u00e9s et personnes \u00e2g\u00e9es) dans des locaux rafra\u00eechis (supermarch\u00e9s, b\u00e2timents publics, etc.). La ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, a d\u2019ailleurs annonc\u00e9, lundi 19\u00a0juin,  avoir  demand\u00e9 aux maires de  faire  un  \u00ab\u00a0recensement\u00a0\u00bb  des  lieux  o\u00f9 les personnes vuln\u00e9rables pourraient  trouver  refuge. V\u00e9rifier le stock de bouteilles d\u2019eau En cas d\u2019intensit\u00e9 excessive ou de dur\u00e9e exceptionnelle de l\u2019\u00e9pisode caniculaire, il reste le quatri\u00e8me palier du plan, la  \u00ab\u00a0mobilisation maximale\u00a0\u00bb . Ce dernier niveau peut  \u00eatre  d\u00e9clench\u00e9 par l\u2019apparition d\u2019effets collat\u00e9raux dans diff\u00e9rents secteurs\u00a0: s\u00e9cheresse, manque d\u2019approvisionnement en eau potable, saturation des h\u00f4pitaux ou des op\u00e9rateurs fun\u00e9raires, panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, feux de for\u00eats, n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019am\u00e9nagement du temps de  travail  ou d\u2019arr\u00eat de certaines activit\u00e9s\u2026 Mais ce niveau d\u2019alerte n\u2019a encore jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9. Au niveau national, la direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 a activ\u00e9 cette semaine la plate-forme t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019information canicule, qui permet d\u2019obtenir des conseils pour se  prot\u00e9ger . Face \u00e0 un \u00e9pisode caniculaire, les personnes \u00e2g\u00e9es comptent parmi les plus fragiles. C\u2019est pourquoi depuis 2003 les maisons de retraite multiplient les mesures de pr\u00e9vention. Ainsi, au sein du groupe Korian (qui compte 290\u00a0maisons de retraite), avant chaque \u00e9t\u00e9, la direction des \u00e9tablissements v\u00e9rifie  \u00ab\u00a0les stocks de bouteilles d\u2019eau, de brumisateurs, de climatiseurs et de solut\u00e9s en cas de d\u00e9shydratation\u00a0\u00bb , explique le docteur Paul-Emile\u00a0Ha\u00ff, directeur m\u00e9dical seniors France. Une s\u00e9ance d\u2019informations est \u00e9galement organis\u00e9e afin d\u2019expliquer les risques li\u00e9s \u00e0 un \u00e9pisode de canicule et la mani\u00e8re de les  pr\u00e9venir . Les menus sont adapt\u00e9s pour \u00eatre  \u00ab\u00a0plus riches en eau, moins lourds et moins gras mais tout aussi caloriques\u00a0\u00bb , d\u00e9taille le m\u00e9decin. Une \u00e9quipe est aussi enti\u00e8rement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019hydratation des r\u00e9sidents, qui se fait  \u00ab\u00a0plusieurs fois par heure\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les maisons de retraite soignent enfin leurs menus\n     \n Des \u00ab\u00a0mesures presse-bouton\u00a0\u00bb Depuis 2003, la loi oblige \u00e9galement chaque \u00e9tablissement pour personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 s\u2019\u00e9quiper d\u2019au moins une pi\u00e8ce climatis\u00e9e accessible aux r\u00e9sidents ainsi qu\u2019aux personnes venues de l\u2019ext\u00e9rieur. Pascal Champvert, pr\u00e9sident de l\u2019Association des directeurs au service des personnes \u00e2g\u00e9es (AD-PA) voit dans ces initiatives des  \u00ab\u00a0mesures presse-bouton\u00a0\u00bb  qui ne r\u00e8glent pas les probl\u00e8mes. Il estime m\u00eame qu\u2019en cas de nouvel \u00e9pisode caniculaire,  \u00ab\u00a0 il risque d\u2019y avoir encore des milliers de morts\u00a0\u00bb. D\u2019autant que, les r\u00e9sidents, assure-t-il, rechignent souvent \u00e0  rester  dans ces pi\u00e8ces, qu\u2019ils jugent trop froides. R\u00e9sultat,  \u00ab\u00a0certains personnels les emm\u00e8nent de force par faute de temps, et l\u00e0, c\u2019est de la maltraitance\u00a0\u00bb.  M\u00eame constat, selon M.\u00a0Champvert, avec l\u2019hydratation\u00a0:  \u00ab\u00a0Les m\u00e9decins urgentistes voient  arriver  des gens qui ont trop bu.\u00a0\u00bb   \u00ab\u00a0Hydrater n\u2019est pas surhydrater,  conc\u00e8de le D r  Ha\u00ff.  Il faut s\u2019adapter \u00e0 la morphologie de chacun. Je ne dis pas que \u00e7a n\u2019arrive jamais, mais pas dans nos \u00e9tablissements en tout cas.\u00a0\u00bb En\u00a02015, l\u2019Institut de veille sanitaire (InVS) avait enregistr\u00e9 quelque 3\u00a0300\u00a0morts suppl\u00e9mentaires lors des  \u00ab\u00a0trois \u00e9pisodes caniculaires\u00a0\u00bb  observ\u00e9s durant l\u2019\u00e9t\u00e9, soit une hausse de la mortalit\u00e9 de 6,5\u00a0% sur la p\u00e9riode allant du 29\u00a0juin au 9\u00a0ao\u00fbt. L\u2019InVS avait, en effet, relev\u00e9 une hausse de la mortalit\u00e9 pour les  pathologies  en lien avec la chaleur \u2013 hyperthermie ou coup de chaleur, d\u00e9shydratation et hyponatr\u00e9mie (concentration en sodium dans le plasma sanguin (natr\u00e9mie) inf\u00e9rieure \u00e0 135 mmol/l) \u2013 dans toutes les r\u00e9gions touch\u00e9es par les fortes chaleurs, en indiquant toutefois qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas possible d\u2019\u00e9valuer la part imputable aux grandes chaleurs dans les morts suppl\u00e9mentaires. Depuis 2003,  \u00ab\u00a0l\u2019Etat a tir\u00e9 les le\u00e7ons du point de vue de la circulation de l\u2019information\u00a0: flashs infos, plan canicule , conc\u00e8de le pr\u00e9sident d\u2019AD-PA.  Mais cela r\u00e8gle 20\u00a0% \u00e0 30\u00a0% du probl\u00e8me.\u00a0\u00bb  Car, selon lui, le nombre de personnels reste insuffisant. Ainsi, pour  limiter  les risques de mortalit\u00e9, il faudrait  augmenter  dans chaque \u00e9tablissement le ratio et  \u00ab\u00a0passer de 5,5\u00a0personnels pour dix personnes  [actuellement]  \u00e0 8 pour dix\u00a0\u00bb . Mais encore faut-il en avoir les moyens.  \u00ab\u00a0L\u2019Etat explique que depuis 2003 les d\u00e9penses n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019augmenter, c\u2019est vrai. Mais le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es a beaucoup plus augment\u00e9 que les d\u00e9penses\u00a0\u00bb , fait  valoir  Pascal Champvert. \u00ab\u00a0D\u00e9tournement des  cr\u00e9dits \u00a0\u00bb En\u00a02004, Jean-Pierre Raffarin, alors premier ministre, d\u00e9cide d\u2019instaurer une Journ\u00e9e de solidarit\u00e9 au cours de laquelle les salari\u00e9s travailleraient sans r\u00e9mun\u00e9ration afin de  financer  des  \u00ab\u00a0actions en faveur de l\u2019autonomie des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es\u00a0\u00bb  \u00e0 travers\u00a0la Caisse nationale de solidarit\u00e9 pour l\u2019autonomie (CNSA), cr\u00e9\u00e9e pour l\u2019occasion. Cette caisse qui permet en th\u00e9orie de mieux  doter  les \u00e9tablissements d\u2019h\u00e9bergement pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad) est parfois utilis\u00e9e par les d\u00e9partements pour financer d\u2019autres d\u00e9penses, comme le revenu de solidarit\u00e9 active (RSA). L\u2019Association des directeurs au service des personnes \u00e2g\u00e9es a d\u2019ailleurs demand\u00e9 au nouveau chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, de  \u00ab\u00a0mettre fin au d\u00e9tournement des cr\u00e9dits destin\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb , dans un communiqu\u00e9 dat\u00e9 du 1 er \u00a0juin. D\u2019autant que, rappelle le directeur de l\u2019AD-PA,  \u00ab\u00a0tout  le monde  est concern\u00e9 par le vieillissement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une question soci\u00e9tale majeure\u00a0\u00bb  qui doit, selon lui, \u00eatre trait\u00e9e par un minist\u00e8re \u00e0 part enti\u00e8re.  \u00ab\u00a0On esp\u00e8re que le gouvernement va  rectifier  le tir.\u00a0\u00bb"
}