{
    "date": "19/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/19/il-ne-suffit-pas-a-l-afrique-d-etre-jeune-elle-doit-investir-dans-l-education_5147532_3212.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "afrique",
    "title": "\u00ab\u00a0Il ne suffit pas \u00e0 l\u2019Afrique d\u2019\u00eatre jeune, elle doit investir dans l\u2019\u00e9ducation\u00a0!\u00a0\u00bb",
    "description": "Le d\u00e9mographe Jean-Pierre Guengant d\u00e9montre la corr\u00e9lation entre \u00e9ducation et f\u00e9condit\u00e9\u00a0: le Niger est le mauvais \u00e9l\u00e8ve et Maurice, premier de classe.",
    "body": "La qualit\u00e9 du \u00ab\u00a0capital humain\u00a0\u00bb, sant\u00e9 et \u00e9ducation, est un \u00e9l\u00e9ment essentiel du  d\u00e9veloppement  \u00e9conomique et  social . C\u2019est pourquoi tous les pays accordent une priorit\u00e9 quasi absolue \u00e0 la mont\u00e9e en comp\u00e9tences de leur  population , notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation. Nous poursuivons, avec cette analyse, l\u2019exploration des questions d\u00e9mographiques en  Afrique , apr\u00e8s  un premier article . Les pays d\u2019Afrique subsaharienne ont consenti ces derni\u00e8res ann\u00e9es des moyens consid\u00e9rables pour  accro\u00eetre  le niveau d\u2019\u00e9ducation de leurs populations. Cependant, avec l\u2019accroissement continu des effectifs scolarisables, cons\u00e9quence d\u2019une forte f\u00e9condit\u00e9, les infrastructures, le nombre d\u2019enseignants, leur  formation , ont eu du mal \u00e0  suivre . La forte progression des taux de scolarisation s\u2019est donc souvent faite au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 de l\u2019enseignement, les syst\u00e8mes scolaires n\u2019arrivant plus \u00e0  g\u00e9rer  les flux massifs d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e0 tous les niveaux. Une f\u00e9condit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, frein \u00e0 la progression de l\u2019\u00e9ducation Malgr\u00e9 les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, le nombre moyen d\u2019ann\u00e9es d\u2019\u00e9ducation chez les adultes est toujours faible. Il \u00e9tait ainsi en\u00a02010 de 5,5 ans en moyenne pour les hommes, et de 4,2 ans pour les femmes. Mais, il \u00e9tait d\u2019autant plus faible que la f\u00e9condit\u00e9 restait \u00e9lev\u00e9e, variant de 8-9 ans \u00e0 4 ans pour les hommes, et g\u00e9n\u00e9ralement un peu moins pour les femmes. En comparaison, dans les pays \u00e9mergents o\u00f9 la f\u00e9condit\u00e9 est d\u2019environ 2 enfants par femme, contre 5 en Afrique subsaharienne, le nombre moyen d\u2019ann\u00e9es d\u2019\u00e9ducation \u00e9tait de 9 ans en moyenne chez les hommes, soit deux fois plus \u00e9lev\u00e9. Les progr\u00e8s r\u00e9cents des taux de scolarisation \u00e0 tous les niveaux en Afrique subsaharienne, vont toutefois  conduire  d\u2019ici vingt \u00e0 trente ans \u00e0 des niveaux d\u2019\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9s chez les adultes de demain. L\u2019indicateur correspondant, \u00ab\u00a0l\u2019esp\u00e9rance de vie scolaire\u00a0\u00bb des jeunes d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 10,3 ans en moyenne pour les hommes et \u00e0 9,2 ans pour les femmes. Mais, \u00e0 nouveau, les progr\u00e8s sont estim\u00e9s moindres dans les pays o\u00f9 la pression des effectifs sur les syst\u00e8mes scolaires restera forte du fait d\u2019une f\u00e9condit\u00e9 initiale plus \u00e9lev\u00e9e. Dans les pays \u00e9mergents, \u00ab\u00a0l\u2019esp\u00e9rance de vie scolaire\u00a0\u00bb devrait aussi  continuer  \u00e0  progresser  et elle pourrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 13 ans pour les hommes et pour les femmes. Des jeunes g\u00e9n\u00e9rations plus \u00e9duqu\u00e9es Les budgets importants accord\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation par nombre d\u2019Etats africains se sont concentr\u00e9s sur l\u2019\u00e9ducation primaire. Il s\u2019agissait en particulier d\u2019assurer une \u00e9ducation de base \u00e0 tous les enfants (Education pour tous ou EPT). Ces efforts louables ont cependant \u00e9t\u00e9 consentis au d\u00e9triment des moyens consacr\u00e9s aux niveaux secondaire et sup\u00e9rieur et de la formation professionnelle. Dans les pays \u00e9mergents, au contraire, plus de la moiti\u00e9 des budgets concerne le secondaire et le sup\u00e9rieur. Sans ralentissement rapide de l\u2019augmentation des effectifs scolarisables au primaire, r\u00e9sultant d\u2019une baisse rapide de la f\u00e9condit\u00e9, il sera difficile d\u2019envisager une augmentation majeure des moyens consacr\u00e9s aux autres niveaux d\u2019enseignement. Or la n\u00e9cessaire am\u00e9lioration du capital humain en Afrique subsaharienne passe par une progression rapide des effectifs scolaris\u00e9s aux niveaux secondaires sup\u00e9rieur et professionnel apr\u00e8s une \u00e9ducation de base au primaire qui doit  \u00eatre  de qualit\u00e9. Augmentation des moyens du secondaire et du sup\u00e9rieur En r\u00e9sum\u00e9, la jeunesse des pays d\u2019Afrique subsaharienne peut  constituer  un levier majeur de son \u00e9mergence \u00e9conomique, mais \u00e0 condition que le capital humain correspondant ait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une formation de qualit\u00e9 et soit comp\u00e9titif. Ceci n\u2019est gu\u00e8re envisageable si la majorit\u00e9 des moyens accord\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation continuent de l\u2019\u00eatre au seul niveau primaire. C\u2019est ce qui risque d\u2019arriver avec les baisses tendancielles lentes de la f\u00e9condit\u00e9 qui sont actuellement  projet \u00e9es. L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la baisse de la f\u00e9condit\u00e9 qui permettra une stabilisation du nombre des naissances appara\u00eet donc comme l\u2019une des conditions n\u00e9cessaires \u00e0 une am\u00e9lioration rapide de la qualit\u00e9 du capital humain des pays d\u2019Afrique subsaharienne. Elle permettra non seulement d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019enseignement de base, mais aussi de  d\u00e9velopper  l\u2019enseignement au-del\u00e0 du primaire et ainsi d\u2019augmenter l\u2019employabilit\u00e9 des nombreux jeunes qui vont se  pr\u00e9senter  sur les march\u00e9s du  travail  africains dans les d\u00e9cennies \u00e0  venir . Jean-Pierre Guengant \u00a0est d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite de l\u2019universit\u00e9  Paris  I-Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement (IRD).  Cet article a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 publi\u00e9  par The Conversation."
}