{
    "description": "Apr\u00e8s \u00eatre revenu dans le jeu politique en soutenant Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Bayrou a d\u00fb d\u00e9missionner mercredi de son poste de ministre de la justice.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/21/2017-l-annee-des-hauts-et-des-bas-pour-francois-bayrou_5148870_823448.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "politique",
    "title": "2017, l\u2019ann\u00e9e des hauts et des bas pour Fran\u00e7ois Bayrou",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Cinq semaines tout juste apr\u00e8s sa nomination au poste de garde des sceaux,  Fran\u00e7ois Bayrou a annonc\u00e9, mercredi 21\u00a0juin, son d\u00e9part du gouvernement . Une d\u00e9cision qui cl\u00f4t une s\u00e9quence pourtant faste pour M. Bayrou, apr\u00e8s le retour en force du Mouvement d\u00e9mocrate ( MoDem ) \u2013 parti dont il est pr\u00e9sident \u2013 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au gouvernement. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Bayrou, un alli\u00e9 devenu un encombrant partenaire pour Macron\n     \n 22\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: l\u2019alliance avec Macron Le 22\u00a0f\u00e9vrier, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle,  Fran\u00e7ois Bayrou  convoque la presse au si\u00e8ge du MoDem. Va-t-il  pr\u00e9senter  une quatri\u00e8me candidature d\u2019affil\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0? Pendant des semaines le centriste avait laiss\u00e9  planer  le doute. Il faut  dire  que d\u00e8s l\u2019hiver\u00a02016, M.\u00a0Bayrou s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 dans la campagne en devenant l\u2019invit\u00e9 surprise de la primaire \u00e0 droite. En soutenant Alain Jupp\u00e9 dans la bataille,  le pr\u00e9sident du MoDem \u00e9tait devenu une cible de Nicolas Sarkozy , qui ne lui a jamais pardonn\u00e9 son appel \u00e0  voter  pour  Fran\u00e7ois Hollande  contre lui en\u00a02012. Vis\u00e9, M.\u00a0Bayrou se montre clair\u00a0: si le maire de  Bordeaux  est d\u00e9sign\u00e9 candidat, il se rangera derri\u00e8re lui\u00a0; dans le cas contraire, il n\u2019exclut rien. Mais le suspense s\u2019ach\u00e8ve le 22\u00a0f\u00e9vrier. Cette fois, M.\u00a0Bayrou d\u00e9cide de ne pas se pr\u00e9senter, et de  proposer \u00e0 Emmanuel Macron une alliance . Le centriste conditionne notamment ce rapprochement \u00e0 l\u2019int\u00e9gration au programme d\u2019une loi de moralisation de la vie publique. M.\u00a0Macron accepte imm\u00e9diatement. 17\u00a0mai\u00a0: trois membres du MoDem au gouvernement La composition du gouvernement d\u2019Edouard Philippe est annonc\u00e9e dix jours apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Fran\u00e7ois Bayrou est nomm\u00e9 ministre de la  justice . Avec lui arrivent au gouvernement deux autres membres du MoDem\u00a0: Sylvie Goulard, aux  arm \u00e9es, et Marielle de Sarnez, aux affaires europ\u00e9ennes. M.\u00a0Bayrou s\u2019attelle imm\u00e9diatement \u00e0 sa loi  \u00ab\u00a0pour la confiance dans notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb , qu\u2019il pr\u00e9sente  en conseil des ministres le 14\u00a0juin . 9\u00a0juin\u00a0: ouverture d\u2019une  enqu\u00eate  pr\u00e9liminaire Quelques jours avant la pr\u00e9sentation de la loi de moralisation de la vie publique, le couperet tombe\u00a0: le parquet de  Paris  annonce, le\u00a09\u00a0juin,  l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour  \u00ab\u00a0abus de confiance et recel de ce d\u00e9lit\u00a0\u00bb . Le MoDem se trouve dans la tourmente pour  avoir , comme d\u2019autres formations, dont le  Front national , pay\u00e9 ses salari\u00e9s sur des  cr\u00e9dits  d\u00e9volus aux assistants parlementaires des \u00e9lus europ\u00e9ens. M.\u00a0Bayrou ainsi que M mes  Sarnez et\u00a0Goulard sont tous trois mis en cause. 11-18 juin\u00a0: le succ\u00e8s aux l\u00e9gislatives  Fort de son alliance avec En marche\u00a0!, le MoDem remporte 42\u00a0si\u00e8ges lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le parti centriste se trouve pour la premi\u00e8re fois en position de  composer  un groupe autonome \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 une vraie renaissance alors que la  formation  n\u2019avait plus aucun d\u00e9put\u00e9 depuis 2016 et le retrait de Jean Lassalle. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La renaissance du MoDem, \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me pilier\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\n     \n 20-21 juin\u00a0: le d\u00e9part des ministres Mardi 20\u00a0juin, Sylvie Goulard demande \u00e0 ne plus  faire  partie du gouvernement pour  d\u00e9montrer  sa  \u00ab\u00a0bonne foi\u00a0\u00bb  dans l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem. Son d\u00e9part met en difficult\u00e9 les deux autres ministres centristes, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez,  qui annoncent \u00e0 leur tour, le 21\u00a0juin, renoncer \u00e0 leur portefeuille ."
}