{
    "description": "Les d\u00e9put\u00e9s du groupe se sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois en \u00ab\u00a0s\u00e9minaire de coh\u00e9sion \u00bb, l\u2019occasion de mettre au point le fonctionnement du groupe majoritaire.",
    "body": "L\u2019ex-ministre  Richard Ferrand  a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu samedi 24 juin pr\u00e9sident du groupe parlementaire de La R\u00e9publique en marche par les d\u00e9put\u00e9s r\u00e9unis en s\u00e9minaire \u00e0 la r\u00e9sidence du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Richard Ferrand \u00e9tait le seul candidat. Lors de l\u2019ouverture du scrutin, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux candidats \u00e9ventuels de se  pr\u00e9senter  et de s\u2019exprimer s\u2019ils le d\u00e9siraient. Personne d\u2019autre ne s\u2019\u00e9tant manifest\u00e9, un vote \u00e0 main lev\u00e9e a eu lieu. Aucun d\u00e9put\u00e9 n\u2019a vot\u00e9 contre, deux se sont abstenus. \n    La veille du scrutin, certains d\u00e9put\u00e9s LRM craignaient un vote \u00e0 main lev\u00e9e, rendant impossible toute contestation.\u2026 https://t.co/uVt1pBwmWt \u2014 CPietralunga (@C\u00e9dric Pietralunga)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); L\u2019ex-ministre de la coh\u00e9sion des territoires,  mis en cause dans une affaire immobili\u00e8re , avait  quitt\u00e9 le gouvernement  sur demande d\u2019Emmanuel Macron pour  briguer  ce poste. Le chef du groupe, poste strat\u00e9gique, doit s\u2019assurer que la majorit\u00e9 applique le programme pr\u00e9sidentiel, tout en g\u00e9rant les revendications des troupes. Apr\u00e8s leur rentr\u00e9e administrative cette semaine, les 308 d\u00e9put\u00e9s LRM  se retrouvent \u00e0 huis clos samedi 24 et dimanche 25 juin matin  \u00e0 la salle des f\u00eates de l\u2019h\u00f4tel de Lassay, r\u00e9sidence priv\u00e9e du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e.  \u00ab Un s\u00e9minaire de coh\u00e9sion, d\u2019information et de  formation  pour des d\u00e9put\u00e9s qui ne se connaissent pas \u00bb , selon La R\u00e9publique en marche. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Grand flou autour de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\n     \n \u00ab\u00a0Changer la  politique \u00a0\u00bb Au menu \u00e9galement samedi\u00a0: le fonctionnement du groupe et l\u2019articulation de son travail avec celui du gouvernement et du mouvement, les m\u00e9thodes de  travail  du d\u00e9put\u00e9, la pr\u00e9sentation des premiers textes. En ouverture du s\u00e9minaire samedi matin,  Catherine Barbaroux , pr\u00e9sidente de La R\u00e9publique en marche, s\u2019est exprim\u00e9e devant les 308 d\u00e9put\u00e9s LRM, dans la salle des f\u00eates de l\u2019Assembl\u00e9e nationale :  \u00ab\u00a0Nous devons  changer  la politique. Nous devons  prouver  qu\u2019elle peut  \u00eatre  efficace pour le bien de tous et de chacun. Nous devons  montrer  que la  politique  n\u2019est pas une affaire de posture mais bien d\u2019engagement au service de la nation. Qu\u2019elle est ancr\u00e9e dans le r\u00e9el.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Cette victoire nous engage collectivement. Vous pourrez  compter  sur notre appui constant. Pour mieux  vous   accompagner  et  rester  le moteur de l\u2019innovation politique et citoyenne, La R\u00e9publique en marche va \u00e9galement  continuer  \u00e0 se  transformer  pour changer la politique \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb , a insist\u00e9 la pr\u00e9sidente de  La R\u00e9publique en marche  avant que ne s\u2019exprime \u00e0 son tour le premier ministre, Edouard Philippe.  \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 est claire, franche et stable avec des oppositions qu\u2019il faudra respecter\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien maire du Havre. \n    En plein s\u00e9minaire de travail avec les d\u00e9put\u00e9s @enmarchefr et @EPhilippePM https://t.co/COfSefxVHe \u2014 jmzulesi (@Jean-Marc Zulesi)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Le premier ministre a salu\u00e9 le nouveau visage de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, plus f\u00e9minis\u00e9, selon un d\u00e9put\u00e9 LRM.  Edouard Philippe  a expliqu\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s que le gouvernement va  avoir  besoin d\u2019eux pour transformer et  \u00e9valuer  la loi et pour  expliquer  les r\u00e9formes dans leur circonscription. Les d\u00e9put\u00e9s doivent  incarner  la transformation du pays, rapporte ce m\u00eame \u00e9lu. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                R\u00e9partition des postes : la \u00ab\u00a0culture manag\u00e9riale\u00a0\u00bb entre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\n     \n Cette journ\u00e9e sera \u00e9galement l\u2019occasion pour les candidats \u00e0 d\u2019autres postes de responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (questeurs, pr\u00e9sidences de commission, etc.) de se pr\u00e9senter, pour  \u00e9tablir  des \u00ab short-lists \u00bb. Pour le poste le plus prestigieux, pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, trois d\u00e9put\u00e9s sont jusqu\u2019\u00e0 maintenant candidats. Deux candidates se sont d\u00e9clar\u00e9es vendredi soir\u00a0: Brigitte Bourguignon (Pas-de- Calais ), 58 ans, et Sophie Errante (Loire-Atlantique), 45 ans, deux ex-PS ralli\u00e9es \u00e0 En marche ! et qui commencent leur deuxi\u00e8me mandat. Apr\u00e8s un homme de droite \u00e0 Matignon, plusieurs responsables LRM militent pour une femme de gauche au \u00ab perchoir \u00bb. Le groupe votera mardi 27 juin pour  d\u00e9signer  son candidat, qui devrait \u00eatre \u00e9lu l\u2019apr\u00e8s-midi pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e lors de la s\u00e9ance inaugurale.",
    "title": "Richard Ferrand \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "la republique en marche",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/article/2017/06/24/l-ex-ministre-richard-ferrand-elu-president-du-groupe-lrm-a-l-assemblee-nationale_5150559_5126036.html"
}