{
    "description": "A travers l\u2019histoire d\u2019un tirailleur, le cin\u00e9aste Gabriel Le Bomin aborde le racisme pendant la seconde guerre mondiale.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/cinema/article/2017/06/14/nos-patriotes-portrait-d-un-jeune-senegalais-tombe-pour-la-france_5144039_3476.html",
    "date": "14/06/2017",
    "theme": "cinema",
    "body": "L\u2019avis du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb \u2013 pourquoi pas Alsace, \u00e9t\u00e9 1940. D\u00e9barqu\u00e9s brutalement des camions par les soldats allemands, des tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais sont somm\u00e9s par un  officier  de  rejouer  la guerre devant des cam\u00e9ras pour les besoins de la propagande nazie. On leur distribue \u00e0 cet effet des fusils non charg\u00e9s, en oubliant juste de leur  pr\u00e9ciser  que les Allemands, eux, les tireront comme des lapins, \u00e0 balles r\u00e9elles. Voici donc la s\u00e9quence d\u2019ouverture de  Nos\u00a0patriotes , du r\u00e9alisateur Gabriel Le\u00a0Bomin, s\u00e9quence atroce, mais \u00e9difiante, qui rappelle deux v\u00e9rit\u00e9s longtemps occult\u00e9es. D\u2019une part, la participation de 40\u00a0000\u00a0soldats venus des colonies africaines dans les rangs de l\u2019 arm\u00e9e  fran\u00e7aise. D\u2019autre part, les crimes de guerre dont s\u2019est rendue coupable \u00e0 leur encontre la Wehrmacht, qui les massacrait en raison de leur couleur de peau. Il suffit \u00e0 cet \u00e9gard de  lire   Des \u00adsoldats noirs face au Reich  (PUF, 2015), sous la direction de Johann Chapoutot et Jean Vigreux, pour  constater  \u00e0 quel point la vision \u00adnationale-socialiste du monde englobait dans une m\u00eame haine d\u00e9lirante la R\u00e9publique fran\u00e7aise, les Noirs et les juifs, suppos\u00e9s \u0153uvrer ensemble \u00e0 la dissolution libidineuse de la race europ\u00e9enne. Mais c\u2019est plut\u00f4t d\u2019un autre ou\u00advrage que s\u2019inspire  Nos\u00a0patriotes,  qui laisse plus de champ au romanesque. Il s\u2019agit du  Terroriste noir  (Seuil, 2012), sign\u00e9 par le romancier guin\u00e9en Tierno Mon\u00e9nembo, qui retrace la vie \u00e9difiante d\u2019Addi B\u00e2, un Peul de  Guin\u00e9e , ramen\u00e9 en  France  vers l\u2019\u00e2ge de 10\u00a0ans par un pr\u00e9cepteur blanc pour des raisons de sant\u00e9, devenu avec le temps un\u00a0amoureux des valeurs et de la  culture  fran\u00e7aises. Le film \u00e9voque l\u2019incroyable courage d\u2019Addi B\u00e2. Il le fait honn\u00eatement mais sans g\u00e9nie particulier Le film commence avec la d\u00e9b\u00e2cle militaire de 1940. Engag\u00e9 dans le douzi\u00e8me r\u00e9giment de tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais, Addi B\u00e2 se retrouve prisonnier, \u00e9chappant par miracle au massacre qui ouvre le film. Cach\u00e9 par des citoyens charitables qui l\u2019abritent, il entre rapidement en contact avec quelques r\u00e9sistants de la premi\u00e8re heure, et int\u00e8gre dans les Vosges le premier maquis alsacien. Trois ans plus tard, les Allemands d\u00e9mant\u00e8lent celui-ci sur d\u00e9nonciation, et fusillent Addi B\u00e2 le 18\u00a0d\u00e9cembre\u00a01943, \u00e0 Epinal. Le film \u00e9voque l\u2019incroyable courage, le sto\u00efcisme face au racisme qui n\u2019\u00e9pargnait pas les rangs de la R\u00e9sistance, mais aussi le  pouvoir  de s\u00e9duction de ce h\u00e9ros noir de 26\u00a0ans tomb\u00e9 pour la France. Il le fait honn\u00eatement mais sans g\u00e9nie particulier, Gabriel Le\u00a0Bomin, qui exerce plus souvent comme documentariste, ne parvenant d\u00e9cid\u00e9ment pas \u2013 apr\u00e8s  Les\u00a0Fragments d\u2019Antonin  (2006) et  Insoup\u00e7onnable   (2010) \u2013 \u00e0  emporter  ses fictions au-del\u00e0 du r\u00e9cit qui les suscite. Approche multiculturelle Au moins  Nos patriotes  verse-t-il une pi\u00e8ce suppl\u00e9mentaire au dossier des minorit\u00e9s visibles au cin\u00e9ma. Inaugur\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 avec les films dits \u00ab\u00a0de banlieue\u00a0\u00bb, mais longtemps r\u00e9duit \u00e0\u00a0ce seul canon, le mouvement s\u2019est, depuis quelques ann\u00e9es, consid\u00e9rablement amplifi\u00e9. Il investit d\u00e9sormais aussi bien les  lieux  de m\u00e9moire de l\u2019 histoire  nationale que les genres r\u00e9pertori\u00e9s du  cin\u00e9ma  fran\u00e7ais.  Indig\u00e8nes  (2006), de Rachid Bouchareb , a ouvert la voie avec ce r\u00e9cit de la seconde guerre mondiale revu et corrig\u00e9 par trois tirailleurs alg\u00e9riens et un goumier marocain. Ont notamment suivi  La Premi\u00e8re Etoile  (2009), de Lucien Jean-Baptiste , qui, sur un  mode  plus l\u00e9ger, repeint la com\u00e9die des vacances \u00e0 la  neige  aux couleurs antillaises\u00a0;  V\u00e9nus noire  (2010), d\u2019Abdellatif Kechiche , qui d\u00e9 voile  la hideur raciste du colonialisme dans un puissant film de d\u00e9nonciation\u00a0;  Intouchables  (2011), d\u2019Eric Tol\u00e9dano et Olivier Nakache , com\u00e9die en noir et blanc, qui fait le carton que l\u2019on sait sur le d\u00e9passement de la fracture socio-ethnique\u00a0;  Qu\u2019Allah b\u00e9nisse la France  (2014), d\u2019Abd Al Malik , avec le m\u00eame Marc Zinga, qui s\u2019attaque au film de  formation \u00a0; ou encore  Chocolat  (2016), de Roschdy Zem , qui s\u2019empare du biopic pour  \u00e9voquer  le destin du premier artiste noir en France. Il ne fait gu\u00e8re de doute que ce qui se joue l\u00e0 est l\u2019exigence, de plus en plus imp\u00e9rieuse, d\u2019une approche multiculturelle dans l\u2019\u00e9criture cin\u00e9matographique de notre histoire, de notre \u00adculture et de notre soci\u00e9t\u00e9. Film fran\u00e7ais de Gabriel Le\u00a0Bomin. Avec Marc Zinga, Alexandra Lamy, Pierre Deladonchamps, Louane Emera (1\u00a0h\u00a047). Sur le Web\u00a0:  www.paname-distribution.com",
    "title": "\u00ab\u00a0Nos patriotes\u00a0\u00bb : portrait d\u2019un jeune S\u00e9n\u00e9galais tomb\u00e9 pour la France",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "Jacques Mandelbaum"
}