{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/20/un-chauffeur-tue-dans-un-accident-provoque-par-un-barrage-installe-par-des-migrants-dans-le-pas-de-calais_5147809_3224.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "societe",
    "title": "Un chauffeur tu\u00e9 dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage install\u00e9 par des migrants dans le Pas-de-Calais",
    "description": "Des barrages artisanaux sont r\u00e9guli\u00e8rement install\u00e9s par des migrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s voulant ralentir des camions en partance pour l\u2019Angleterre.",
    "body": "Le conducteur d\u2019un camion est mort dans la nuit de lundi 19 \u00e0 mardi 20 juin dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage de migrants sur l\u2019autoroute A16, une premi\u00e8re dans le Calaisis depuis le d\u00e9but de la crise migratoire en 2014. Le conducteur d\u2019une camionnette immatricul\u00e9e en  Pologne  a percut\u00e9 vers 3 h 45 l\u2019un des trois poids lourds bloqu\u00e9s par ce barrage artisanal sur l\u2019autoroute A16 \u00e0 hauteur de Guemps, \u00e0 15 km de  Calais . Son v\u00e9hicule s\u2019est alors embras\u00e9, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9fecture dans un communiqu\u00e9. L\u2019identit\u00e9 du conducteur n\u2019a pu  \u00eatre  encore d\u00e9termin\u00e9e,  \u00ab\u00a0compte tenu de l\u2019\u00e9tat du corps\u00a0\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9fecture qui n\u2019a pas souhait\u00e9  faire  davantage de commentaires. Neuf migrants plac\u00e9s en garde \u00e0 vue Neuf migrants de nationalit\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans l\u2019un des poids lourds bloqu\u00e9s par le barrage et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue. De source polici\u00e8re, ils sont poursuivis pour  \u00ab\u00a0homicide involontaire\u00a0\u00bb ,  \u00ab\u00a0entrave \u00e0 la circulation\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0mise en danger de la vie d\u2019autrui\u00a0\u00bb . La PJ a \u00e9t\u00e9 saisie de l\u2019affaire. L\u2019autoroute a alors \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e et une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place, qui \u00e9tait satur\u00e9e t\u00f4t mardi matin, a constat\u00e9 un correspondant de l\u2019AFP. Elle a rouvert \u00e0 7 heures, sur une file dans le sens Dunkerque-Calais, apr\u00e8s que le corps du chauffeur et le premier poids-lourd ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s. La circulation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie depuis plus longtemps dans l\u2019autre sens. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a assur\u00e9 \u00eatre  \u00ab\u00a0tr\u00e8s mobilis\u00e9\u00a0et pilote [r]  en direct le sujet en lien avec G\u00e9rard Collomb\u00a0\u00bb , ministre de l\u2019int\u00e9rieur.  \u00ab\u00a0Dans le prolongement de la campagne pr\u00e9sidentielle, son objectif est de  distinguer  les demandeurs d\u2019asile et les migrants \u00e9conomiques\u00a0\u00bb , a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Des barrages concentr\u00e9s sur l\u2019autoroute L\u2019installation de barrages artisanaux dans le Calaisis, principalement la nuit, par des migrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s afin de  ralentir  des camions en partance pour l\u2019Angleterre et de  tenter  de se  cacher  \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9tait quasi-quotidienne lorsque la  \u00ab\u00a0Jungle\u00a0\u00bb , qui s\u2019\u00e9tait form\u00e9 au printemps 2015, dans la foul\u00e9e d\u2019un retour d\u2019une forte pr\u00e9sence de migrants en 2014, existait encore. Cette pratique avait cess\u00e9 avec le d\u00e9mant\u00e8lement du bidonville en octobre 2016, mais elle a progressivement repris depuis fin mai et le retour marqu\u00e9 des migrants dans le Calaisis. Alors qu\u2019ils \u00e9taient principalement \u00e9rig\u00e9s sur la rocade portuaire du temps de la  \u00ab\u00a0Jungle\u00a0\u00bb , d\u00e9sormais ultra-s\u00e9curis\u00e9e, ils sont aujourd\u2019hui cependant pour l\u2019essentiel concentr\u00e9s sur l\u2019autoroute. Ainsi, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, vers 4 heures, des r\u00e9fugi\u00e9s avaient une nouvelle fois cr\u00e9\u00e9 un barrage de troncs d\u2019arbre et de branchages, \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame endroit que la nuit derni\u00e8re sur l\u2019autoroute A16 \u00e0 hauteur de l\u2019\u00e9changeur 49/50, selon la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais. Il avait  \u00ab\u00a0rapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 par les policiers et les agents de la DIR\u00a0\u00bb  et un poids lourd avait  \u00ab\u00a0fait l\u2019objet de jets de pierres\u00a0\u00bb . Entre 400 migrants selon la pr\u00e9fecture, et 600 selon les associations, vivent aujourd\u2019hui \u00e0 Calais et dans ses environs dans des conditions pr\u00e9caires, toujours dans l\u2019espoir de  rallier  l\u2019Angleterre. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Migrants \u00e0 Calais\u00a0: le d\u00e9fenseur des droits d\u00e9nonce des atteintes \u00ab\u00a0d\u2019une in\u00e9dite gravit\u00e9\u00a0\u00bb\n     \n Collomb bient\u00f4t \u00e0 Calais Pour faire face \u00e0 cette augmentation, et  \u00e9viter   \u00ab\u00a0tout point de fixation\u00a0\u00bb , le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, avait annonc\u00e9 d\u00e9but juin l\u2019envoi \u00e0 Calais de  \u00ab\u00a0trois unit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de forces mobiles, soit plus de 150 policiers et gendarmes\u00a0\u00bb , pour  \u00ab\u00a0r\u00e9primer les atteintes \u00e0 l\u2019ordre public et  lutter  contre les fili\u00e8res de passeurs\u00a0\u00bb . Il a qualifi\u00e9  \u00ab\u00a0d\u2019incident tragique\u00a0\u00bb  la mort, pour la premi\u00e8re fois dans le Calaisis depuis le d\u00e9but de la crise migratoire en 2014, d\u2019un conducteur routier dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage de migrants sur l\u2019autoroute A16. \u00ab\u00a0On ne peut pas  laisser  perdurer ces atteintes \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9, en allusion \u00e0 une  \u00ab\u00a0reprise des incidents \u00e0 Calais\u00a0\u00bb  depuis  \u00ab\u00a0plusieurs jours, avec des intrusions dans un certain nombre d\u2019enceintes portuaires, ou des tentatives pour  pouvoir   monter  dans des camions\u00a0\u00bb. \u00a0Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il se rendrait  \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb  \u00e0 Calais.  \u00ab\u00a0Je vais  aller  d\u2019une part \u00e0 Calais et d\u2019autre part \u00e0 Vintimille\u00a0\u00bb  c\u2019est \u00e0  dire   \u00ab\u00a0l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les points de fixation\u00a0\u00bb  des migrants en  France , a d\u00e9clar\u00e9 M. Collomb \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visite de l\u2019Ofpra (Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides) \u00e0 Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne). Les routiers r\u00e9clament des mesures Deux organisations de transporteurs routiers ont r\u00e9clam\u00e9 mardi des mesures aux pouvoirs publics, apr\u00e8s l\u2019accident meurtrier provoqu\u00e9 par un barrage de migrants.  \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire que les pouvoirs publics locaux et nationaux puissent imm\u00e9diatement, en concertation avec la profession,  prendre  les mesures les plus adapt\u00e9es pour  traiter  ces probl\u00e9matiques et \u00e9viter qu\u2019un nouveau drame ne survienne\u00a0\u00bb , r\u00e9clament dans un communiqu\u00e9 TLF et la FNTR. \u00ab\u00a0TLF et la FNTR qui, depuis plusieurs ann\u00e9es, tirent la sonnette d\u2019alarme sur la probl\u00e9matique des migrants \u00e0 Calais, d\u00e9plorent un accident dramatique impliquant un conducteur routier\u00a0\u00bb , ajoutent les organisations, d\u00e9non\u00e7ant un  \u00ab\u00a0accident malheureusement trop pr\u00e9visible\u00a0\u00bb . Ces transporteurs routiers ajoutent que  \u00ab\u00a0le  transport  routier, et notamment les  entreprises  de transport du Calaisis, sont les premi\u00e8res victimes de cette situation qui ne manquera pas de s\u2019aggraver, p\u00e9riode estivale oblige\u00a0\u00bb ."
}