{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2017/article/2017/06/20/a-l-assemblee-melenchon-veut-expliquer-le-contrat-de-travail-a-cedric-villani_5148034_5076653.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "elections legislatives 2017",
    "title": "A l\u2019Assembl\u00e9e, M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0expliquer le contrat de travail\u00a0\u00bb \u00e0 C\u00e9dric Villani",
    "description": "Le nouveau d\u00e9put\u00e9, arriv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, n\u2019a pas attendu longtemps avant de s\u2019en prendre \u00e0 ses coll\u00e8gues de La R\u00e9publique en marche.",
    "body": "Le leader de La  France  insoumise (LFI) et nouveau d\u00e9put\u00e9  Jean-Luc M\u00e9lenchon  a fait une arriv\u00e9e group\u00e9e, mardi 20\u00a0juin, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec les autres \u00e9lus LFI, en se proclamant  \u00ab\u00a0porte-voix du pays\u00a0\u00bb  et en criant  \u00ab\u00a0r\u00e9sistance\u00a0\u00bb  face aux projets d\u2019Emmanuel Macron. Le leader de La France insoumise n\u2019a pas attendu longtemps avant de s\u2019en  prendre  \u00e0 ses coll\u00e8gues de La R\u00e9publique en marche, et notamment  C\u00e9dric Villani, \u00e9lu dans la 5 e \u00a0circonscription de l\u2019Essonne \u00a0: \u00ab\u00a0Il y a des braves gens l\u00e0-dedans, il y a beaucoup de DRH et des gens comme \u00e7a qui ont une conscience sociale souvent assez faible. Mais il y a beaucoup de chercheurs, d\u2019intellectuels\u2026 J\u2019ai vu le matheux  [C\u00e9dric Villani] , je vais lui  expliquer  le contrat de  travail , il va  tomber  par terre. Il ne sait pas ce qu\u2019il y a dedans, il ne sait pas que la journ\u00e9e de huit heures c\u2019est cent\u00a0ans de lutte.\u00a0\u00bb \n    \"J'ai vu le matheux, je vais lui expliquer le contrat de travail\", M\u00e9lenchon s'en prend \u00e0 Villani https://t.co/k8XhRuqCD2 \u2014 BFMTV (@BFMTV)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Ce \u00e0 quoi a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 C\u00e9dric Villani sur son compte  Twitter  en mentionnant son pass\u00e9 de directeur de l\u2019institut Henri Poincar\u00e9\u00a0: \n    Cher @JLMelenchon, Directeur de l'IHP, j'en ai vu des contrats de travail... mais c'est tjs un plaisir de recevoir\u2026 https://t.co/JmEwWcIEFI \u2014 VillaniCedric (@C\u00e9dric Villani)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Un groupe avec le PC\u00a0? Avant d\u2019entrer dans le Palais-Bourbon, Jean-Luc M\u00e9lenchon a dit  sentir  \u00ab\u00a0 une totale l\u00e9gitimation du  projet   politique  qu\u2019on a port\u00e9 depuis fin 2008\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0dans quelques ann\u00e9es nous serons au pouvoir\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Le groupe que  vous  voyez ici est \u00e0 l\u2019image du pays, de sa composition sociale\u00a0\u00bb , avec une biblioth\u00e9caire, une  aide -soignante ou encore un technicien, a vant\u00e9 l\u2019ancien s\u00e9nateur et ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Qui sont les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise\u00a0?\n     \n Les d\u00e9put\u00e9s communistes vont-ils se  joindre  \u00e0 leur groupe\u00a0?  \u00ab\u00a0On va  parler  ensemble, on a plusieurs questions pr\u00e9alables \u00e0 r\u00e9gler\u00a0\u00bb  et il y a eu des  \u00ab\u00a0malentendus\u00a0\u00bb , a dit M. M\u00e9lenchon, \u00e9voquant notamment son remplacement au Parlement europ\u00e9en."
}