{
    "title": "Attentat dans un centre commercial de Bogota\u00a0: 9 personnes arr\u00eat\u00e9es",
    "body": "Une neuvi\u00e8me personne a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e dimanche 25\u00a0juin en  Colombie  pour son implication pr\u00e9sum\u00e9e dans  l\u2019attentat qui a tu\u00e9, il y a une semaine, trois personnes, dont une Fran\u00e7aise , dans un  centre  commercial de Bogota. Huit suspects, quatre hommes et quatre femmes, soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019appartenir au groupuscule extr\u00e9miste Mouvement r\u00e9volutionnaire du Peuple (MRP) avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s la veille \u00e0 Bogota et \u00e0 Espinal, dans le d\u00e9partement de Tolima (centre), selon les autorit\u00e9s. Ces arrestations ont pu  avoir  lieu gr\u00e2ce aux images des cam\u00e9ras de surveillance dans le centre commercial Andino, o\u00f9 s\u2019\u00e9tait produit l\u2019attentat \u00e0 la bombe. Le minist\u00e8re de la  d\u00e9fense  colombien a f\u00e9licit\u00e9 la  police  et le parquet  \u00ab\u00a0pour la capture de huit responsables pr\u00e9sum\u00e9s des actes de terrorisme de Bogot\u00e1\u00a0\u00bb . \n    Felicitaciones @PoliciaColombia y @FiscaliaCol por captura de 8 presuntos responsables por actos de terrorismo en #Bogot\u00e1. #EnDesarrollo \u2014 mindefensa (@Mindefensa Colombia)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Les suspects ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s dimanche vers des tribunaux o\u00f9 le parquet compte  demander  leur d\u00e9tention pr\u00e9ventive. A leur arriv\u00e9e au tribunal, certains ont clam\u00e9 leur innocence.  \u00ab\u00a0C\u2019est un montage judiciaire avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018, pour que les m\u00eames continuent de  gagner  et que les autres perdent, comme toujours\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes une des suspectes. Le MRP est un groupuscule extr\u00e9miste qui est pass\u00e9 \u00e0 l\u2019action  arm\u00e9e  en ao\u00fbt\u00a02016, quand les autorit\u00e9s lui ont attribu\u00e9 deux attentats \u00e0 la bombe de faible puissance contre des banques de Bogot\u00e1. Une attaque r\u00e9pudi\u00e9e par les deux gu\u00e9rillas historiques L\u2019explosion dans les toilettes du centre commercial, le 17\u00a0juin, avait tu\u00e9 trois femmes de 23, 31 et 41 ans et fait huit bless\u00e9s. La Fran\u00e7aise de 23 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans l\u2019attentat, travaillait \u00e0 Bogot\u00e1 comme b\u00e9n\u00e9vole pour l\u2019ONG  Projeter  sans fronti\u00e8res, qui s\u2019occupe des jeunes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 cause de la violence, dans ce pays d\u00e9chir\u00e9 par un conflit  arm \u00e9 long d\u2019un demi-si\u00e8cle. Sa m\u00e8re, en visite dans le pays, avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans l\u2019explosion. Cette attaque, non revendiqu\u00e9e et inhabituelle ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la capitale, avait caus\u00e9 un choc en Colombie, en plein chemin vers la paix avec ses deux gu\u00e9rillas\u00a0: les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC), avec lesquelles un accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en novembre, et l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale (ELN), avec laquelle des n\u00e9gociations sont en cours. Les deux gu\u00e9rillas avaient condamn\u00e9 imm\u00e9diatement cet acte, disant  suspecter  des opposants au processus de paix d\u2019en  \u00eatre  les instigateurs.",
    "date": "25/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/ameriques/article/2017/06/25/attentat-dans-un-centre-commercial-de-bogota-huit-personnes-arretees_5150850_3222.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "ameriques",
    "description": "Ces individus sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9s dans l\u2019attentat \u00e0 la bombe qui a tu\u00e9 trois personnes, dont une Fran\u00e7aise, le 17\u00a0juin."
}