{
    "description": "Pr\u00e8s de trois ans apr\u00e8s la mort du militant \u00e0 Sivens, le procureur de Toulouse consid\u00e8re que ni les gendarmes ni le pr\u00e9fet du Tarn ne doivent \u00eatre poursuivis.",
    "author": "Julia Pascual",
    "title": "Mort de R\u00e9mi Fraisse : le parquet requiert un non-lieu",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "police justice",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/23/non-lieu-requis-dans-l-affaire-remi-fraisse_5150374_1653578.html",
    "body": "L\u2019 enqu\u00eate  sur la mort de R\u00e9mi Fraisse, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 21 ans sur le site du  projet  de  barrage de Sivens  (Tarn), s\u2019achemine vers un non-lieu, comme le laissaient  pr\u00e9sager  les presque trois ann\u00e9es d\u2019instruction de cette affaire  durant lesquelles aucune mise en examen n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e . Dans un r\u00e9quisitoire du 20\u00a0mai, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par  Mediapart  et que  Le Monde  a consult\u00e9, le procureur de la R\u00e9publique de  Toulouse  se prononce en faveur d\u2019un non-lieu. Les deux juges d\u2019instruction doivent d\u00e9sormais  clore  le dossier et, vraisemblablement,  ordonner  un non-lieu. La  famille  Fraisse compte, pour sa part,  entreprendre  de nouvelles d\u00e9marches pour  essayer  de  relancer  l\u2019enqu\u00eate. R\u00e9mi Fraisse est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit du 25 au 26\u00a0octobre 2014, touch\u00e9 mortellement par l\u2019explosion d\u2019une grenade offensive tir\u00e9e par un gendarme mobile, le chef J. Les militaires avaient re\u00e7u pour instruction de  garder  une zone sur le site de Sivens, vide mais destin\u00e9e \u00e0\u00a0accueillir des engins de chantier. Ils devaient se  montrer  fermes en cas de violence. L\u2019op\u00e9ration s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans un  climat   \u00ab\u00a0quasi insurrectionnel\u00a0\u00bb,  rappelle le parquet, qui \u00e9voque des gendarmes  \u00ab\u00a0harcel\u00e9s\u00a0\u00bb , notamment par des tirs de projectiles, et des ripostes incluant l\u2019usage de grenades lacrymog\u00e8nes et de lanceurs de balles de  d\u00e9fense . Une op\u00e9ration de maintien de l\u2019ordre  \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb , r\u00e9sume le procureur Pierre-Yves Couilleau qui revient, en 137 pages de r\u00e9quisitions, sur les nombreuses auditions de t\u00e9moins et les rapports r\u00e9dig\u00e9s sur la  \u00ab\u00a0trag\u00e9die\u00a0\u00bb . La responsabilit\u00e9 hi\u00e9rarchique en question Celui du d\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon, publi\u00e9 fin 2016 , avait critiqu\u00e9  \u00ab\u00a0le manque de clart\u00e9 des instructions et l\u2019absence d\u2019autorit\u00e9 civile au moment du d\u00e9c\u00e8s de R\u00e9mi Fraisse\u00a0\u00bb , laissant les unit\u00e9s op\u00e9rationnelles livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames pour  appr\u00e9cier  la situation et les incitant ainsi \u00e0\u00a0tenir co\u00fbte que co\u00fbte la zone \u00e0  prot\u00e9ger . M.\u00a0Toubon recommandait que le pr\u00e9fet soit rappel\u00e9 \u00e0 son obligation d\u2019animation des op\u00e9rations et de responsabilit\u00e9 hi\u00e9rarchique de donneur d\u2019ordres et d\u2019instructions pr\u00e9cises. Celui-ci n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 entendu par les juges d\u2019instruction. Pour le parquet, sa pr\u00e9sence n\u2019\u00e9tait  \u00ab\u00a0pas requise\u00a0\u00bb . M.\u00a0Couilleau juge m\u00eame que le manque de clart\u00e9 des consignes  \u00ab\u00a0peut  \u00eatre  relativis\u00e9\u00a0\u00bb  et qu\u2019en tout \u00e9tat de cause ces \u00e9l\u00e9ments ne rel\u00e8vent pas d\u2019une faute qualifi\u00e9e. Quant au gendarme J., le parquet estime qu\u2019il ne peut lui \u00eatre reproch\u00e9 un  \u00ab\u00a0m\u00e9susage\u00a0\u00bb  de la grenade. Malgr\u00e9 les nombreux t\u00e9moins qui ont remis en cause la proportionnalit\u00e9 de l\u2019action des forces de l\u2019ordre, le procureur consid\u00e8re que les militaires ont agi de fa\u00e7on r\u00e9glementaire et justifi\u00e9e, faisant face \u00e0 des violences et ne pouvant  d\u00e9fendre  autrement le terrain qu\u2019il leur avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 de  tenir . \u00ab\u00a0Une manifestation pacifique  (\u2026)  n\u2019aurait jamais d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb , conclut s\u00e9v\u00e8rement M.\u00a0Couilleau, apr\u00e8s  avoir  rappel\u00e9 que  \u00ab\u00a0rien  (\u2026)  dans le dossier n\u2019autorise \u00e0  dire  que, ce soir-l\u00e0,  [R\u00e9mi Fraisse]  ait \u00e0 quelque moment que ce soit commis un acte violent\u00a0\u00bb . Au contraire,  \u00ab\u00a0c\u2019est m\u00fb par des convictions pacifistes  (\u2026)  qu\u2019il avait imagin\u00e9  (\u2026)  se  rendre  pour la premi\u00e8re fois sur le site de Sivens pour  faire   entendre  sa voix\u00a0\u00bb ."
}