{
    "description": "A partir du vendredi 9\u00a0juin et pendant pr\u00e8s de trois mois, les clubs de Ligue 1 pourront recruter de nouveaux joueurs.",
    "title": "Football : le mercato s\u2019annonce agit\u00e9 en France",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "ligue 1",
    "url": "http://www.lemonde.fr/ligue-1/article/2017/06/09/football-le-mercato-s-annonce-agite-en-france_5141150_1616940.html",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "C\u2019est \u00e0 minuit que le coup d\u2019envoi du mercato estival sera donn\u00e9. Comme chaque ann\u00e9e, le bal des  transferts  s\u2019annonce mouvement\u00e9 en  Ligue 1 . Le PSG entend  frapper  un grand coup apr\u00e8s une saison en demi-teinte.  Monaco  va  tenter  de ne pas trop s\u2019affaiblir malgr\u00e9 la tr\u00e8s forte demande de ses joueurs.  Lyon  et  Marseille  essaieront, eux, de  tirer  profit de cette p\u00e9riode des transferts pour  viser  le podium l\u2019an prochain. Petit tour d\u2019horizon des clubs qui animeront ce mercato en Ligue 1. Deuxi\u00e8me du championnat de  France  et \u00e9limin\u00e9 en huiti\u00e8me de finale de  Ligue des Champions , le club de la capitale entend  r\u00e9aliser  une saison 2017-2018 meilleure que la pr\u00e9c\u00e9dente et compte sur ce mercato pour se  renforcer . Pour  r\u00e9pondre  \u00e0 cet objectif, les dirigeants qataris ont recrut\u00e9  un nouveau directeur sportif\u00a0: Antero Henrique . L\u2019ancien dirigeant de Porto est reconnu dans la sph\u00e8re footballistique pour sa capacit\u00e9 \u00e0  d\u00e9nicher  des perles rares \u00e0 l\u2019image de James Rodriguez, Falcao ou Hulk. \n    Que peut apporter Antero Henrique au PSG ? Portrait du directeur sportif https://t.co/YVrn3UZHxc #PSG https://t.co/DvmSlXM70l \u2014 AmbreGodillon (@Ambre Godillon)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Mais, pour le moment, les noms qui circulent \u00e0  Paris  sont bien connus des amateurs de ballon rond. Le d\u00e9fenseur Pepe est \u00e9voqu\u00e9 pour renforcer l\u2019axe parisien. La polyvalence de Fabinho pla\u00eet \u00e9galement beaucoup chez les dirigeants de la capitale. Concernant l\u2019attaque, la piste Alexis Sanchez s\u2019est refroidie et celle menant \u00e0 Pierre-Emerick Aubameyang est au point mort. Reste  le cas Kylian Mbapp\u00e9  que le PSG suit toujours, mais pour  arracher  ses services, il faudra  aligner  une somme \u00e0 trois chiffres. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Kylian Mbapp\u00e9, une p\u00e9pite sur le Rocher\n     \n Areola partira s\u2019il est num\u00e9ro\u00a03 Cot\u00e9 d\u00e9part, Maxwell ne jouera plus avec le club et Thiago Motta devrait en  faire  de m\u00eame. En cas de recrutement d\u2019un gardien de but, Alphonse Areola pourrait \u00e9galement  prendre  la poudre d\u2019escampette. \u00ab\u00a0 Pour moi, c\u2019est impossible de  redevenir  num\u00e9ro\u00a03 \u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment l\u2019 international  fran\u00e7ais. \n    \ud83d\udd8a L\u2019AS Monaco est heureux d\u2019annoncer la signature de Youri Tielemans jusqu\u2019en 2022 !!! #WelcomeToMonaco https://t.co/BcMOexXCnG \u2014 AS_Monaco (@CHAMPIONS \ud83c\udfc6)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); A Monaco, les premiers mouvements ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Le club a officialis\u00e9 le recrutement du milieu d\u2019Anderlecht, Youri Tielemans (20 ans), pour 20\u00a0millions d\u2019euros. Bernardo Silva, lui, quitte le  Rocher . L\u2019ancien milieu offensif mon\u00e9gasque s\u2019est engag\u00e9, \u00e0 la fin du mois de mai, avec Manchester City pour cinq saisons et 50\u00a0millions d\u2019euros. D\u2019autres joueurs pourraient \u00e9galement  quitter  le r\u00e9cent champion de France comme Benjamin Mendy suivi par le FC Barcelone et Manchester City, Djibril Sidib\u00e9, Fabinho ou encore Kylian Mbapp\u00e9. Mbapp\u00e9 fera \u00ab\u00a0le point apr\u00e8s la s\u00e9lection\u00a0\u00bb La p\u00e9pite mon\u00e9gasque est courtis\u00e9e par le Real Madrid, Arsenal et le PSG o\u00f9 les prix qui circulent avoisinent les 140\u00a0millions d\u2019euros. Mais rien n\u2019est encore d\u00e9cid\u00e9. \u00ab\u00a0 Je ferai le point apr\u00e8s la s\u00e9lection \u00a0\u00bb a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019international fran\u00e7ais convoqu\u00e9 avec les Bleus jusqu\u2019au 13\u00a0juin prochain. Malgr\u00e9 les vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part de certains de ses joueurs, l\u2019ASM n\u2019entend pas  perdre  tous ses cadres. Radamel Falcao a prolong\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02020 et Kamil Glik devrait en faire de m\u00eame. C\u00f4t\u00e9 recrutement,  le club de la Principaut\u00e9, champion de France en titre , ne va pas  changer  sa  politique  en continuant \u00e0  miser  sur la jeunesse. Apr\u00e8s Tielemans, Monaco devrait prochainement  officialiser  l\u2019arriv\u00e9e du lat\u00e9ral lyonnais Jordy Gaspar (20 ans) et pourra \u00e9galement  compter  sur le renfort d\u2019Allan Saint-Maximin (20 ans). Apr\u00e8s deux saisons en pr\u00eat, l\u2019ailier virevoltant fait son retour au sein de l\u2019effectif et \u00ab\u00a0 se dit pr\u00eat \u00e0  jouer  pour Monaco d\u00e8s la saison prochaine \u00a0\u00bb. \n    \ud83d\ude31\ud83d\ude31\ud83d\ude31 Mamma mia ! Quel but d'@asaintmaximin ! 2-0 pour les Bleuets face \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande #FIFAU20WC https://t.co/vfkQ8fBoCf \u2014 Eurosport_FR (@Eurosport.fr)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Cinqui\u00e8me lors du dernier championnat, Marseille compte sur ce mercato pour viser le podium et  poursuivre le projet \u00ab\u00a0OM Champions project\u00a0\u00bb initi\u00e9 par Franck McCourt . Apr\u00e8s Dimitri Payet recrut\u00e9 pour 30\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019hiver dernier, le club marseillais pourrait de nouveau frapper un grand coup sur le march\u00e9 des transferts. Plusieurs noms sont \u00e9voqu\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la canebi\u00e8re dont celui de l\u2019international mont\u00e9n\u00e9grin Stevan Jovetic ou du Mexicain Chicharito. Une enveloppe de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019OM L\u2019OM est en qu\u00eate d\u2019un attaquant car Baf\u00e9timbi Gomis est en partance \u00e0 cause de son salaire \u00e9lev\u00e9, avoisinant les 5\u00a0millions d\u2019euros par an. En mal de temps de jeu \u00e0 Crystal Palace, Steve Mandanda pourrait, lui, faire son retour sous la tunique bleue et blanche. L\u2019autre gros dossier des Marseillais est la  d\u00e9fense , vivement critiqu\u00e9e pour sa friabilit\u00e9. Rekik et Rolando devraient  partir . L\u2019ancien lillois, Simon Kjaer, est lui courtis\u00e9 par l\u2019OM. Pour le moment, aucun nom de \u00ab\u00a0star\u00a0\u00bb n\u2019a filtr\u00e9 malgr\u00e9 l\u2019enveloppe aux alentours de 100\u00a0millions d\u2019euros dont dispose le club pour  recruter . \n    Ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, Alexandre Lacazette est devenu de plus en plus influent sur le jeu de l'@OL avec 28 buts cette s\u2026 https://t.co/O9ChIPGxEw \u2014 SFR_Sport (@SFR Sport)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OL, la somme d\u00e9di\u00e9e au recrutement est moindre surtout que le transfert d\u2019Alexandre Lacazette n\u2019est plus aussi \u00e9vident qu\u2019il y a quelques semaines. Interdit de recrutement jusqu\u2019en janvier prochain, l\u2019Atletico Madrid pourrait ne pas  accueillir  la g\u00e2chette lyonnaise. M\u00eame si l\u2019attaquant ne s\u2019interdit de  rejoindre  le club sans jouer pendant six mois. Arsenal et Liverpool sont \u00e9galement \u00e0 l\u2019aff\u00fbt pour tenter d\u2019enr\u00f4ler l\u2019international fran\u00e7ais, dont le prix est estim\u00e9 \u00e0 plus de 50\u00a0millions d\u2019euros. En cas de d\u00e9part de son meilleur buteur, Lyon songe \u00e0 Bertrand Traor\u00e9. L\u2019OL pourrait aussi  d\u00e9graisser  sa masse salariale. Mathieu Valbuena, l\u2019un des plus gros salaires du club, devrait partir tout comme Rachid Ghezzal en fin de contrat. Au niveau des arriv\u00e9es, outre l\u2019attaque, l\u2019autre priorit\u00e9 est la d\u00e9fense centrale. Quelques noms ont circul\u00e9 (Kjaer, Sakho\u2026) mais aucun contact n\u2019est avanc\u00e9 pour l\u2019instant. \n    \ud83d\udd34 Communiqu\u00e9 : L\u2019@ogcnice ne donnera pas suite aux sollicitations concernant Lucien Favre.\nhttps://t.co/jmyBmj4DyU \u2014 ogcnice (@OGC Nice)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Lui, il ne partira pas. Convoit\u00e9 un temps par le Borussia Dortmund, qui a depuis enr\u00f4l\u00e9 Peter Bosz (Ajax Amsterdam), l\u2019entra\u00eeneur ni\u00e7ois Lucien Favre restera sur le banc des Aiglons. Toutefois, son effectif devrait  conna\u00eetre  plusieurs changements. Paul Baysse a \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 libre par le club. Younes Belhanda, pr\u00eat\u00e9 par le Dynamo Kiev l\u2019an dernier, ne sera pas transf\u00e9r\u00e9. Le milieu de terrain Jean-Micha\u00ebl Seri est tr\u00e8s demand\u00e9. Son nom circule dans plusieurs clubs dont le PSG. M\u00eame si \u00ab\u00a0 \u00e0 part l\u2019AS Roma, on n\u2019a pas eu d\u2019offres d\u2019autres clubs \u00a0\u00bb d\u00e9taillait le pr\u00e9sident Jean-Pierre Riv\u00e8re, il y a quelques jours. Quant au cas Balotelli, son  avenir  sous les couleurs azur\u00e9ennes reste une \u00e9nigme aujourd\u2019hui. \n    Notre d\u00e9termination \u00e0 passer un cap la saison prochaine reste intacte. Le FC Nantes est et restera le FC Nantes ! https://t.co/8xZl7avHxz \u2014 FCNantes (@FC Nantes)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Certaines \u00e9quipes de Ligue 1 ne sont pas \u00e0 la qu\u00eate de joueurs mais d\u2019un entra\u00eeneur. C\u2019est notamment le cas de Nantes et de Saint-Etienne. Apr\u00e8s le d\u00e9part de Christophe Galtier, les Verts lui cherchent un successeur. Plusieurs techniciens sont en lice pour le remplacer\u00a0: l\u2019Espagnol Oscar Garcia (Red Bull Salzbourg), Antoine Kombouar\u00e9 (Guingamp) ou Claude Puel (Southampton). A  Nantes , la situation est tout autre. Prolong\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02020 en avril dernier, Sergio Concei\u00e7ao quitte le club pour Porto. En contrepartie, deux joueurs du club portugais rejoignent les Canaris. Les jeunes au c\u0153ur du  projet  Bielsa Pour  succ\u00e9der  \u00e0 Concei\u00e7ao, Nantes pense \u00e0 un autre coach portugais. C\u2019est le tacticien du Vitoria Guimaraes, Pedro Martins, qui a la c\u00f4te.  Lille  sera \u00e9galement un acteur \u00e0  surveiller  dans ce march\u00e9 des transferts.  Avec Marcelo Bielsa sur le banc , le LOSC cherchera \u00e0  acqu\u00e9rir  des jeunes auxquels le coach argentin cro\u00eet beaucoup. \u00ab\u00a0El Loco\u00a0\u00bb a plusieurs cibles dans son viseur, \u00e0 l\u2019image de Ferland Mendy du\u00a0Havre, Nicolas Pepe d\u2019 Angers  ou Luiz Araujo de Sao Paulo. Trois joueurs dont la moyenne d\u2019\u00e2ge ne d\u00e9passe pas les 22 ans. R\u00e9put\u00e9 pour tirer le maximum de ses joueurs, Bielsa aura \u00e0 c\u0153ur de  prouver  les bienfaits de sa m\u00e9thode, deux ans apr\u00e8s son passage sur la canebi\u00e8re."
}