{
    "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais participe \u00e0 son premier Conseil europ\u00e9en, les 22 et 23\u00a0juin. Une occasion pour lui de d\u00e9fendre sa vision d\u2019une \u00ab\u00a0Europe qui prot\u00e8ge\u00a0\u00bb.",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "C\u00e9cile Ducourtieux, Solenn de Royer",
    "theme": "europe",
    "title": "Comment Emmanuel Macron entend s\u2019imposer \u00e0 Bruxelles",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/22/comment-emmanuel-macron-entend-s-imposer-a-bruxelles_5149128_3214.html",
    "body": "Emmanuel Macron ne sera pas le seul dirigeant \u00e0  faire  ses premiers pas au Conseil europ\u00e9en des 22 et 23\u00a0juin \u00e0 Bruxelles. Plus jeune de quelques mois, le tout nouveau \u00ab\u00a0taoiseach\u00a0\u00bb (premier ministre) irlandais, Leo Varadkar, participera lui aussi pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce rendez- vous  \u00e0 l\u2019agenda tr\u00e8s dense \u2013 migration, Brexit,  d\u00e9fense ,  climat , commerce\u2026 Si, avec son profil atypique, ce m\u00e9decin de  formation  fera  entrer  une bouff\u00e9e de modernit\u00e9 dans l\u2019enceinte du Justus Lipsius, l\u2019aust\u00e8re b\u00e2timent du Conseil, c\u2019est bien le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui devrait y  susciter  le plus l\u2019int\u00e9r\u00eat de ses pairs. Il entend bien en  profiter  pour y  imposer  son leadership et son agenda d\u2019une  \u00ab\u00a0 Europe  qui prot\u00e8ge\u00a0\u00bb.  Mais si M. Macron passe d\u00e9j\u00e0 pour  \u00ab\u00a0le nouveau visage de l\u2019Europe\u00a0\u00bb,  conqu\u00e9rante, r\u00e9formatrice, la partie n\u2019est pas gagn\u00e9e pour autant. Aux yeux de ses homologues, il arrive certes aur\u00e9ol\u00e9 d\u2019une incroyable victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0: il est le tombeur de  Marine Le Pen , celui qui a sauv\u00e9 l\u2019Europe du  Front national . D\u00e9jouant tous les pronostics, il a su se  doter  d\u2019une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et il jouit de plus de pouvoirs \u2013 r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel oblige \u2013 que la plupart des autres dirigeants de l\u2019UE.  \u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens sont reconnaissants \u00e0 Emmanuel Macron d\u2019avoir arr\u00eat\u00e9 le train du populisme\u00a0\u00bb,  explique un diplomate sp\u00e9cialiste des arcanes bruxellois. Son ambition de  r\u00e9orienter  l\u2019Europe rencontre un  contexte  moins tendu qu\u2019en\u00a02012, quand  Fran\u00e7ois Hollande , pour sa premi\u00e8re \u00e0 Bruxelles, s\u2019\u00e9tait vu  refuser  toute concession vers une Union plus sociale. A l\u2019\u00e9poque, la crise de l\u2019euro battait son plein et les capitales \u00e9taient focalis\u00e9es sur le sauvetage financier de la  Gr\u00e8ce , du  Portugal  ou de l\u2019 Irlande . L\u2019urgence \u00e9tait de  lancer  l\u2019union bancaire afin de  placer  les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit sous le contr\u00f4le de la Banque centrale europ\u00e9enne. Aujourd\u2019hui, la croissance est de retour alors que l\u2019\u00e9lection de  Donald Trump  et le Brexit ont ressoud\u00e9 les rangs des \u00ab\u00a0continentaux\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Macron est attendu \u00e0 Bruxelles comme le fut Tony Blair \u00e0 Amsterdam en\u00a01997,   se rappelle un diplomate.  Il \u00e9tait jeune, brillant, il faisait du v\u00e9lo plus vite que tout  le monde \u2026 Une personnalit\u00e9 nouvelle qui veut  donner  des signaux forts, cela ne peut qu\u2019engendrer une dynamique  politique  positive.\u00a0\u00bb Preuve de sa d\u00e9termination, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n\u2019a pas attendu ce rendez-vous bruxellois pour  pousser  ses pions, en pariant d\u2019embl\u00e9e sur un lien renouvel\u00e9 avec Berlin, en multipliant les rendez-vous bilat\u00e9raux avec les dirigeants estonien, espagnol, n\u00e9erlandais et britannique. Et en tentant d\u2019influer sur l\u2019agenda l\u00e9gislatif communautaire, avec une proposition fran\u00e7aise de refonte de la directive sur le  travail  d\u00e9tach\u00e9 \u2013 une priorit\u00e9 de l\u2019Elys\u00e9e \u2013 d\u00e8s la fin mai. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le pr\u00e9sident Macron entame ses travaux pratiques europ\u00e9ens\n     \n D\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb Si Emmanuel Macron devrait  applaudir  \u00e0 Bruxelles les progr\u00e8s accomplis dans la d\u00e9fense commune de l\u2019UE,  insister  sur la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux  prot\u00e9ger  ses fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et  plaider  pour une r\u00e9forme du droit d\u2019asile, il tentera surtout d\u2019imposer ses pr\u00e9occupations commerciales, son autre priorit\u00e9 avec la lutte contre le dumping  social .  Paris  a beaucoup fait pour r\u00e9orienter les conclusions du Conseil dans ce sens. Ces derni\u00e8res devraient  \u00ab\u00a0inviter\u00a0\u00bb  la Commission europ\u00e9enne \u00e0  plancher  sur un m\u00e9canisme europ\u00e9en de surveillance des investissements \u00e9trangers dans l\u2019UE. L\u2019id\u00e9e (fran\u00e7aise) serait de  pouvoir   bloquer  des acquisitions si elles menacent les  \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques\u00a0\u00bb  europ\u00e9ens. La  France  devrait aussi  obtenir  que soit relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Paris veut  r\u00e9activer  une proposition de la Commission, rest\u00e9e pour l\u2019instant lettre morte, obligeant les pays tiers \u00e0  ouvrir  davantage leurs march\u00e9s publics pour  esp\u00e9rer   acc\u00e9der  \u00e0 ceux de l\u2019UE.  \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit  d\u00e9fendre  un mod\u00e8le d\u2019ouverture r\u00e9gul\u00e9e\u00a0\u00bb,  explique t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Ces initiatives ont fait d\u00e9bat ces derniers jours \u00e0 Bruxelles, et la discussion pourrait se  prolonger  au Conseil. Car elles sont loin de faire l\u2019unanimit\u00e9. M.\u00a0Macron peut  compter  sur Angela Merkel, qui a multipli\u00e9 les signes d\u2019ouvertures. La chanceli\u00e8re allemande ne vient-elle pas de  reprendre \u00e0 son compte le projet fran\u00e7ais de cr\u00e9ation d\u2019un minist\u00e8re des finances de l\u2019eurozone \u00a0? Paris se f\u00e9licite en tout cas d\u2019avoir sign\u00e9 avec Berlin une contribution commune sur tous les sujets du Conseil, avec l\u2019objectif de  revenir  \u00e0  \u00ab\u00a0l\u2019esprit de  coop\u00e9ration  qui existait jadis entre Mitterrand et Kohl\u00a0\u00bb,  dit-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Sur les sujets commerciaux, le soutien allemand est moins \u00e9vident. Berlin reste pr\u00e9occup\u00e9 par les int\u00e9r\u00eats des groupes allemands en  Chine  et n\u2019a aucune envie d\u2019envoyer le signal d\u2019une Europe protectionniste\u00a0au reste du  monde , alors que, depuis l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, l\u2019UE dispute \u00e0 P\u00e9kin le statut de leader du libre-\u00e9change. Les Allemands ne sont pas les seuls \u00e0 faire preuve de prudence sur cette question.  \u00ab\u00a0L\u2019Europe est tr\u00e8s divis\u00e9e sur sa mani\u00e8re d\u2019appr\u00e9hender la globalisation\u00a0\u00bb,  confirment plusieurs diplomates bruxellois. Danois, Su\u00e9dois, N\u00e9erlandais, Irlandais ou Baltes pr\u00f4nent ainsi des march\u00e9s les plus ouverts possibles. Par ailleurs, les pays de l\u2019Est sont contrari\u00e9s par les vell\u00e9it\u00e9s fran\u00e7aises de  muscler  la r\u00e9vision en cours de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9, qu\u2019ils consid\u00e8rent \u00e0 vis\u00e9e purement protectionniste. Les propos de M. Macron concernant l\u2019Etat de droit,  dans un entretien avec plusieurs journaux europ\u00e9ens jeudi , pourraient  rendre  le dialogue encore plus difficile avec la  Hongrie  et la  Pologne , en guerre ouverte avec Bruxelles. Certains dirigeants  \u00ab\u00a0d\u00e9cident d\u2019abandonner les principes, de  tourner  le dos \u00e0 l\u2019Europe, d\u2019avoir une approche cynique de l\u2019UE qui servirait \u00e0  d\u00e9penser  les  cr\u00e9dits  sans  respecter  les valeurs. L\u2019Europe n\u2019est pas un supermarch\u00e9\u00a0\u00bb,  d\u00e9clare ainsi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais. A la veille du Conseil, les diplomates de l\u2019Est se gardaient cependant d\u2019attaquer frontalement le locataire de l\u2019Elys\u00e9e. Le gouvernement polonais est  \u00ab\u00a0ouvert\u00a0\u00bb  au dialogue selon une source bruxelloise. C\u2019est d\u2019ailleurs \u00e0 la demande de Varsovie que M. Macron devrait  rencontrer  les dirigeants du groupe de Visegrad (Pologne, Hongrie,  R\u00e9publique tch\u00e8que ,  Slovaquie ) vendredi en marge du Conseil. Malgr\u00e9 leurs nombreux diff\u00e9rends avec l\u2019Ouest \u2013 sur la migration, le dumping social \u2013, ces pays voient d\u2019un assez bon \u0153il le retour en force de la France \u00e0 Bruxelles comme le moyen d\u2019y  limiter  l\u2019influence de Berlin, jug\u00e9e \u00e9crasante. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Pour le premier ministre estonien, la France peut \u00ab\u00a0faire plus pour \u00e9viter les abus sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\u00a0\u00bb\n     \n Complexit\u00e9 des points de vue Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais saura-t-il  surmonter  ces r\u00e9ticences naissantes\u00a0? Et ce, dans une UE qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l\u2019axe franco-allemand\u00a0? M.\u00a0Macron semble d\u00e9j\u00e0 sensible \u00e0 la complexit\u00e9 des  points de vue  europ\u00e9ens.  \u00ab\u00a0Je ne crois pas \u00e0 ce conflit entre l\u2019Est et l\u2019Ouest de l\u2019Europe. Il y a des tensions car nos imaginaires et notre  histoire  r\u00e9cente ne sont pas les m\u00eames\u00a0\u00bb,  dit-il dans l\u2019entretien de jeudi.  \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de  dire  que la France va  d\u00e9cider  toute seule pour toute l\u2019Europe, ce serait pr\u00e9somptueux\u00a0\u00bb,  assure t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Son caract\u00e8re et son  \u00ab\u00a0charme\u00a0\u00bb , osent quelques diplomates, pourraient  aider .  \u00ab\u00a0Il a le dynamisme de Sarkozy et l\u2019humanit\u00e9\u00a0de Hollande\u00a0\u00bb,  dit de lui, bluff\u00e9, un officiel bruxellois de haut rang. La comparaison avec Hollande, cruelle, joue en sa faveur\u00a0: l\u2019ex-pr\u00e9sident socialiste a laiss\u00e9 \u00e0 Bruxelles le  souvenir  d\u2019un dirigeant effac\u00e9, paralys\u00e9 par l\u2019impopularit\u00e9 et le discr\u00e9dit dont il souffrait dans l\u2019Hexagone. Macron, lui,  \u00ab\u00a0conna\u00eet tr\u00e8s bien ses dossiers, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c\u2019est rare\u00a0\u00bb , ajoute un diplomate europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Jupit\u00e9rien\u00a0\u00bb sur la sc\u00e8ne fran\u00e7aise, M.\u00a0Macron entend aussi le  rester  sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne o\u00f9 il ne devait  participer  \u00e0 aucune r\u00e9union partisane, comme le font habituellement les chefs d\u2019Etat ou de gouvernement en pr\u00e9lude au Conseil europ\u00e9en.  \u00ab\u00a0Il veut  parler  \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb,  assure un  conseiller ."
}