{
    "description": "Les participants, qui d\u00e9fileront entre les places de la Concorde et de la R\u00e9publique samedi \u00e0 Paris, rappelleront \u00e0 Macron sa promesse de candidat.",
    "author": "Ga\u00eblle Dupont",
    "title": "La marche des fiert\u00e9s revendique la PMA pour toutes",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "societe",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/24/la-marche-des-fiertes-revendique-la-pma-pour-toutes_5150412_3224.html",
    "body": "Pour son 40 e  anniversaire, la marche des fiert\u00e9s LGBT (lesbiennes, gays, bi, trans), un \u00e9v\u00e9nement festif autant que revendicatif, sera tr\u00e8s  politique . Samedi 24\u00a0juin, les participants d\u00e9fileront \u00e0\u00a0 Paris  entre les places de la Concorde et de la R\u00e9publique avec un seul mot d\u2019ordre\u00a0:  \u00ab\u00a0la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e  [PMA]  pour toutes, sans condition ni restriction, c\u2019est maintenant\u00a0\u00bb . Cette revendication, port\u00e9e en vain durant tout le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, revient sur le devant de la sc\u00e8ne. Aujourd\u2019hui, les f\u00e9condations in vitro et les dons de gam\u00e8tes sont r\u00e9serv\u00e9s aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels infertiles.  \u00ab\u00a0La PMA n\u2019est pas un traitement qui gu\u00e9rit la st\u00e9rilit\u00e9, mais un acc\u00e8s \u00e0 des techniques m\u00e9dicales qui permettent d\u2019avoir des enfants,  affirme Alexandre Urwicz, pr\u00e9sident de l\u2019association des familles homoparentales (ADFH).  Pourquoi la  r\u00e9server  aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels\u00a0?\u00a0\u00bb Le calendrier incite le mouvement LGBT \u00e0  pousser  les feux. Le d\u00e9fil\u00e9 intervient alors que le comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique (CCNE) doit se  prononcer , le 27\u00a0juin, notamment sur l\u2019ouverture de la PMA aux couples de femmes. L\u2019avis, attendu depuis 2013, pourrait  \u00eatre  ouvert sur ce point. Sous Hollande, de nombreux atermoiements La marche permettra aussi de  rappeler  ses promesses au nouveau  pouvoir . Dans une lettre ouverte aux personnes LGBT, le candidat Emmanuel Macron se d\u00e9clarait, le 16\u00a0avril,  \u00ab\u00a0favorable \u00e0 une loi qui ouvrira la PMA aux couples de lesbiennes et aux femmes c\u00e9libataires\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Afin de ne pas  r\u00e9it\u00e9rer  les erreurs du pass\u00e9, le calendrier de cette r\u00e9forme sera soigneusement pr\u00e9par\u00e9,  ajoutait-il.  J\u2019attendrais que le comit\u00e9 national d\u2019\u00e9thique ait rendu son avis pour pouvoir  construire  un consensus le plus large possible.\u00a0\u00bb   Attendre  ne veut pas  dire  se  conformer . L\u2019avis du CCNE est d\u2019ailleurs uniquement consultatif. Dans ce dossier, les nuances s\u00e9mantiques les plus subtiles comptent. Promise par  Fran\u00e7ois Hollande  pendant la campagne \u00e9lectorale de 2012, l\u2019ouverture de la PMA aux couples de femmes a fait l\u2019objet de nombreux atermoiements. Promue par une partie de la gauche, elle a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e, puis conditionn\u00e9e \u00e0 un avis positif du CCNE qui n\u2019est jamais arriv\u00e9, avant d\u2019\u00eatre officiellement abandonn\u00e9e par le gouvernement socialiste, soucieux de ne pas  rouvrir  un nouveau front apr\u00e8s l\u2019adoption contest\u00e9e dans la rue du mariage entre personnes de m\u00eame sexe en mai\u00a02013. La mesure supposerait en effet de  reposer  la question des r\u00e8gles d\u2019\u00e9tablissement de la filiation, ce que combattent farouchement les mouvements de  d\u00e9fense  de la  famille  traditionnelle. \u00ab\u00a0Nous demandons un calendrier pr\u00e9cis \u00bb \u00ab\u00a0La PMA sans p\u00e8re  revient \u00e0 dire que l\u2019on peut se  passer  de p\u00e8re,  supprimer  le p\u00e8re de la filiation de l\u2019enfant\u00a0\u00bb,  a estim\u00e9 Ludovine de la Roch\u00e8re, pr\u00e9sidente de la Manif pour tous, lors d\u2019un d\u00e9bat sur Sud Radio, vendredi 23\u00a0juin, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 un nouveau combat. La mesure d\u00e9boucherait \u00e9galement sur d\u2019autres questions (ouverture aux femmes c\u00e9libataires, remboursement, anonymat du don de gam\u00e8tes\u2026). Le dossier est donc complexe. Les d\u00e9clarations de M. Macron ont redonn\u00e9 espoir aux militants, d\u00e9sormais impatients.  \u00ab\u00a0L\u2019attente est d\u2019autant plus forte que cette mesure a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois annonc\u00e9e et report\u00e9e,  observe Jo\u00ebl Deumier, pr\u00e9sident de l\u2019association SOS Homophobie.  Nous demandons maintenant un calendrier pr\u00e9cis.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous attendons un signal fort du gouvernement,  rench\u00e9rit Cl\u00e9mence Zamora-Cruz, porte-parole de l\u2019Inter-LGBT, organisatrice de la marche.  Il ne peut pas  continuer  \u00e0 se  cacher  derri\u00e8re un avis du CCNE. Ce n\u2019est pas une question \u00e9thique, mais une question d\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits.\u00a0\u00bb  Selon un sondage IFOP pour l\u2019ADFH, 60\u00a0% des 1\u00a0000 personnes repr\u00e9sentatives interrog\u00e9es du 13 au 15\u00a0juin\u00a02017 sont favorables \u00e0 cette ouverture. Les femmes en couple ou c\u00e9libataires sont aujourd\u2019hui nombreuses \u00e0  avoir  recours \u00e0 la PMA \u00e0 l\u2019\u00e9tranger dans les pays o\u00f9 elles y ont droit.  \u00ab\u00a0Cela pose des difficult\u00e9s financi\u00e8res, m\u00e9dicales et morales,  explique M me\u00a0 Zamora-Cruz.  Certaines peuvent l\u2019obtenir et d\u2019autres pas.\u00a0\u00bb  Le mouvement LGBT veut une \u00e9volution rapide. Toutefois, si le gouvernement tranche positivement, le sujet pourrait \u00eatre renvoy\u00e9 \u00e0 la prochaine r\u00e9vision des lois de bio\u00e9thique, qui doit avoir lieu en\u00a02018. Inqui\u00e9tude des militants Au-del\u00e0 des promesses de campagne, les premiers pas du nouveau pouvoir inqui\u00e8tent les militants. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la PMA, d\u00e9fini dans le code de sant\u00e9 publique, fait partie du portefeuille de la ministre de la sant\u00e9 et de la solidarit\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, dont les attributions sont tr\u00e8s larges. Aucun ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la famille susceptible de  porter  politiquement ce dossier n\u2019est venu la  renforcer  dans le remaniement du gouvernement effectu\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Pour l\u2019heure, l\u2019interlocutrice des associations est la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes et de la lutte contre la haine anti-LGBT, Marl\u00e8ne Schiappa, qui n\u2019a pas comp\u00e9tence sur le sujet. Son champ d\u2019intervention est par ailleurs diversement appr\u00e9ci\u00e9. \u00ab\u00a0Le reste de l\u2019action de la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT  [Dilcrah]  est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 directe du premier ministre, alors que la lutte contre l\u2019homophobie rel\u00e8ve d\u2019une secr\u00e9taire d\u2019Etat,  observe Alexandre Urwicz.  C\u2019est  \u00e9tablir  une hi\u00e9rarchie entre les discriminations.\u00a0\u00bb Aucune figure engag\u00e9e en faveur des droits des homosexuels \u2013\u00a0comme le furent par exemple l\u2019ancienne ministre des droits des femmes Najat Vallaud-Belkacem ou l\u2019ancien rapporteur de la loi sur le  mariage pour tous , l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 PS de l\u2019Is\u00e8re Erwann Binet (\u00e9galement \u00e0\u00a0l\u2019origine d\u2019une \u00e9volution de la l\u00e9gislation facilitant le changement d\u2019\u00e9tat civil pour les transsexuels)\u00a0\u2013 n\u2019est identifi\u00e9e chez La R\u00e9publique en marche (LRM). Seul Benjamin Griveaux, ancien porte-parole du mouvement du pr\u00e9sident, a montr\u00e9 de l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la cause LGBT. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au gouvernement mercredi 21\u00a0juin\u2026 secr\u00e9taire d\u2019Etat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie, donc sans possibilit\u00e9 d\u2019intervenir dans ce dossier. En revanche, il n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux militants que deux  personnalit\u00e9s  promues par M. Macron avaient farouchement combattu la loi ouvrant le mariage aux personnes de m\u00eame sexe lorsqu\u2019ils \u00e9taient d\u00e9put\u00e9s  Les R\u00e9publicains \u00a0: le ministre des comptes et de l\u2019action publique, Gerald Darmanin, et le tout r\u00e9cent secr\u00e9taire d\u2019Etat au Quai d\u2019Orsay, Jean-Baptiste Lemoyne. Quant au d\u00e9put\u00e9 de  Guadeloupe , Olivier Serva, il a conserv\u00e9 son investiture LRM malgr\u00e9 des propos homophobes pass\u00e9s \u2013 dont il s\u2019est excus\u00e9 depuis. \n    La gay pride f\u00eate ses 40 ans \n    Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Etat est partenaire de la Marche des fiert\u00e9s LGBT (lesbiennes, gays, bi et trans) de Paris, par le biais du soutien de la d\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 la lutte contre le racisme, l\u2019antis\u00e9mitisme et la haine anti-LGBT (Dilcrah). Ce champ de comp\u00e9tences a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation apr\u00e8s l\u2019attentat homophobe d\u2019Orlando, qui avait fait 49 morts le 12 juin 2016. Une forme d\u2019institutionnalisation pour la gay pride, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 40 ans en France. Des militants pour les droits des homosexuels participaient depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 au d\u00e9fil\u00e9 du 1 er M ai, mais la premi\u00e8re marche ind\u00e9pendante a eu lieu le 25 juin 1977, \u00e0 l\u2019appel notamment du Groupe de lib\u00e9ration homosexuelle. \n \u00ab\u00a0On mesure le chemin parcouru,  observe Yohann Rosz\u00e9witch, conseiller \u00e0 la Dilcrah.  Les premiers militants r\u00e9clamaient le droit \u00e0 la diff\u00e9rence dans un contexte o\u00f9 l\u2019homosexualit\u00e9 \u00e9tait encore p\u00e9nalis\u00e9e. Puis est venue la revendication du droit \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence. Aujourd\u2019hui c\u2019est l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement qui est r\u00e9clam\u00e9e.\u00a0\u00bb  La marche des fiert\u00e9s d\u00e9noncera aussi les pers\u00e9cutions dont sont victimes les homosexuels dans certains pays et en particulier en Tch\u00e9tch\u00e9nie. \n"
}