{
    "description": "La France, qui veut durcir la directive europ\u00e9enne, devra convaincre plusieurs Etats, toujours oppos\u00e9s \u00e0 une r\u00e9vision.",
    "author": "C\u00e9cile Ducourtieux",
    "title": "Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s : Paris hausse le ton, au risque de braquer les pays de l\u2019Est",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie/article/2017/06/08/travailleurs-detaches-paris-hausse-le-ton-au-risque-de-braquer-les-pays-de-l-est_5140705_3234.html",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "En proposant de  muscler  la r\u00e9vision de la directive sur le  travail  d\u00e9tach\u00e9, en discussion \u00e0 Bruxelles depuis plus d\u2019un an, Emmanuel Macron risque de  braquer  encore davantage les pays de l\u2019est de l\u2019 Union europ\u00e9enne , d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s remont\u00e9s.  \u00ab\u00a0Ils font du travail d\u00e9tach\u00e9 une question de principe, ils ne changeront pas d\u2019avis\u00a0\u00bb , s\u2019inqui\u00e8te un diplomate au fait des tractations sur le texte \u00e0 Bruxelles. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\u00a0: la France veut durcir la directive europ\u00e9enne\n     \n D\u00e9j\u00e0, en\u00a02016, la  Pologne  et 10 autres pays membres ( Hongrie ,  R\u00e9publique tch\u00e8que ,  Bulgarie ,  Roumanie , etc.) avaient tent\u00e9 d\u2019opposer leur veto \u00e0 la r\u00e9vision de la directive que proposait alors la Commission. Pour ces Etats, le texte initial, datant de 1996, est l\u2019un des piliers du march\u00e9 unique, garant de la libre prestation de service, permettant \u00e0 des employeurs d\u2019envoyer des salari\u00e9s  travailler  temporairement ailleurs dans l\u2019Union sans entraves. Pas question \u00ab\u00a0de  mettre  \u00e0 l\u2019index\u00a0\u00bb des pays Mais la Commission, soucieuse de  faire  \u00e9voluer une loi datant d\u2019avant l\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019Est, et consciente que le dumping  social  nourrissait un fort sentiment antieurop\u00e9en \u00e0 l\u2019Ouest, \u00e9tait pass\u00e9e outre leurs pr\u00e9ventions, en maintenant son texte. Les Fran\u00e7ais ont-ils \u00e0 leur tour d\u00e9cid\u00e9 d\u2019aller au bras de fer\u00a0? Non, assure une source proche du dossier. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, \u00ab\u00a0paquet routier\u00a0\u00bb, en Europe la fracture sociale perdure\n     \n Ils parieraient davantage sur la conviction.  \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas du tout contre le march\u00e9 int\u00e9rieur, nous ne voulons pas  tuer  la directive\u00a0sur le travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0\u00bb,  aurait assur\u00e9, en r\u00e9union d\u2019ambassadeurs \u00e0 vingt-huit le repr\u00e9sentant de  Paris , la semaine derni\u00e8re.  \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e, c\u2019est que les pays de l\u2019Est comprennent qu\u2019il est dans leur int\u00e9r\u00eat de ne pas  bloquer  une r\u00e9vision de la directive, sinon, leur opposition finira par la tuer et  entamer  la libre circulation des travailleurs dans l\u2019Union\u00a0\u00bb,  souligne un diplomate.  \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019ils sortent de cette caricature du plombier polonais\u00a0\u00bb.  Emmanuel Macron semble  avoir  pris la mesure de la d\u00e9licate t\u00e2che qui l\u2019attend. \u00ab\u00a0 Aujourd\u2019hui, le fonctionnement du travail d\u00e9tach\u00e9 en  France  affaiblit le soutien \u00e0 l\u2019 Europe \u00a0\u00bb,  mais pas question de  \u00ab\u00a0mettre \u00e0 l\u2019index\u00a0\u00bb  des pays, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la suite de sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, \u00e0 Bruxelles, le 25\u00a0mai."
}