{
    "title": "Quelles professions exercent nos d\u00e9put\u00e9s\u00a0?",
    "body": "Durant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de sa campagne pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron a fait du renouvellement  politique  l\u2019un de ses principaux arguments. Une th\u00e9matique qui a su  convaincre  une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9lecteurs, qui s\u2019est ensuite ressentie dans le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Avec pr\u00e8s de trois quarts de nouveaux d\u00e9put\u00e9s, qui vont  si\u00e9ger  \u00e0  compter  du 27\u00a0juin, l\u2019Assembl\u00e9e nationale est constitu\u00e9e de nombreux n\u00e9ophytes. Des \u00e9lus aux parcours professionnels divers, que  Le\u00a0Monde  a pass\u00e9s au crible. Les cadres et les fonctionnaires majoritaires Durant les cinq prochaines ann\u00e9es, les cadres dans le priv\u00e9 et les fonctionnaires seront les cat\u00e9gories socioprofessionnelles les plus repr\u00e9sent\u00e9es sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les d\u00e9put\u00e9s issus du groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche- MoDem  repr\u00e9sentent plus de 76\u00a0% des cadres du priv\u00e9 qui si\u00e9geront au Palais-Bourbon. Un chiffre \u00e0  nuancer , le mouvement d\u2019Emmanuel Macron et ses alli\u00e9s ayant obtenu une large majorit\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives avec plus de 350\u00a0si\u00e8ges. Cependant, lors de son  enqu\u00eate  sur les candidats investis par La\u00a0R\u00e9publique en marche pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives,  Le  Monde   avait d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 une  surrepr\u00e9sentation des CSP\u00a0+  (cat\u00e9gories socioprofessionnelles favoris\u00e9es) dans le profil des candidats. Chaque groupe domin\u00e9 par une CSP Si certaines cat\u00e9gories socioprofessionnelles sont sur ou sous-repr\u00e9sent\u00e9es (un agent technique et un \u00e9tudiant, par exemple), le profil des \u00e9lus diff\u00e8re en fonction du groupe  politique  auquel ils appartiennent. Sur les 356\u00a0d\u00e9put\u00e9s La\u00a0R\u00e9publique en marche et MoDem recens\u00e9s par  Le\u00a0Monde , les cadres du priv\u00e9 sont majoritaires et repr\u00e9sentent plus de 20\u00a0% des \u00e9lus du groupe. Au contraire, le groupe socialiste est domin\u00e9 par les fonctionnaires \u00e0 plus de 28\u00a0% et celui de la gauche radicale par les m\u00e9tiers de l\u2019enseignement (sept d\u00e9put\u00e9s sur vingt-huit). Les \u00e9lus du groupe LR- UDI  sont, eux, les plus aguerris en politique, puisque 25\u00a0% d\u2019entre eux sont des permanents politiques titulaires ou ayant \u00e9t\u00e9 titulaires d\u2019un mandant ex\u00e9cutif ou l\u00e9gislatif, et ne d\u00e9clarent aucune autre profession. Les r\u00e9gionalistes et l\u2019extr\u00eame droite \u00e9tant tr\u00e8s peu repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, respectivement huit et dix si\u00e8ges, nous avons fait le choix de ne pas  afficher  leurs profils professionnels dans nos graphiques, le tr\u00e8s faible \u00e9chantillon d\u2019\u00e9lus ne pouvant pas  \u00eatre  repr\u00e9sentatif. De la m\u00eame mani\u00e8re, nous avons regroup\u00e9 certains corps de m\u00e9tiers dans une appellation  \u00ab\u00a0autres\u00a0\u00bb , dans un premier temps par souci de lisibilit\u00e9, mais \u00e9galement car ces m\u00e9tiers \u00e9taient exerc\u00e9s par une minorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s. Les professions dominantes En affinant nos recherches, nous avons d\u00e9gag\u00e9 des  tendances  concernant les m\u00e9tiers qui seront les plus repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pr\u00e8s d\u2019une cinquantaine d\u2019\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0A. Une appellation qui regroupe les personnels d\u2019encadrement, de conception, de direction, les hauts fonctionnaires   et les enseignants. Pour  devenir  fonctionnaire de cat\u00e9gorie\u00a0A, il faut \u00eatre en possession d\u2019un dipl\u00f4me \u00e9quivalent ou sup\u00e9rieur \u00e0  bac \u00a0+\u00a03. Les deux autres m\u00e9tiers les plus fr\u00e9quents sont avocat et m\u00e9decin. Plus de 17\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s ont exerc\u00e9 l\u2019une de ces trois professions. Quant aux seize d\u00e9put\u00e9s ayant travaill\u00e9 dans l\u2019 agriculture , leur r\u00e9partition entre les diff\u00e9rents groupes politiques est tr\u00e8s in\u00e9gale\u00a0: huit sont \u00e9tiquet\u00e9s LR-UDI, sept LRM-MoDem et un PS. Une distribution qu\u2019il faut une nouvelle fois  relativiser , le groupe La\u00a0R\u00e9publique en marche et le groupe Les\u00a0R\u00e9publicains \u00e9tant aussi les deux groupes majoritaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Des profils atypiques Au-del\u00e0 des corps de m\u00e9tiers omnipr\u00e9sents au Palais-Bourbon, on retrouve des profils atypiques. C\u2019est le cas de la d\u00e9put\u00e9e de la 1 re \u00a0circonscription de Savoie, Typhanie Degois, candidate de La\u00a0R\u00e9publique en marche et seule \u00e9lue \u00e0 \u00eatre encore \u00e9tudiante, en droit des affaires. A 24\u00a0ans, la jeune femme a d\u00fb  quitter  pr\u00e9matur\u00e9ment le stage qu\u2019elle effectuait chez MPG\u00a0Holding pour se  concentrer  sur ses nouvelles responsabilit\u00e9s. Le parcours professionnel du nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 5 e \u00a0circonscription de l\u2019H\u00e9rault, Philippe Hupp\u00e9 (LRM), est tout aussi singulier. Maire depuis 2008 de la commune d\u2019Adissan, le nouveau d\u00e9put\u00e9 est aussi un \u00e9crivain passionn\u00e9 d\u2019 histoire . Auteur de plusieurs  livres , comme  Les\u00a0Seigneurs de Clermont-Lod\u00e8ve  ou  Les\u00a0Plus Belles L\u00e9gendes d\u2019Occitanie , il sera l\u2019un des seuls hommes de lettres \u00e0 si\u00e9ger au Palais-Bourbon. \n    #QuiSontVosD\u00e9put\u00e9s : enqu\u00eate sur les 577 \u00e9lus de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \n    Age, \u00e9tudes, m\u00e9tiers, pass\u00e9 politique, mandats pass\u00e9s et actuels, profils sur les r\u00e9seaux sociaux...  Le Monde  a \u00e9pluch\u00e9 la liste des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 11 et 18 juin 2017 pour donner une photographie d\u00e9taill\u00e9e de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. \n \n        Episode 1 :\n        \u00a0\n     \n          Non-cumul\u00a0: au moins 223 d\u00e9put\u00e9s vont devoir abandonner un mandat\n           \n \n \n        Episode 2 :\n        \u00a0\n     \n          Mandats, professions, \u00e9tudes des d\u00e9put\u00e9s... La nouvelle Assembl\u00e9e en douze infographies\n           \n \n \n        Making-of \u00a0:\n        \u00a0\n     \n          Comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a enqu\u00eat\u00e9 sur les 577 d\u00e9put\u00e9s de la nouvelle Assembl\u00e9e\n           \n \n Voici les principaux volets de notre enqu\u00eate : \n\n\n \n",
    "date": "26/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/26/quelles-professions-exercent-nos-deputes_5151288_4355770.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "les decodeurs",
    "description": "\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a analys\u00e9 les m\u00e9tiers qu\u2019ont exerc\u00e9s les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s au cours de leur carri\u00e8re professionnelle."
}