{
    "description": "La Canadienne aurait engag\u00e9 plus de 330\u00a0000\u00a0euros pour r\u00e9nover et am\u00e9nager sa r\u00e9sidence parisienne, propri\u00e9t\u00e9 du gouvernement canadien.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Anne P\u00e9louas",
    "theme": "afrique",
    "title": "A la t\u00eate de la Francophonie, Micha\u00eblle Jean sur la sellette pour des d\u00e9penses somptuaires",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/21/michaelle-jean-la-secretaire-generale-de-la-francophonie-sur-la-sellette-pour-des-depenses-somptuaires_5148815_3212.html",
    "body": "\u00ab\u00a0Je ne suis pas une princesse\u00a0!\u00a0\u00bb  Aux commandes de l\u2019Organisation internationale de la francophonie (OIF) depuis 2015, la Canadienne Micha\u00eblle Jean a d\u00fb  justifier  des d\u00e9penses somptuaires effectu\u00e9es pour  r\u00e9nover  son  logement  de fonction \u00e0  Paris .  Le Journal de Montr\u00e9al  et  Le Journal de Qu\u00e9bec  ont publi\u00e9 en juin une s\u00e9rie d\u2019articles critiquant le train de vie de l\u2019ancienne gouverneure g\u00e9n\u00e9rale du  Canada . Le journaliste Alexandre Robillard a fait \u00e9tat de d\u00e9penses de plus de 330\u00a0000\u00a0euros \u2013 dont 215\u00a0000\u00a0euros de r\u00e9novations, 50\u00a0000\u00a0euros de meubles et 13\u00a0500\u00a0euros pour un piano \u00e0 queue \u2013 pour la r\u00e9sidence qu\u2019elle loue dans le 7 e\u00a0 arrondissement de Paris, et d\u2019un d\u00e9passement de 40\u00a0% de ses frais de  voyage , selon des documents de l\u2019institution obtenus de source non officielle. Apr\u00e8s  avoir  refus\u00e9 toute interview, M me\u00a0 Jean a fini par  r\u00e9pondre aux questions de la radio montr\u00e9alaise 98.5FM  en \u00e9voquant un courriel du pr\u00e9c\u00e9dent locataire, Jean-Pierre Blackburn, ancien ambassadeur du Canada \u00e0 l\u2019Unesco. Selon lui, l\u2019appartement \u2013 propri\u00e9t\u00e9 du gouvernement canadien, lou\u00e9e 13\u00a0000\u00a0dollars par an (8\u00a0800\u00a0euros) \u2013 avait de s\u00e9rieux probl\u00e8mes de plomberie. Opacit\u00e9 L\u2019affaire a fait des vagues \u00e0 Ottawa, o\u00f9 la ministre de la francophonie, Marie-Claude Bibeau, a r\u00e9agi apr\u00e8s que M me\u00a0 Jean a affirm\u00e9 que les sommes engag\u00e9es par l\u2019OIF pour ces r\u00e9novations seraient r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es lors de la vente prochaine de l\u2019appartement par le gouvernement canadien. La ministre a s\u00e8chement r\u00e9pliqu\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0On n\u2019est pas rendu \u00e0  discuter  de la vente\u00a0\u00bb  de cet appartement, donc pas non plus de son co\u00fbt\u2026 L\u2019organisation manque de fonds et a entrepris une vaste restructuration, dont les r\u00e9sultats, note le  Journal de Montr\u00e9al,  seront pr\u00e9sent\u00e9s jeudi 22\u00a0juin aux repr\u00e9sentants de ses Etats membres. Le quotidien d\u00e9nonce l\u2019opacit\u00e9 de l\u2019administration de l\u2019OIF, m\u00eame si le num\u00e9ro deux de celle-ci, le Malien Adama Ouane, affirme qu\u2019elle est  \u00ab\u00a0transparente\u00a0\u00bb.  Selon le journal, le co\u00fbt des d\u00e9 placements  de M me\u00a0 Jean ne serait plus inscrit clairement dans les documents officiels mais inclus dans les  \u00ab\u00a0activit\u00e9s de cabinet\u00a0\u00bb.  Les voyages de la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale et de son entourage ont co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 600\u00a0000\u00a0euros en\u00a02015 et 610\u00a0000\u00a0euros en\u00a02016, en hausse de 40\u00a0% par rapport aux pr\u00e9visions, d\u2019apr\u00e8s les chiffres de l\u2019institution. Explication de l\u2019int\u00e9ress\u00e9e\u00a0: il faut de plus en plus  \u00ab\u00a0aller sur le terrain\u00a0\u00bb."
}