{
    "description": "J\u00e9r\u00f4me Fourquet, de l\u2019institut de sondages IFOP, ne s\u2019attend pas \u00e0 un sursaut de la participation au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.",
    "title": "Abstention\u00a0: \u00ab\u00a0Beaucoup de d\u00e9ception parmi l\u2019\u00e9lectorat des battus de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "elections legislatives 2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2017/article/2017/06/12/abstention-beaucoup-de-deception-parmi-l-electorat-des-battus-de-la-presidentielle_5143287_5076653.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Avec un taux de 51,29\u00a0% au premier tour, l\u2019abstention a \u00e9tabli, dimanche 11\u00a0juin, un nouveau record aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans l\u2019 histoire  de la V e \u00a0R\u00e9publique. En\u00a02012, elle n\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb de 42,78\u00a0%. Dimanche, seuls 59 d\u00e9partements ont enregistr\u00e9 une participation sup\u00e9rieure \u00e0 50\u00a0%. En m\u00e9tropole, c\u2019est en Loz\u00e8re o\u00f9 l\u2019on a le plus vot\u00e9 (59,4\u00a0%), en Seine- Saint-Denis  o\u00f9 les \u00e9lecteurs se sont le moins d\u00e9plac\u00e9s (39,3\u00a0%). \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Premier tour des l\u00e9gislatives en cartes\u00a0: une abstention record sur tout le territoire\n     \n Lassitude des \u00e9lecteurs apr\u00e8s une longue s\u00e9quence  politique \u00a0? D\u00e9sint\u00e9r\u00eat croissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la  politique \u00a0? Sentiment que la victoire ne pouvait  \u00e9chapper  \u00e0 La R\u00e9publique en marche\u00a0? Un peu tout cela \u00e0 la fois, selon J\u00e9r\u00f4me Fourquet, qui, outre l\u2019essoufflement des Fran\u00e7ais d\u00fb \u00e0 la longue s\u00e9quence politique ouverte avec les primaires de la droite, en novembre\u00a02016, observe que  \u00ab\u00a0toutes les cat\u00e9gories socioprofessionnelles sont touch\u00e9es\u00a0\u00bb , avec une pr\u00e9dominance parmi les jeunes et les travailleurs pr\u00e9caires. Le directeur du d\u00e9partement opinion de l\u2019institut IFOP explique aussi cette d\u00e9mobilisation dans les urnes par la  \u00ab\u00a0d\u00e9ception parmi l\u2019\u00e9lectorat des battus de la pr\u00e9sidentielle, notamment chez  Marine Le Pen \u00a0\u00bb , qui n\u2019en finit pas de  porter  le fardeau de sa performance d\u00e9cri\u00e9e durant le d\u00e9bat de l\u2019entre-deux- tours . Il souligne \u00e9galement la sp\u00e9cificit\u00e9 du scrutin cette ann\u00e9e, marqu\u00e9 par une forte pouss\u00e9e de \u00ab\u00a0d\u00e9gagisme\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Une partie de l\u2019\u00e9lectorat abstentionniste s\u2019est dit\u00a0: \u201cJe vais  laisser  sa chance \u00e0 Macron pour qu\u2019il gouverne\u201d\u00a0\u00bb,  note le sp\u00e9cialiste des  enqu\u00eates  d\u2019opinion .  Le mouvement d\u2019Emmanuel Macron se dirige en effet vers une victoire \u00e9crasante  et pourrait ravir avec son alli\u00e9 du MoDem 400 \u00e0 455 des 577 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s , \u00e0 l\u2019issue du second tour le 18\u00a0juin, selon les estimations. \u00ab\u00a0Beaucoup sont orphelins de leur candidat\u00a0\u00bb Jean-Daniel L\u00e9vy, de l\u2019institut Harris interactive, abonde\u00a0:  \u00ab\u00a0On est sur cette impression g\u00e9n\u00e9rale de la part des Fran\u00e7ais qu\u2019une majorit\u00e9 va  aller  au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Dans ce  contexte -l\u00e0, ils n\u2019ont pas forc\u00e9ment envie de  voter , mais pas non plus de  cr\u00e9er  d\u2019entrave.\u00a0\u00bb   \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ne sont pas compl\u00e8tement fans du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. En m\u00eame temps, il n\u2019y a pas de force alternative qui suscite un engouement important\u00a0\u00bb , ajoute-t-il. Autre raison \u00e0 l\u2019abstention record invoqu\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: l\u2019inversion de l\u2019agenda \u00e9lectoral. Depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur en\u00a02002 du quinquennat, l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative survient dans la foul\u00e9e de la pr\u00e9sidentielle, contribuant \u00e0  consid\u00e9rer  ce dernier scrutin comme  \u00ab\u00a0la clef de vo\u00fbte des batailles\u00a0\u00bb,  ce qui pourrait  expliquer  que, en un mois, la participation se soit \u00e9croul\u00e9e (l\u2019abstention avait atteint 22,23\u00a0% des inscrits au premier tour le 23\u00a0avril). Selon M. Fourquet, un sursaut de la participation n\u2019est pas \u00e0  attendre  au second tour\u00a0:  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a quasiment pas de triangulaire, donc pl\u00e9thore d\u2019\u00e9lecteurs sont orphelins de leur candidat et feront le choix de ne pas aller voter\u00a0\u00bb , soutient-il."
}