{
    "author": "Sandrine Morel",
    "title": "La donation du fondateur de Zara aux h\u00f4pitaux publics divise l\u2019Espagne",
    "date": "25/06/2017",
    "theme": "m actu",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-actu/article/2017/06/25/la-donation-du-fondateur-de-zara-aux-hopitaux-publics-divise-l-espagne_5150693_4497186.html",
    "body": "P lus rien n\u2019\u00e9chappe \u00e0 la pol\u00e9mique en  Espagne . Apr\u00e8s sept ans de crise, une forte augmentation des in\u00e9galit\u00e9s et l\u2019\u00e9mergence du parti de la gauche radicale Podemos, toutes les occasions sont bonnes pour  opposer  le \u00ab\u00a0peuple\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0\u00e9lites\u00a0\u00bb. Les 320\u00a0millions d\u2019euros offerts aux h\u00f4pitaux publics espagnols par la fondation Amancio Ortega, du nom du fondateur de la marque de v\u00eatements Zara, n\u2019y ont pas \u00e9chapp\u00e9. Plusieurs associations de  d\u00e9fense  de la sant\u00e9 publique ont d\u00e9nonc\u00e9 une aum\u00f4ne inacceptable qui fait  planer  le risque d\u2019une privatisation du secteur \u00e0 la sauce am\u00e9ricaine. Soup\u00e7ons d\u2019optimisation fiscale d\u00e9mentis \u00ab\u00a0Dans cette Espagne fratricide, nous nous affrontons sur tout, y compris sur quelque chose d\u2019aussi logique et humain que la sant\u00e9, la survie\u2026\u00a0\u00bb,  a regrett\u00e9 Tina Fuertes, atteinte d\u2019un  cancer , dans un appel poignant lanc\u00e9 le 10\u00a0juin sur la plate-forme de p\u00e9titions Change.org.  \u00ab\u00a0Je veux, nous voulons  vivre . Nous n\u2019avons pas de temps \u00e0 perdre\u00a0\u00bb,  \u00e9crit-elle. En une semaine, elle a rassembl\u00e9 plus de 100\u00a0000 signatures. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas \u00e0  accepter  ni \u00e0  remercier  la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l\u2019altruisme ou la charit\u00e9 de qui que ce soit\u00a0\u00bb,  avait au contraire affirm\u00e9 deux jours plus t\u00f4t dans un communiqu\u00e9 l\u2019Association pour la d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique d\u2019Arag\u00f3n, suivie par celles du Pays basque, de Galice ou des Canaries, appelant les r\u00e9gions \u00e0  boycotter  les dons de M. Ortega. Ce dernier n\u2019a pos\u00e9 qu\u2019une exigence\u00a0: qu\u2019ils servent \u00e0 la lutte contre le cancer. \u00ab\u00a0Ce que les r\u00e9gions doivent  faire , c\u2019est  rassembler  des sources de financement public \u00e0  partir  du budget de l\u2019Etat,  affirme Manuel Mart\u00edn, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations pour la d\u00e9fense des services de sant\u00e9 publique (FADSP).  Les dons ont une fin et provoquent des in\u00e9galit\u00e9s. Nous avons un mod\u00e8le redistributif qui fonctionne, et l\u2019administration doit  d\u00e9cider  comment elle utilise l\u2019argent, sans interf\u00e9rence.\u00a0\u00bb Et d\u2019appeler M.\u00a0Ortega, \u00e0 qui il reproche des mesures d\u2019optimisation fiscale d\u00e9menties par sa compagnie, \u00e0  payer  plus d\u2019 imp\u00f4ts . Indignation et contentement Apr\u00e8s des ann\u00e9es de r\u00e9duction budg\u00e9taire dans la sant\u00e9 publique , menant \u00e0 une d\u00e9gradation des  conditions de travail  et du mat\u00e9riel hospitalier, le don de M. Ortega, quatri\u00e8me fortune mondiale selon  Forbes,  a aussi \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une insulte par la gauche radicale. \u00ab\u00a0Nous sommes un pays s\u00e9rieux et nous n\u2019avons besoin des  cadeaux  de personne\u00a0\u00bb,  s\u2019est insurg\u00e9 le chef de file de Podemos, Pablo Iglesias, pour qui cette  \u00ab\u00a0aum\u00f4ne\u00a0\u00bb  est digne  \u00ab\u00a0d\u2019un pays du tiers- monde \u00a0\u00bb. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019Espagne mise sur le tourisme de la sant\u00e9\n     \n Plus pragmatique, la Soci\u00e9t\u00e9 espagnole d\u2019oncologie et de radioth\u00e9rapie (SEOR), qui d\u00e9nonce depuis longtemps l\u2019obsolescence et les insuffisances de 30\u00a0% des acc\u00e9l\u00e9rateurs de particules, s\u2019est dite au contraire  \u00ab\u00a0enchant\u00e9e\u00a0\u00bb  par les dons. Quant \u00e0 l\u2019Association espagnole contre le cancer (AECC), elle a demand\u00e9 un suivi des dons dans le temps, afin de  garantir  la maintenance co\u00fbteuse des appareils. Amancio Ortega, homme d\u2019affaire discret, parti de rien, qui vit toujours dans sa Galice natale, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 son habitude  garder  le silence."
}