{
    "description": "Plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris, samedi, pour \u00ab\u00a0demander des droits, pas des miettes\u00a0\u00bb.",
    "body": "Plusieurs milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9, samedi 24\u00a0juin \u00e0  Paris , pour la quaranti\u00e8me Marche des fiert\u00e9s. L\u2019ouverture de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement (PMA) assist\u00e9  \u00ab\u00a0pour toutes, sans condition ni restriction\u00a0\u00bb , est la principale revendication des manifestants cette ann\u00e9e. Actuellement la PMA est r\u00e9serv\u00e9e aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels st\u00e9riles. Une porte-parole de l\u2019association organisatrice, l\u2019Inter-LGBT (lesbiennes, gays, bis et trans), a pris le micro avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas ici pour  demander  des miettes, mais des droits, et c\u2019est pour cela que nous partons \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\u00a0\u00bb \n    #MarcheDesFiert\u00e9s #Pride2017 Die-in et trois minutes de silence pour les morts du #sida https://t.co/WVtwZGv6E7 \u2014 marieslavicek (@Marie Slavicek)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Le cort\u00e8ge, avec ses chars, a travers\u00e9 le c\u0153ur de Paris jusqu\u2019\u00e0 la place de la R\u00e9publique o\u00f9 des animations et concerts sont pr\u00e9vus jusqu\u2019\u00e0 22\u00a0heures. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Marche des fiert\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de contradiction entre les dimensions festive et politique\u00a0\u00bb\n     \n \u00ab\u00a0Faire  avancer  les choses\u00a0\u00bb Les g\u00e9n\u00e9rations se c\u00f4toient\u00a0: drap\u00e9es dans des drapeaux arc-en-ciel, Agathe, Marwa et Laura ont 16 ou 17 ans. Elles sont l\u00e0  \u00ab\u00a0pour  faire  avancer les choses\u00a0\u00bb  et se f\u00e9licitent que  \u00ab\u00a0les jeunes assument plus\u00a0\u00bb  leur orientation sexuelle. Jean-Luc et Franck, enseignants au coll\u00e8ge, ont perdu le compte pr\u00e9cis des ann\u00e9es\u00a0:  \u00ab\u00a0Notre premi\u00e8re marche\u00a0? Il y a vingt ans, au moins.\u00a0\u00bb  Eux veulent  avoir  une pens\u00e9e pour ceux qui  \u00ab\u00a0 dans d\u2019autres pays  ne peuvent pas faire ce que l\u2019on fait\u00a0\u00bb. \n    Le @MuseeLouvre, le char du Centre, la #MarcheDesFiertes \ud83e\udd17#Pride2017 #LGBT https://t.co/ulBxcuUCtQ \u2014 CentreLGBTParis (@Centre LGBT Paris\u00cedF)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Pr\u00e8s du char des militants LGBT des forces de l\u2019ordre, Micka\u00ebl Bucheron, pr\u00e9sident de l\u2019association FLAG \u2013 dont \u00e9tait membre  le policier Xavier Jugel\u00e9 , tu\u00e9 dans  un attentat djihadiste sur les Champs-Elys\u00e9es en avril  \u2013 est venu  r\u00e9clamer  le droit de  d\u00e9filer  en uniforme pour  \u00ab\u00a0dire \u00e0 la  population  que la  police  est diverse, \u00e0 son image\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La diversit\u00e9 LGBT en quatre portraits\n     \n Un avis tr\u00e8s attendu sur la PMA prochainement rendu Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait dit  \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb  \u00e0 l\u2019ouverture de la PMA  \u00ab\u00a0aux couples de lesbiennes et aux femmes c\u00e9libataires\u00a0\u00bb . Samedi, il a salu\u00e9 la manifestation avec un tweet\u00a0: \n    La France est arc-en-ciel. Nous sommes riches de nos diversit\u00e9s, soyons en fiers ! #MarcheDesFiert\u00e9s #LoveisLove \u2014 EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); La PMA reste un sujet d\u00e9licat dans un pays o\u00f9 la mobilisation contre le  mariage pour tous  a \u00e9t\u00e9 virulente. Le Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique doit  rendre  mardi un avis tr\u00e8s attendu sur la PMA, concernant notamment les couples de femme. La pr\u00e9sence d\u2019un groupe  \u00ab\u00a0LGBT-En Marche!\u00a0\u00bb , bien visible sous son ballon g\u00e9ant, n\u2019a pas plus \u00e0 tout  le monde . Des militants LGBT s\u2019indignaient du contraste entre la pr\u00e9sence de ce groupe et d\u2019anciennes prises de position hostiles au mariage gay de certains membres du gouvernement. Dans un tract, des  \u00ab\u00a0militant-es trans, p\u00e9d\u00e9, bi-es, gouines\u00a0\u00bb  ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 une  \u00ab\u00a0imposture\u00a0\u00bb  et accus\u00e9 la R\u00e9publique en marche de  \u00ab\u00a0( recycler ) des opposant-e-s aux droits des LGBTI\u00a0\u00bb  (lesbiennes, gays, bis, trans et intersexe). La PMA reste un sujet d\u00e9licat dans un pays o\u00f9 la mobilisation contre le  mariage pour tous  a \u00e9t\u00e9 virulente. Le Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique doit rendre mardi un avis tr\u00e8s attendu sur la PMA, concernant notamment les couples de femmes.",
    "title": "L\u2019ouverture de \u00ab\u00a0la PMA\u00a0pour toutes\u00a0\u00bb, principale revendication de la 40e Marche des fiert\u00e9s",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "societe",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/24/l-ouverture-de-la-pma-pour-toutes-principale-revendication-de-la-40e-marche-des-fiertes_5150621_3224.html"
}