{
    "description": "Alors qu\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00ab\u00a0abus de confiance et recel\u00a0\u00bb vise le parti centriste, les t\u00e9moignages s\u2019accumulent contre le maire de Pau.",
    "body": "La semaine avait pourtant bien commenc\u00e9 pour  Fran\u00e7ois Bayrou  et le  MoDem . Les \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont le second tour a eu lieu dimanche 18\u00a0juin, ont permis au parti centriste de  d\u00e9crocher  un groupe parlementaire avec 42 d\u00e9put\u00e9s, devenant ainsi la troisi\u00e8me force de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.  Une premi\u00e8re dans l\u2019histoire du MoDem , cr\u00e9\u00e9 en\u00a02007. Mais depuis, le parti, accus\u00e9 d\u2019avoir r\u00e9tribu\u00e9 des permanents sur des fonds europ\u00e9ens, a\u00a0encha\u00een\u00e9 les d\u00e9convenues. Nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur cette affaire d\u2019emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, d\u00e9missions des ministres MoDem du premier gouvernement d\u2019Edouard Philippe et du ministre de la  justice  lui-m\u00eame\u2026 Retour sur cette semaine noire. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Fran\u00e7ois Bayrou, un partant toujours pr\u00e9sent\n     \n R\u00e9v\u00e9lations en s\u00e9rie dans les m\u00e9dias Une  enqu\u00eate  pr\u00e9liminaire visant le MoDem a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de  Paris  d\u00e9but juin pour  \u00ab\u00a0abus de confiance et recel\u00a0\u00bb . Depuis les r\u00e9v\u00e9lations de Franceinfo du 8\u00a0juin, le parti est en effet soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait  financer , \u00e0 travers le budget allou\u00e9 par Bruxelles \u00e0 ses parlementaires, une partie des emplois des salari\u00e9s du si\u00e8ge du MoDem \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 les  finances  du mouvement \u00e9taient au plus mal. Au cours de la semaine, les t\u00e9moignages \u00e0 charge se sont multipli\u00e9s. Le dernier a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 vendredi\u00a0:  sur Franceinfo , un ancien assistant parlementaire du parti centriste, qui  \u00ab\u00a0a pass\u00e9 cinq ans  [entre 2004 et 2009]  \u00e0 Bruxelles, au Parlement, aupr\u00e8s d\u2019un eurod\u00e9put\u00e9 centriste\u00a0\u00bb,  affirme  \u00ab\u00a0avoir \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin d\u2019un syst\u00e8me d\u2019emplois fictifs au sein du MoDem\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu que des parlementaires, \u00e0 plusieurs, finan\u00e7aient des temps partiels d\u2019assistants parlementaires qui ne fournissaient aucun  travail  pour le d\u00e9put\u00e9 .  Les budgets des assistants parlementaires servaient \u00e0 financer le fonctionnement du parti, au moins en partie.\u00a0\u00bb Dans son \u00e9dition de mardi , deux jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives,  Lib\u00e9ration  a \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9 trois  \u00ab\u00a0nouveaux cas probl\u00e9matiques d\u2019assistants d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s du parti\u00a0\u00bb . De son c\u00f4t\u00e9, le site Buzzfeed  a fait \u00e9tat du cas d\u2019une  \u00ab\u00a0standardiste du MoDem\u00a0\u00bb,  qui \u00e9tait  \u00ab\u00a0officiellement l\u2019assistante parlementaire \u00e0 mi-temps de la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne MoDem du Grand-Est, Nathalie Griesbeck, de 2009 \u00e0 2014\u00a0\u00bb.  Une enqu\u00eate du  Monde  pr\u00e9cisait  qu\u2019employ\u00e9e \u00e0 l\u2019UDF depuis 2001, cette standardiste a fait partie des nombreux salari\u00e9s qui ont sign\u00e9, en novembre\u00a02009, un avenant \u00e0 leur contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et est ainsi devenue l\u2019assistante locale de Nathalie Griesbeck. Or un ancien salari\u00e9 du parti centriste interrog\u00e9 par Buzzfeed raconte\u00a0: \u00ab\u00a0Je l\u2019ai toujours c\u00f4toy\u00e9e seulement comme standardiste du MoDem (\u2026) Elle \u00e9tait \u00e0 l\u2019accueil, ouvrait la porte, prenait les appels et distribuait le courrier (\u2026) D\u2019apr\u00e8s moi, il est impossible qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement assistante parlementaire.\u00a0\u00bb Au total, les  m\u00e9dias  ont recens\u00e9 pr\u00e8s d\u2019une quinzaine de contrats litigieux. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le MoDem s\u2019est servi de l\u2019argent de l\u2019Europe comme financement d\u2019urgence\n     \n Alors que les r\u00e9v\u00e9lations dans les m\u00e9dias se succ\u00e9daient, l\u2019ancien directeur de la communication du MoDem, Matthieu Lamarre, \u00e0 l\u2019origine du signalement adress\u00e9 \u00e0 la justice, a \u00e9t\u00e9 entendu comme t\u00e9moin, jeudi 22\u00a0juin, dans les locaux de l\u2019Office anticorruption de la  police  judiciaire, \u00e0 Nanterre. Actuellement  conseiller  en communication de la maire de Paris Anne Hidalgo, il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 temps partiel au service de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Bennahmias et \u00e0 ce  titre  r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur des fonds europ\u00e9ens de d\u00e9cembre\u00a02010 \u00e0\u00a0novembre\u00a02011. Mais M. Lamarre affirme n\u2019avoir jamais travaill\u00e9 sp\u00e9cifiquement pour l\u2019\u00e9lu. Bayrou : \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais eu d\u2019emplois fictifs\u00a0\u00bb A plusieurs reprises, ces derniers jours, M.\u00a0Bayrou l\u2019a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais eu d\u2019emplois fictifs\u00a0\u00bb  au MoDem.  \u00ab\u00a0Pour le  prouver , j\u2019ai une absolue confiance en la justice\u00a0\u00bb , a-t-il lanc\u00e9, mercredi 21\u00a0juin, au cours de sa conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge du parti. Il a d\u00e9nonc\u00e9  \u00ab\u00a0une campagne mensong\u00e8re\u00a0\u00bb  et une  \u00ab\u00a0affaire de d\u00e9nonciations anonymes\u00a0\u00bb  contre sa  formation  dont il serait  \u00ab\u00a0la v\u00e9ritable cible\u00a0\u00bb . Mais  dans une interview donn\u00e9e \u00e0  Sud-Ouest  vendredi , le maire de  Pau  a reconnu  que son parti avait  \u00ab\u00a0recas\u00e9\u00a0\u00bb  des salari\u00e9s \u00e0 Bruxelles .  \u00ab\u00a0Dans une p\u00e9riode de mauvaise passe comme toutes les formations politiques en ont connu,  vous  cherchez \u00e0  recaser  un maximum de salari\u00e9s, des gens de confiance. Il se trouve que les parlementaires europ\u00e9ens recherchaient des assistants locaux. On leur a recommand\u00e9 ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb , pr\u00e9cise M. Bayrou, tout en r\u00e9affirmant que  \u00ab\u00a0le MoDem n\u2019a jamais eu d\u2019emplois fictifs\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0O\u00f9 est l\u2019irr\u00e9gularit\u00e9 l\u00e0-dedans\u00a0?  (\u2026)  C\u2019est pareil avec un agriculteur qui ne peut plus  supporter  le poids d\u2019un salaire. Il cherche un voisin qui a besoin d\u2019un mi-temps. Je r\u00e9p\u00e8te ma formule\u00a0: l\u2019 emploi  au MoDem a \u00e9t\u00e9 normal, r\u00e9gulier et l\u00e9gal. J\u2019ajoute moral\u00a0\u00bb , se d\u00e9fend dans les colonnes du quotidien r\u00e9gional le maire de Pau. Les ministres MoDem d\u00e9missionnent L\u2019annonce est tomb\u00e9e mercredi, peu avant 8\u00a0heures\u00a0: Fran\u00e7ois Bayrou annonce qu\u2019il ne souhaite pas  conserver  son poste de ministre de la justice. Dans la foul\u00e9e, Marielle de Sarnez, \u00e9galement mise en cause dans l\u2019affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s, renonce elle aussi \u00e0\u00a0rester \u00e0 son poste de ministre des affaires europ\u00e9ennes. La composition du nouveau gouvernement  d\u2019Edouard Philippe  doit  \u00eatre  d\u00e9voil\u00e9e dans la soir\u00e9e. Les deux dirigeants du MoDem \u00e9taient sous pression apr\u00e8s  l\u2019annonce par Sylvie Goulard , la veille, de sa volont\u00e9 de ne pas \u00eatre reconduite au minist\u00e8re des  arm \u00e9es. Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ancienne eurod\u00e9put\u00e9e centriste avait fait part de son intention de  d\u00e9montrer  sa  \u00ab\u00a0bonne foi\u00a0\u00bb  quant \u00e0 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entrepris de  restaurer  la confiance dans l\u2019action publique, de  r\u00e9former  la  France  et de  relancer  l\u2019 Europe . Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0  v\u00e9rifier  les conditions d\u2019emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j\u2019y ai accompli.\u00a0\u00bb La position de Fran\u00e7ois Bayrou devenait alors d\u2019autant plus intenable qu\u2019il devait  porter  le  projet  de loi de moralisation de la vie publique. Malgr\u00e9 le d\u00e9part des trois ministres MoDem, le parti centriste reste repr\u00e9sent\u00e9 dans le nouveau gouvernement\u00a0: la s\u00e9natrice du Loir-et-Cher, Jacqueline Gourault, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et la maire de Mont-de-Marsan, Genevi\u00e8ve Darrieussecq, est d\u00e9sormais secr\u00e9taire d\u2019Etat aupr\u00e8s de la ministre des arm\u00e9es. Et s\u2019il a quitt\u00e9 le gouvernement, Fran\u00e7ois Bayrou a assur\u00e9 qu\u2019il continuerait \u00e0  soutenir  le gouvernement et Emmanuel Macron. Vendredi matin, sur LCI, le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, n\u2019a pas ferm\u00e9 la porte \u00e0 un retour au gouvernement du maire de Pau\u00a0:\u00a0 \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il a une place dans la vie  politique  fran\u00e7aise et que, si effectivement, il est lib\u00e9r\u00e9 de cette pression du moment, il a toute sa place dans la vie  politique  fran\u00e7aise. Il peut l\u2019avoir dans le gouvernement.\u00a0\u00bb NB :  une modification a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e \u00e0 cet article vendredi \u00e0 20 heures. Dans le paragraphe \u00e9voquant les \u00ab nouveaux cas probl\u00e9matiques d\u2019assistants d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s du parti \u00bb mis en avant par Lib\u00e9ration, nous avons supprim\u00e9 la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un nom qui \u00e9tait faite, ce nom n\u2019\u00e9tant pas cit\u00e9 dans la propre ennqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par  Le Monde  sur le sujet.",
    "title": "Affaire, r\u00e9v\u00e9lations, d\u00e9missions\u2026 la semaine noire de Fran\u00e7ois Bayrou et du MoDem",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/23/affaire-revelations-demissions-la-semaine-noire-de-francois-bayrou-et-du-modem_5150304_823448.html"
}