{
    "description": "Pour les organisateurs, la d\u00e9cision des autorit\u00e9s stambouliotes est \u00ab\u00a0infond\u00e9e\u00a0\u00bb. C\u2019est la troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que la manifestation est officiellement proscrite.",
    "body": "Malgr\u00e9  l\u2019interdiction \u00e9mise par le gouvernorat d\u2019Istanbul , les organisateurs de la Marche des fiert\u00e9s LGBT (lesbiennes, gays, bisexuelles, transgenres) ont annonc\u00e9 qu\u2019ils maintiendraient leur manifestation pr\u00e9vue dimanche 25\u00a0juin sur l\u2019embl\u00e9matique place Taksim. Samedi, dans un communiqu\u00e9, les autorit\u00e9s stambouliotes ont fait  savoir  qu\u2019elles n\u2019autoriseraient pas la tenue de la Marche des fiert\u00e9s et des manifestations associ\u00e9es pour  pr\u00e9server   \u00ab\u00a0l\u2019ordre public\u00a0\u00bb  et la  \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 des touristes\u00a0\u00bb  dans la zone concern\u00e9e. Le gouvernorat explique par ailleurs ne pas  avoir  re\u00e7u de demande d\u2019autorisation formelle pour la manifestation, affirmant avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 de sa tenue par Internet et dans la presse. Le communiqu\u00e9 appelle \u00e0 ne pas  prendre  en consid\u00e9ration les appels \u00e0  manifester . \u00ab Grande inqui\u00e9tude \u00bb d\u2019Amnesty Les organisateurs de la Marche des fiert\u00e9s ont aussit\u00f4t r\u00e9pliqu\u00e9 en affirmant que la manifestation se d\u00e9roulerait comme pr\u00e9vu, qualifiant l\u2019interdiction d\u2019 \u00ab\u00a0infond\u00e9e\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Le bureau du gouverneur \u00e9tait au courant de notre  projet  depuis longtemps car nous lui avions fourni une requ\u00eate il y a des semaines\u00a0\u00bb , assure \u00e0 l\u2019Agence  France -Presse Lara Ozlen, membre du comit\u00e9 d\u2019organisation. Des groupes d\u2019extr\u00eame droite ont menac\u00e9 ces derniers jours sur les  r\u00e9seaux sociaux  de s\u2019en prendre \u00e0 la manifestation qui a lieu cette ann\u00e9e au premier jour des festivit\u00e9s de l\u2019A\u00efd, qui marquent la fin du Ramadan. \u00ab\u00a0Nous  dire   \u201c ne d\u00e9filez pas \u201d  au lieu de nous  prot\u00e9ger  parce que \u00e7a en g\u00eane quelques-uns est antid\u00e9mocratique\u00a0\u00bb , estime Lara Ozlen. L\u2019ONG Amnesty  International  a accueilli l\u2019annonce des autorit\u00e9s turques avec  \u00ab\u00a0grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb , selon un communiqu\u00e9.  \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision ne respecte pas le droit des LGBT et de leurs soutiens \u00e0 se  r\u00e9unir  pacifiquement\u00a0\u00bb , affirme le texte, appelant la  Turquie  \u00e0  lever  cette interdiction et \u00e0  respecter  les libert\u00e9s d\u2019expression et de r\u00e9union. Interdite depuis deux ans La Marche des fiert\u00e9s est interdite \u00e0 Istanbul depuis 2015. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, selon l\u2019association des LGBT, les autorit\u00e9s avaient mis en cause la co\u00efncidence de l\u2019\u00e9v\u00e9nement avec le mois sacr\u00e9 du Ramadan. En\u00a02016, la manifestation avait \u00e9t\u00e9 interdite pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 alors que le pays avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tait frapp\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019attentats meurtriers men\u00e9s par l\u2019organisation  Etat islamique  (EI) ou par les s\u00e9paratistes kurdes. Mais dans un cas comme dans l\u2019autre, les manifestants avaient brav\u00e9 ces interdictions ; ils avaient \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s violemment par les forces de l\u2019ordre. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                A Istanbul, les militants LGBT interdits de marche\n     \n Les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, la Marche des fiert\u00e9s s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e sans incidents, des milliers de personnes y prenant part pour  d\u00e9fendre  les droits des minorit\u00e9s LGBT, devenant la plus importante manifestation du  genre  dans un pays musulman du Moyen-Orient. L\u2019homosexualit\u00e9 n\u2019est pas p\u00e9nalement r\u00e9prim\u00e9e en Turquie, mais l\u2019homophobie y reste largement r\u00e9pandue.",
    "title": "Bravant l\u2019interdiction, la Marche des fiert\u00e9s va d\u00e9filer dimanche \u00e0 Istanbul",
    "date": "25/06/2017",
    "theme": "international",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/international/article/2017/06/25/bravant-l-interdiction-la-marche-des-fiertes-defilera-dimanche_5150670_3210.html"
}