{
    "date": "17/06/2017",
    "author": "Sol\u00e8ne Cordier",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/17/egalite-femmes-hommes-allonger-le-conge-paternite-serait-un-signal-fort_5146275_3224.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "societe",
    "title": "Egalit\u00e9 femmes-hommes : \u00ab\u00a0Allonger le cong\u00e9 paternit\u00e9 serait un signal fort\u00a0\u00bb",
    "description": "Pour l\u2019\u00e9conomiste de l\u2019OFCE H\u00e9l\u00e8ne P\u00e9rivier, rendre obligatoire et allonger le cong\u00e9 paternit\u00e9 permettrait d\u2019agir sur la discrimination indirecte qui p\u00e8se sur les m\u00e8res qui travaillent.",
    "body": "Une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment pour  allonger  \u00e0 quatre semaines la dur\u00e9e du cong\u00e9 paternit\u00e9, qui pr\u00e9voit actuellement onze jours de suite de cong\u00e9,  conna\u00eet un certain succ\u00e8s  avec pr\u00e8s de\u00a052\u00a0000\u00a0signatures. Il n\u2019en reste pas moins que la question n\u2019est pas au programme du nouveau gouvernement, dont la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes a d\u00e9fendu la mise en place d\u2019un cong\u00e9 maternit\u00e9 pour toutes les femmes qui travaillent, et plus seulement les salari\u00e9es. L\u2019\u00e9conomiste H\u00e9l\u00e8ne P\u00e9rivier de l\u2019Observatoire fran\u00e7ais des conjonctures \u00e9conomiques (OFCE), autrice  d\u2019une note consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet ,  fait le point sur les in\u00e9galit\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9es au plan professionnel par le syst\u00e8me actuel, et livre des pistes pour les  r\u00e9duire . Vous pr\u00e9conisez, dans un rapport publi\u00e9 en janvier, de  rendre  obligatoire et d\u2019allonger le cong\u00e9 paternit\u00e9. Cette mesure peut-elle  \u00eatre  un levier pour  lutter  contre les in\u00e9galit\u00e9s professionnelles entre les femmes et les hommes\u00a0? H\u00e9l\u00e8ne P\u00e9rivier.  Il existe deux entr\u00e9es possibles pour  r\u00e9pondre  \u00e0 la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes. Celle de la  politique  familiale et celle de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s professionnelles. Lesquelles sont dues en partie au fait que les femmes, qui s\u2019occupent davantage des enfants que les hommes, sont consid\u00e9r\u00e9es comme moins fiables et moins investies par les employeurs. D\u00e8s lors, il faut se  demander  comment  r\u00e9partir  ce \u00ab\u00a0risque\u00a0\u00bb li\u00e9 \u00e0 la  famille  de mani\u00e8re plus \u00e9quitable entre les hommes et les femmes. En d\u2019autres termes, comment  agir  pour que les employeurs, au moment d\u2019embaucher ou de  proposer  une promotion, n\u2019effectuent pas leur choix en pensant qu\u2019une femme sera forc\u00e9ment moins impliqu\u00e9e qu\u2019un homme en raison de ses contraintes domestiques\u00a0? R\u00e9former l\u2019 architecture  des cong\u00e9s parentaux permettrait d\u2019agir sur cette discrimination indirecte qui p\u00e8se sur les femmes qui travaillent. Si le temps consacr\u00e9 aux enfants \u00e9tait r\u00e9parti \u00e9quitablement, alors les in\u00e9galit\u00e9s entre parents et non-parents qui travaillent se substitueraient aux in\u00e9galit\u00e9s de sexe. A l\u2019heure actuelle, les femmes salari\u00e9es ont droit \u00e0 un cong\u00e9 maternit\u00e9 de seize semaines, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur de 100\u00a0% de leur salaire. Huit semaines sont obligatoires. Les hommes, eux, ont droit \u00e0 un cong\u00e9 paternel \u00e9tendu \u00e0 onze jours d\u2019affil\u00e9e depuis 2002, dans les m\u00eames conditions de r\u00e9mun\u00e9ration que les femmes. Deux tiers d\u2019entre eux le prennent aujourd\u2019hui. Rendre ce cong\u00e9 paternel obligatoire, comme le sont les huit semaines pour les femmes, et l\u2019allonger, enverrait un signal fort\u00a0; celui que les r\u00f4les respectifs des p\u00e8res et des m\u00e8res sont le produit d\u2019une norme sociale. En  Islande , qui est le pays le plus \u00e9galitaire, les m\u00e8res et les p\u00e8res ont chacun trois mois de cong\u00e9 parental \u00e0 la suite, et trois autres mois \u00e0  partager . Or, cette part de cong\u00e9 est assum\u00e9e \u00e0 40 \u00a0 % par les hommes. Cela permet \u00e0 la fois aux m\u00e8res et aux p\u00e8res d\u2019avoir un temps seul avec leur enfant, ce qui est d\u00e9terminant pour l\u2019organisation de la vie familiale sur le long terme. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Places d\u2019accueil pour jeunes enfants\u00a0: la promesse de 2012 est loin d\u2019\u00eatre tenue\n     \n Quel est l\u2019impact de la maternit\u00e9 sur les  carri\u00e8res  des femmes\u00a0? Ce n\u2019est pas neutre \u00e0 deux niveaux, m\u00eame si le statut des femmes sur le march\u00e9 du travail entra\u00eene des situations diff\u00e9rentes. Au niveau individuel, le cong\u00e9 maternit\u00e9, qui reste quand m\u00eame une p\u00e9riode relativement courte, a un impact limit\u00e9 sur la carri\u00e8re des femmes. Mais pendant ces premiers mois de vie de leur enfant, les femmes non seulement s\u2019occupent de leur b\u00e9b\u00e9, mais, en restant \u00e0 la maison, se chargent aussi souvent de l\u2019ensemble des t\u00e2ches domestiques. Et c\u2019est une habitude qui demeure, y compris apr\u00e8s la reprise du  travail . Par ailleurs, m\u00eame apr\u00e8s cette p\u00e9riode de cong\u00e9 maternel,  avoir  un enfant entra\u00eene une hausse des t\u00e2ches familiales, pendant lesquelles les deux parents passent du temps avec leur enfant, et aussi des t\u00e2ches domestiques, plus assum\u00e9es par les femmes. Diff\u00e9rentes recherches ont montr\u00e9 que ce qui a trait aux enfants, comme les rendez- vous  chez le p\u00e9diatre, les probl\u00e8mes avec l\u2019\u00e9cole, qui peuvent  n\u00e9cessiter  de  quitter  le travail plus t\u00f4t ou inopin\u00e9ment, est davantage pris en charge par les femmes. Les hommes s\u2019investissent aujourd\u2019hui davantage dans l\u2019\u00e9ducation des enfants, mais souvent ce sont plut\u00f4t pour des t\u00e2ches ayant moins d\u2019impact sur leur vie professionnelle. Par exemple, beaucoup d\u2019hommes accompagnent leurs enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole, mais ce sont les m\u00e8res qui majoritairement vont les  chercher . Cela n\u2019a pas les m\u00eames r\u00e9percussions aupr\u00e8s d\u2019un employeur. Les femmes ont en plus cette fameuse  \u00ab\u00a0charge mentale\u00a0\u00bb  tr\u00e8s bien expliqu\u00e9e par la bande dessin\u00e9e d\u2019Emma qui a beaucoup circul\u00e9 . C\u2019est une des raisons qui les poussent souvent \u00e0  travailler  \u00e0 temps partiel, pour avoir le temps de tout  g\u00e9rer . L\u00e0 encore, ce n\u2019est pas sans cons\u00e9quences. Une interruption de carri\u00e8re, m\u00eame temporaire, ou un travail \u00e0 temps partiel p\u00e8se sur le salaire, la retraite, les opportunit\u00e9s de promotions, et donc accro\u00eet le plafond de verre. Cette organisation sexu\u00e9e de la vie familiale et de la vie professionnelle est en partie le fruit de pr\u00e9f\u00e9rences individuelles, mais en partie seulement, car le caract\u00e8re sexu\u00e9 de la division du travail dans les couples soul\u00e8ve une question sociale, celle des normes de  genre . En outre, cette r\u00e9alit\u00e9 a des implications qui d\u00e9passent le seul choix individuel, car toutes les femmes sont affect\u00e9es directement ou indirectement par l\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des r\u00f4les, y compris les m\u00e8res qui restent investies dans leur carri\u00e8re. Elles sont quand m\u00eame p\u00e9nalis\u00e9es en termes de salaire et d\u2019\u00e9volution. Elles sont victimes de ce qu\u2019on appelle la  \u00ab\u00a0discrimination statistique\u00a0\u00bb . Un soup\u00e7on p\u00e8se sur l\u2019ensemble des femmes, en raison du caract\u00e8re sexu\u00e9 du travail domestique et familial. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Quand la \u00ab\u00a0charge mentale\u00a0\u00bb du foyer p\u00e8se sur les femmes\n     \n Quel serait le co\u00fbt budg\u00e9taire des mesures que vous pr\u00e9conisez\u00a0? Le co\u00fbt pour les  finances  publiques serait de 130\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires si l\u2019on rendait obligatoire le cong\u00e9 de paternit\u00e9, et de 500\u00a0millions d\u2019euros si on le doublait. C\u2019est sans  compter  le co\u00fbt pour les employeurs, qui pr\u00e9voient dans leur convention collective de  prendre  en charge l\u2019\u00e9cart entre le plafond fix\u00e9 par la S\u00e9curit\u00e9 sociale et leur salaire. Comment expliquez-vous que, sur cette question, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 entrepris depuis 2002, date de l\u2019extension du cong\u00e9 paternit\u00e9\u00a0? Il y a plusieurs raisons \u00e0 cela, \u00e0 la fois financi\u00e8res et culturelles. Depuis 2010, la tendance est plut\u00f4t \u00e0 la contraction des d\u00e9penses publiques qu\u2019\u00e0 leur expansion. Les modifications du cong\u00e9 parental r\u00e9alis\u00e9es depuis 2014  ont conduit \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 ce dispositif.  En revanche, des efforts financiers ont \u00e9t\u00e9 faits sur les modes de garde des jeunes enfants. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le recours au cong\u00e9 parental en forte baisse\n     \n Mais la question des cong\u00e9s est assez complexe. C\u2019est tr\u00e8s sensible, parce qu\u2019il faudrait  revoir  l\u2019ensemble de l\u2019architecture des cong\u00e9s parentaux, y compris le cong\u00e9 maternit\u00e9. Certains acteurs de la  politique  familiale demandent un allongement du cong\u00e9 maternit\u00e9, on est donc loin de revoir toute l\u2019architecture des cong\u00e9s. Enfin, jusqu\u2019\u00e0 il y a peu, la demande des p\u00e8res pour  faire   avancer  cette question n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s audible. Les p\u00e8res qui veulent s\u2019investir dans leur famille subissent une stigmatisation forte, parce que peu d\u2019hommes se comportent ainsi. C\u2019est une question qui \u00e9merge juste. Le d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 des femmes et des hommes n\u2019a probablement pas atteint un niveau de maturit\u00e9 suffisant."
}