{
    "date": "18/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/18/l-elysee-annonce-la-mort-accidentelle-d-un-soldat-francais-au-mali_5146739_3212.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "afrique",
    "title": "L\u2019Elys\u00e9e annonce la mort accidentelle d\u2019un soldat fran\u00e7ais au Mali",
    "description": "Il s\u2019agirait d\u2019un accident survenu lors d\u2019une op\u00e9ration a\u00e9roport\u00e9e, dans la nuit du 17 au 18\u00a0juin, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.",
    "body": "Un soldat fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 accidentellement au  Mali  dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche lors d\u2019une op\u00e9ration a\u00e9roport\u00e9e effectu\u00e9e dans la r\u00e9gion d\u2019Almoustarat, dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche. Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, l\u2019Elys\u00e9e s\u2019est refus\u00e9 \u00e0  donner  toute pr\u00e9cision sur les circonstances de ce d\u00e9c\u00e8s. Ce d\u00e9c\u00e8s porte \u00e0 vingt le nombre de soldats fran\u00e7ais tu\u00e9s dans la bande sah\u00e9lo-saharienne depuis le lancement de l\u2019op\u00e9ration fran\u00e7aise \u00ab\u00a0Serval\u00a0\u00bb contre les groupes djihadistes  arm \u00e9s en\u00a02013, remplac\u00e9e en\u00a02014 par le dispositif antiterroriste \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appris avec tristesse la mort accidentelle la nuit derni\u00e8re au Mali d\u2019un soldat du 1 er  r\u00e9giment de chasseurs parachutistes de Pamiers\u00a0\u00bb , d\u00e9clare la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. Emmanuel Macron  \u00ab\u00a0salue la m\u00e9moire de ce militaire fran\u00e7ais tu\u00e9 dans l\u2019accomplissement de sa mission pour la  d\u00e9fense  de notre pays et la protection de nos concitoyens\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0adresse ses sinc\u00e8res condol\u00e9ances \u00e0 sa  famille , ses amis et ses fr\u00e8res d\u2019armes\u00a0\u00bb . Il  \u00ab\u00a0exprime sa confiance et sa fiert\u00e9 aux militaires fran\u00e7ais qui combattent avec courage les groupes arm\u00e9s terroristes au Sahel\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e8re le soutien de la  France  au Mali et \u00e0 la force des Nations unies pour la mise en \u0153uvre de l\u2019accord de paix\u00a0\u00bb . Le nord du pays sous la coupe de groupes djihadistes Le nord du Mali est tomb\u00e9 en mars\u00a02012 sous la coupe de groupes djihadistes li\u00e9s \u00e0  Al-Qaida  avant qu\u2019ils ne soient en grande partie chass\u00e9s de cette r\u00e9gion par une intervention militaire internationale lanc\u00e9e en janvier\u00a02013 \u00e0 l\u2019initiative de la France, qui se poursuit toujours. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Plusieurs soldats fran\u00e7ais bless\u00e9s par un tir de mortier au Mali\n     \n Mais des zones enti\u00e8res \u00e9chappent au contr\u00f4le des forces maliennes et \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9es par des attaques meurtri\u00e8res, malgr\u00e9 la signature en juin\u00a02015 d\u2019un accord de paix, cens\u00e9  isoler  d\u00e9finitivement les djihadistes et dont l\u2019application accumule les retards. Cinq soldats maliens ont encore \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi et huit bless\u00e9s dans l\u2019attaque d\u2019un camp militaire dans le nord du Mali."
}