{
    "description": "Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse, l\u2019ancien ministre de la justice est revenu sur les raisons de son d\u00e9part de la Place Vend\u00f4me.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/21/francois-bayrou-je-choisis-de-ne-pas-exposer-le-president-et-le-gouvernement-que-je-soutiens_5148972_823448.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "politique",
    "title": "Bayrou\u00a0: \u00ab\u00a0Je choisis de ne pas exposer le pr\u00e9sident et le gouvernement que je soutiens\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge du  MoDem , mercredi 21\u00a0juin,  Fran\u00e7ois Bayrou  est revenu sur les raisons qui l\u2019ont pouss\u00e9 \u00e0  quitter le gouvernement . Alors que son parti  est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire  pour des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en, l\u2019ancien ministre de la  justice  explique qu\u2019il ne souhaitait pas  \u00ab\u00a0exposer \u00e0 des campagnes mensong\u00e8res le gouvernement et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019 [il]  soutien [t] \u00a0\u00bb. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Soup\u00e7ons sur une quinzaine d\u2019assistants parlementaires du MoDem\n     \n Le maire de  Pau  affirme \u00e9galement \u00eatre  \u00ab\u00a0all\u00e9  voir  le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour lui  proposer  cette d\u00e9cision  [quitter le gouvernement]  il y a quinze jours, peut-\u00eatre trois semaines, le jour m\u00eame de l\u2019ouverture de l\u2019 enqu\u00eate  pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voyais tr\u00e8s bien quelle utilisation pourrait  \u00eatre  faite  [de l\u2019affaire] .\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Je choisis la libert\u00e9 de parole\u00a0\u00bb M.\u00a0Bayrou, tr\u00e8s offensif contre les  m\u00e9dias  et les  \u00ab\u00a0 r\u00e9seaux sociaux \u00a0\u00bb,  craignait \u00e9galement que les  d\u00e9bats  concernant la loi sur la moralisation de la vie publique qu\u2019il devait  pr\u00e9senter  au Parlement dans les prochaines semaines soient parasit\u00e9s par les affaires visant le parti centriste. \u00ab\u00a0On devinait bien que le d\u00e9bat au Parlement allait \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 de son sens. Or c\u2019est une loi \u00e0 laquelle je tiens beaucoup, \u00e0 laquelle j\u2019ai beaucoup donn\u00e9,  a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.  Je donne plus de prix au but \u00e0  atteindre  qu\u2019\u00e0 mon r\u00f4le personnel. J\u2019en ai donc tir\u00e9 les conclusions. Je choisis la libert\u00e9 de jugement et la libert\u00e9 de parole. Je choisis de  pr\u00e9server  la loi de moralisation.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Fran\u00e7ois Bayrou provoque la premi\u00e8re crise de l\u2019\u00e8re Macron\n     \n \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais eu d\u2019emplois fictifs  [au MoDem] ,  a aussi affirm\u00e9 M. Bayrou.  Pour le  prouver , j\u2019ai une absolue confiance en la justice. Mon nom n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans cette enqu\u00eate, et pour cause .  Mais je n\u2019ai aucun doute que j\u2019\u00e9tais, de ces d\u00e9nonciations, la v\u00e9ritable cible, dans le but de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la personne qui portait la loi  [de moralisation].  Il y a un certain nombre de forces pour qui ce serait un obstacle.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                2017, l\u2019ann\u00e9e des hauts et des bas pour Fran\u00e7ois Bayrou\n     \n Enfin, au cours de cette conf\u00e9rence de presse, le maire de Pau a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et au gouvernement d\u2019Edouard Philippe. \u00ab\u00a0Nous serons porteurs de stabilit\u00e9, des capteurs des mouvements et des attentes de notre soci\u00e9t\u00e9. (\u2026) Je serai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l\u2019aider et pour le  soutenir , fid\u00e8le \u00e0 une entente  politique  et personnelle \u00e0 laquelle j\u2019attache du prix. Au fond, cette d\u00e9cision est une d\u00e9cision pour  servir .  Servir  une certaine id\u00e9e d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e de la  politique .\u00a0\u00bb"
}