{
    "author": "Daniel Psenny",
    "title": "Antoine de Caunes \u200a\u00a0: \u00ab\u200aJe veux avoir le droit de t\u00e2tonner\u200a\u00bb",
    "date": "25/06/2017",
    "theme": "m perso",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-perso/article/2017/06/25/antoine-de-caunes-je-veux-avoir-le-droit-de-tatonner_5150728_4497916.html",
    "body": "C elui qui a incarn\u00e9 entre 1987 et 1995 Didier l\u2019Embrouille, Ouin-Ouin ou Raoul Bitembois dans \u00ab\u00a0Nulle part ailleurs\u00a0\u00bb est aussi un fan de musique. A ses d\u00e9buts, cet admirateur de Bruce Springsteen a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers, dans \u00ab\u00a0Chorus\u00a0\u00bb et \u00ad \u00ab\u00a0Rapido\u00a0\u00bb, \u00e0  imposer  le rock \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Depuis plus de vingt ans, Antoine de Caunes, 63 ans, met son \u00e9nergie au service de Solidarit\u00e9  Sida . Dans quelle \u00e9poque vivons-nous\u00a0? Il m\u2019est tr\u00e8s difficile de la  d\u00e9finir . D\u2019un point de vue moral, elle\u00a0s\u2019est assombrie avec quelque chose de tr\u00e8s dur dans le fond de\u00a0l\u2019air et le sentiment que tout s\u2019acc\u00e9l\u00e8re. Or, en gagnant en \u00e2ge, on vit plus au ralenti, ce qui est mon cas\u00a0! \u00c7a s\u2019applique \u00e0 toutes les\u00a0\u00e9poques, \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations, mais je constate que  le monde  va plus vite qu\u2019avant. Mon avant, c\u2019est mon enfance, mon adolescence et ma jeunesse dissolue des ann\u00e9es 1960-1970. Qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9\u00a0? Dans ces ann\u00e9es-l\u00e0, on avait une plus grande insouciance. Aujourd\u2019hui, il y a une exigence de rendement imm\u00e9diat, \u00adde\u00a0rentabilit\u00e9. Il faut  aller  vite et  \u00eatre  efficace. On est soumis \u00e0\u00a0cette loi d\u2019airain. A mon \u00e9poque, on pouvait  voir  venir,  prendre  un peu de temps. Or, moi j\u2019ai besoin de temps pour ce que je fais. Paradoxalement, la production audiovisuelle n\u00e9cessite de la \u00adrapidit\u00e9. Mais j\u2019ai besoin de  faire  le petit pas de c\u00f4t\u00e9, de  r\u00e9fl\u00e9chir , de  laisser  un peu de place \u00e0 l\u2019imaginaire. Je veux  avoir  le droit de\u00a0t\u00e2tonner, de me  tromper . Mes bulles sont les  livres . Ce temps de lecture est un moment tr\u00e8s intime. \u00c7a me console de la \u00adviolence du reste. Etes- vous  nostalgique des ann\u00e9es qui passent\u00a0? Non, je suis imperm\u00e9able \u00e0 la nostalgie et \u00e0 l\u2019exploitation qui en\u00a0est faite. On est tous pass\u00e9s par un \u00e2ge d\u2019or. Ce fut pour moi, entre autres, la musique des ann\u00e9es 1970. J\u2019ai grandi avec la pop anglaise, des gens qui ont invent\u00e9 une grammaire et un langage que l\u2019on utilise encore. Mais je ne pense pas qu\u2019aujourd\u2019hui \u00adla\u00a0musique soit moins cr\u00e9ative. Les 15-20\u00a0ans qui voient \u00adl\u2019explosion de la communication et des r\u00e9seaux pensent, avec \u00adraison, que l\u2019on est dans une \u00e9poque hypercr\u00e9ative. Quelle est votre bande-son de l\u2019\u00e9poque\u00a0? J\u2019\u00e9coute beaucoup de  musiques \u2026 que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 entendues avant. Ma\u00a0curiosit\u00e9 reste toutefois intacte. Je fouille \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour  essayer  d\u2019\u00eatre \u00e9pat\u00e9, et je le suis un petit peu moins. Ce\u00a0n\u2019est\u00a0pas le cas pour la litt\u00e9rature, o\u00f9 je vais d\u2019emballement en\u00a0emballement. Tout comme le  sport . Apr\u00e8s le v\u00e9lo, je viens de\u00a0commencer \u00e0 m\u2019initier \u00e0 la  boxe . C\u2019est l\u00e9ger, a\u00e9rien. Un art de\u00a0l\u2019esquive, une discipline, un plaisir dans le contr\u00f4le. C\u2019est utile pour faire de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0? Oui, car tout sert \u00e0 tout\u00a0! La pratique du v\u00e9lo m\u2019a appris \u00adl\u2019endurance et la boxe l\u2019agilit\u00e9. J\u2019apprends \u00e0  donner  des coups et\u00a0\u00e0\u00a0en  recevoir . Cela permet de  garder  son calme et ses nerfs. Il\u00a0y\u00a0en a besoin ici en ce moment mais aussi de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u2026 Cela dit, \u00e0 Canal, j\u2019ai un terrain de jeu tr\u00e8s pr\u00e9serv\u00e9 et une libert\u00e9 de  travail  exceptionnelle. On me fout une paix royale. Comment avez-vous r\u00e9agi \u00e0 la liquidation de i-T\u00e9l\u00e9 \u00adpar\u00a0les\u00a0patrons deCanal +\u00a0? Bien s\u00fbr, cela m\u2019a beaucoup \u00e9mu car j\u2019ai toujours \u00e9volu\u00e9 dans\u00a0le\u00a0milieu journalistique. Je suis moi-m\u00eame intermittent, un\u00a0saltimbanque et donc tr\u00e8s sensible \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 dans \u00adles\u00a0m\u00e9tiers du journalisme et du spectacle. Mais je suis conscient que dans le m\u00e9tier que je fais, je suis tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9. J\u2019ai une\u00a0sainte\u00a0horreur des gens de t\u00e9l\u00e9 ou de radio qui viennent \u00adg\u00e9mir\u00a0de\u00a0leur infortune ou de la duret\u00e9 de leur sort. Compar\u00e9 \u00e0\u00a0ce\u00a0qui\u00a0se\u00a0passe dans le  monde  r\u00e9el, nous sommes tr\u00e8s \u00adprot\u00e9g\u00e9s.\u00a0En ce qui me concerne, j\u2019ai le choix des armes. Si\u00a0\u00e7a\u00a0ne\u00a0me\u00a0convient pas, je peux  retourner  faire de la fiction ou\u00a0remonter sur sc\u00e8ne. Qu\u2019est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 vous  investir  dans la lutte \u00adantisida et \u00e0  devenir  pr\u00e9sident d\u2019honneur de Solidarit\u00e9 Sida\u00a0? C\u2019\u00e9tait il y a vingt-quatre ans, \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019association. \u00adSes\u00a0fondateurs cherchaient une t\u00eate de gondole, un porte-parole. J\u2019\u00e9tais et je reste tr\u00e8s sensible \u00e0 la lutte contre le sida. J\u2019ai toujours pris soin de garder une forme de neutralit\u00e9 dans mes engagements mais, l\u00e0, c\u2019\u00e9tait une cause qui d\u00e9passait toutes les autres. \u00adA\u00a0travers\u00a0le\u00a0sida, on parle \u00e9conomie,  politique , sexualit\u00e9, relations humaines\u00a0et rapports Nord/Sud. Les b\u00e9n\u00e9voles de l\u2019association ont\u00a0gard\u00e9 un enthousiasme intact et pensent que l\u2019on peut  bouger  les montagnes. Pourtant, on parle du sida comme du mal du si\u00e8cle dernier\u2026 Oui, car dans l\u2019esprit de beaucoup de gens, le sida est presque une\u00a0affaire class\u00e9e. Cela fait partie des maladies lointaines comme la tuberculose ou le paludisme. Sauf qu\u2019il y a toujours un grand nombre de malades et beaucoup de gens qui n\u2019ont pas acc\u00e8s aux\u00a0traitements. Il y a donc un message de pr\u00e9vention qu\u2019il faut  r\u00e9activer  sans cesse. Pourquoi ne vous voit-on plus au  cin\u00e9ma \u00a0? La t\u00e9l\u00e9vision m\u2019occupe \u00e9norm\u00e9ment. Mais j\u2019ai des envies \u00adde\u00a0longs-m\u00e9trages. Je r\u00eave d\u2019adapter un bouquin de Stevenson qui\u00a0s\u2019appelle  Le Ma\u00eetre de Ballantrae  (1889). C\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 car l\u2019action se passe en  Ecosse  au XVIII e \u00a0si\u00e8cle avec des pirates\u2026 Je\u00a0ne suis pas s\u00fbr que ce soit le go\u00fbt de notre \u00e9poque\u00a0! J\u2019aimerais aussi  travailler  sur une com\u00e9die radicale \u00e0 la mani\u00e8re des fr\u00e8res Coen.  The Big Lebowski  (1998) reste pour moi une r\u00e9f\u00e9rence \u00adabsolue. Le d\u00e9calage, un humour noir, corrosif, bizarre. Suivez-vous la  politique \u00a0? Bien s\u00fbr, \u00e7a m\u2019int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment\u00a0! La politique me raconte beaucoup de choses sur le monde dans lequel je vis et que j\u2019ai vu  \u00e9voluer , bouger. M\u00eame si je ne suis pas enti\u00e8rement macronis\u00e9, je\u00a0suis assez s\u00e9duit d\u2019avoir un mec jeune \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat. J\u2019aime\u00a0bien qu\u2019il y ait une nouvelle incarnation pour  renouveler  le\u00a0cheptel, m\u00eame si j\u2019attends de voir\u2026 Pouvez-vous  imaginer  ce que penseraient de vous vos parents, Georges de Caunes et Jacqueline Joubert, deux pionniers de\u00a0la\u00a0t\u00e9l\u00e9vision\u00a0? Je pense qu\u2019ils s\u2019y retrouveraient\u00a0! Avec eux, j\u2019ai eu les bons tuteurs, des gens qui \u00e0 la fois m\u2019ont appris les r\u00e8gles du jeu tout en \u00adr\u00e9ussissant \u00e0 garder une forme de libert\u00e9. Mon p\u00e8re s\u2019est fait  virer  \u00e0\u00a0cause de sa libert\u00e9 de commentaire et ma m\u00e8re a pay\u00e9 le prix fort pour \u00eatre mont\u00e9e au front de la t\u00e9l\u00e9vision en Mai 68. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00adinterdite de travail pendant deux ans. Ils ont connu de grandes \u00addifficult\u00e9s pour faire un m\u00e9tier qui les passionnait. C\u2019est pourquoi j\u2019ai le sentiment qu\u2019ils ne me r\u00e9pudieraient pas. \u00ab\u00a0L\u2019Emission d\u2019Antoine\u00a0\u00bb, en best of, tout l\u2019\u00e9t\u00e9, le samedi \u00e0 19\u00a0h\u00a020. Festival Solidays\u00a0: 80 concerts \u00e0  Paris -Longchamp jusqu\u2019au 25\u00a0juin. Solidays.org"
}