{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Lucien Jedwab",
    "url": "http://www.lemonde.fr/architecture/article/2017/06/19/un-jardin-de-naples-au-chateau-d-amboise_5147156_1809550.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "architecture",
    "title": "Un \u00ab jardin de Naples \u00bb au ch\u00e2teau d\u2019Amboise",
    "description": "L\u2019ensemble paysager servant d\u2019\u00e9crin \u00e0 la demeure royale sera parachev\u00e9 par la \u00ab\u00a0requalification\u00a0\u00bb d\u2019un jardin Renaissance.",
    "body": "Le ch\u00e2teau d\u2019Amboise, qui fut, sur son \u00e9peron rocheux surplombant la Loire, un haut lieu de l\u2019\u00ab  Histoire  de  France  \u00bb \u2013 Louis XI, Charles VIII ou Fran\u00e7ois I er  y s\u00e9journ\u00e8rent, L\u00e9onard de Vinci y a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 \u2013, vient de se  voir  agr\u00e9ment\u00e9 d\u2019un jardin dit \u00ab de Naples \u00bb. Dans son \u00e9tat actuel, celui-ci est la pr\u00e9figuration d\u2019un ambitieux  projet  : la \u00ab requalification \u00bb d\u2019un  jardin  Renaissance, qui viendra  parachever  l\u2019ensemble paysager qui sert d\u2019\u00e9crin au ch\u00e2teau. Le ma\u00eetre d\u2019ouvrage de cette entreprise est Jean-Louis Sureau, son conservateur, par ailleurs secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Saint-Louis. Car c\u2019est cette institution qui g\u00e8re les \u00ab\u00a0restes\u00a0\u00bb d\u2019un patrimoine consid\u00e9rable amass\u00e9 par le dernier roi de France, Louis-Philippe, chass\u00e9 par la r\u00e9volution de 1848. \n        Lire le reportage :\n        \u00a0\n     \n          A Amboise, dans le dernier atelier de L\u00e9onard de Vinci\n           \n C\u2019est Charles VIII, de retour de la premi\u00e8re guerre d\u2019 Italie  (1494-1497) apr\u00e8s une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re conqu\u00eate du royaume de Naples, qui commanda l\u2019am\u00e9nagement du jardin d\u2019Amboise. Celui-ci est aujourd\u2019hui attribu\u00e9 au jardinier italien Pacello da Mercogliano, \u00e0 qui l\u2019on doit avec certitude celui de Blois. R\u00e9ussite esth\u00e9tique La physionomie du ch\u00e2teau et la forme du jardin \u2013 une grande terrasse le long du fleuve divis\u00e9e en parterres rectangulaires \u2013 nous sont connues gr\u00e2ce aux dessins et gravures de Jacques Androuet Du Cerceau. Ceux-ci, post\u00e9rieurs \u00e0 la cr\u00e9ation du jardin, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans  Les Plus Excellents Bastiments de France  (1576-1579). Apr\u00e8s des destructions successives, principalement sous le I er  Empire, le ch\u00e2teau, d\u00e9laiss\u00e9, avant d\u2019\u00eatre transform\u00e9 une nouvelle fois en\u2026 prison, a fini par  prendre  son allure actuelle. Quant au jardin \u00ab italien \u00bb, il \u00e9tait plant\u00e9 de tilleuls en quinconce quand la temp\u00eate de d\u00e9cembre 1999 est venu en  d\u00e9truire  l\u2019ordonnancement. D\u2019un mal naissant quelquefois un bien, une r\u00e9flexion, conduite de concert avec le  Centre  d\u2019\u00e9tudes sup\u00e9rieures de la Renaissance, \u00e0  Tours , a \u00e9t\u00e9 entreprise. Elle a conduit au projet actuel, incontestable r\u00e9ussite esth\u00e9tique. Celle-ci ne r\u00e9side pas seulement dans la mise en valeur du site. Elle apporte aussi une lecture intelligente du \u00ab palimpseste \u00bb historique, dont le jardin est un \u00e9l\u00e9ment majeur. \u00ab\u00a0Une situation de  bien-\u00eatre \u00a0\u00bb La perspective trac\u00e9e entre les parterres conduit le regard vers une ancienne butte canonni\u00e8re, aujourd\u2019hui recouverte de boules de buis taill\u00e9. Les parterres eux-m\u00eames sont agr\u00e9ment\u00e9s de pots command\u00e9s en Toscane. La densification du jardin, par l\u2019adjonction envisag\u00e9e d\u2019une pergola, de tonnelles fleuries ou d\u2019un kiosque-fontaine, \u00e0 l\u2019existence attest\u00e9e, vise \u00e0  cr\u00e9er   \u00ab un univers g\u00e9n\u00e9reux, agr\u00e9able , confie Jean-Louis Sureau.  De m\u00eame qu\u2019ailleurs dans le jardin la r\u00e9p\u00e9tition des formes rondes, le moutonnement sugg\u00e8rent le moelleux. Afin de  mettre  le visiteur dans une situation de confort, de bien-\u00eatre. Ce qui est l\u2019essence m\u00eame du jardin \u00bb.  Jusqu\u2019au fleurissement printanier jaune et blanc, \u00e9voquant le r\u00e9veil de la nature, ou estival, blanc et bleu, synonyme de fra\u00eecheur. Ou encore la plantation de rang\u00e9es de vignes de muscat de Hambourg, que les enfants ne manqueront pas de grappiller\u2026 Le jardin d\u2019Orient, d\u00e9di\u00e9 aux membres d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de la suite de l\u2019\u00e9mir Abd el-Kader, intern\u00e9 \u00e0 Amboise apr\u00e8s sa reddition, en 1847, au m\u00e9pris de la parole donn\u00e9e, est hautement symbolique. Con\u00e7u par l\u2019artiste alg\u00e9rien Rachid Kora\u00efchi, il comporte un c\u00e9notaphe ancien surmont\u00e9 d\u2019un croissant, de vingt-cinq st\u00e8les grav\u00e9ees contemporaines et d\u2019une diagonale de romarin indiquant la direction de La Mecque, \u00e0 l\u2019ombre naissante d\u2019un alignement de sept cypr\u00e8s. Sept comme les sept piliers de la sagesse\u2026 Sur le Web :  chateau-amboise.com"
}