{
    "body": "Chemise blanche et sans veste,  Jean-Luc M\u00e9lenchon  d\u00e9boule sur la place du Palais-Bourbon, \u00e0  Paris . Il est aux anges. Mardi matin, il a donn\u00e9 rendez- vous  aux nouveaux \u00e9lus de La  France  insoumise (LFI) avant d\u2019entrer en force, mais par la porte, dans le b\u00e2timent qui leur fait face. Le tout nouveau d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui n\u2019h\u00e9site plus \u00e0  commencer  ses phrases par un  \u00ab\u00a0nous, les Marseillais\u00a0\u00bb , salue chacun avec un grand  sourire .  \u00ab\u00a0Bonjour, M.\u00a0le d\u00e9put\u00e9, bonjour, M me  la d\u00e9put\u00e9e\u2026\u00a0\u00bb  Ils sont seize \u00e0  \u00eatre  pr\u00e9sents \u2013 le communiste St\u00e9phane Peu ayant, pour l\u2019heure, fait d\u00e9fection. Il y a l\u00e0 ses deux fid\u00e8les lieutenants, Alexis Corbi\u00e8re et Eric Coquerel, mais aussi l\u2019ex- Front de gauche , Dani\u00e8le Obono, ou encore des jeunes pousses comme Adrien Quatennens ou Mathilde Panot. Sans  oublier  le journaliste Fran\u00e7ois Ruffin ou la porte-parole d\u2019Ensemble, Cl\u00e9mentine Autain. Beaucoup, dans leur vie  politique , ont plus souvent connu des d\u00e9faites que des victoires. L\u2019excitation est palpable. Eric Coquerel glisse \u00eatre  \u00ab\u00a0super \u00e9mu\u00a0\u00bb \u00a0:  \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours r\u00eav\u00e9 d\u2019\u00eatre d\u00e9put\u00e9 de la nation\u00a0!\u00a0\u00bb  A ses c\u00f4t\u00e9s, le \u00ab\u00a0r\u00e9dac\u2019chef\u00a0\u00bb de  Fakir , Fran\u00e7ois Ruffin, est assailli par les  m\u00e9dias .  \u00ab\u00a0L\u2019inqui\u00e9tude m\u2019a tr\u00e8s vite repris,  confie-t-il.  Je sais qu\u2019on a cette phrase un peu langue de bois en disant\u00a0: \u201cJe mesure ma responsabilit\u00e9\u201d, mais c\u2019est vrai\u00a0!\u00a0\u00bb Pr\u00e9sident du groupe Apr\u00e8s  avoir  tanc\u00e9 les journalistes qui s\u2019agglutinent autour de lui, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9marre une conf\u00e9rence de presse. Il dit  ressentir   \u00ab\u00a0une immense fiert\u00e9\u00a0\u00bb  et vante un groupe  \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019image du pays\u00a0\u00bb  avec la pr\u00e9sence d\u2019une  aide -soignante, d\u2019une biblioth\u00e9caire, d\u2019un technicien. Un groupe qui sera  \u00ab\u00a0le porte-voix du pays\u00a0\u00bb  et non  \u00ab\u00a0une collection d\u2019individualit\u00e9s\u00a0\u00bb.  L\u2019ancien s\u00e9nateur confirme qu\u2019il va en  prendre  la pr\u00e9sidence.  \u00ab\u00a0C\u2019est ce qu\u2019il y a de mieux \u00e0  faire  dans ce moment o\u00f9 il faut  donner  une impulsion,  souligne-t-il.  Mes amis me font l\u2019honneur et la confiance de  marcher  devant.\u00a0\u00bb  Une annonce qui risque de  refroidir  ses anciens alli\u00e9s communistes qui n\u2019ont toujours pas indiqu\u00e9 s\u2019ils rejoignaient ou non le groupe de La France insoumise. L\u2019affaire semble mal engag\u00e9e.  \u00ab\u00a0Il y a plusieurs questions \u00e0 r\u00e9gler\u00a0\u00bb , balaye M. M\u00e9lenchon. Devant les micros, le tribun de la gauche radicale embraye sur le troisi\u00e8me tour  social \u00a0qu\u2019il appelle de ses v\u0153ux\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous souhaitons que le peuple se mette en mouvement\u00a0!\u00a0\u00bb  Pendant sa campagne l\u00e9gislative, il n\u2019avait cess\u00e9 de  d\u00e9noncer  le  \u00ab\u00a0coup d\u2019Etat social\u00a0\u00bb  que pr\u00e9parerait Emmanuel Macron.   Dimanche, au   soir de sa victoire \u00e0  Marseille , il avait r\u00e9clam\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum sur la future  loi travail . Pour \u00eatre au c\u0153ur du r\u00e9acteur, il pourrait aussi \u00eatre tent\u00e9 de  postuler  \u00e0 la commission des affaires sociales o\u00f9 sera examin\u00e9 le  projet  de loi d\u2019habilitation qui permettra au gouvernement de  r\u00e9former  le code du  travail  par ordonnances. Refus de se  plier  au protocole De quoi donner le ton. D\u2019autant qu\u2019avant m\u00eame d\u2019avoir mis un pied \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0JLM\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 un premier buzz, en critiquant C\u00e9dric Villani ,  math\u00e9maticien et m\u00e9daill\u00e9 Fields, \u00e9lu de La R\u00e9publique en marche dans l\u2019Essonne.  \u00ab\u00a0J\u2019ai vu le matheux, l\u00e0. Je vais lui  expliquer  ce qu\u2019est un contrat de travail, il va  tomber  par terre, parce qu\u2019il ne le sait pas. Il ne sait pas que la journ\u00e9e de 8\u00a0heures, c\u2019est cent ans de lutte\u00a0! Le gars, il croit que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb  La r\u00e9ponse de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 n\u2019a pas tra\u00een\u00e9, sur  Twitter \u00a0:  \u00ab\u00a0Cher@JLMelenchon, Directeur de l\u2019IHP  [Institut Henri Poincar\u00e9] , j\u2019en ai vu des contrats de travail\u2026 mais c\u2019est tjs un plaisir de  recevoir  des cours particuliers\u00a0!\u00a0\u00bb  \n    Cher @JLMelenchon, Directeur de l'IHP, j'en ai vu des contrats de travail... mais c'est tjs un plaisir de recevoir\u2026 https://t.co/JmEwWcIEFI \u2014 VillaniCedric (@C\u00e9dric Villani)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); La petite troupe se dirige alors vers le Palais-Bourbon. En chemin, une  photo  de  famille  ponctu\u00e9e d\u2019un sonore  \u00ab\u00a0Et \u00e0 la fin, c\u2019est nous qu\u2019on a\u2026 gagn\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb  Signe des temps, le slogan de  Fakir  est pass\u00e9 du futur au pass\u00e9.  \u00ab\u00a0Nous voil\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb,  lance M. M\u00e9lenchon, bras dessus, bras dessous avec Eric Coquerel. Tous les seize, ensemble, en bande, ils remontent l\u2019all\u00e9e qui m\u00e8ne \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des Quatre Colonnes. Nouvelle photo, le poing lev\u00e9 cette fois, avant d\u2019y  p\u00e9n\u00e9trer . Le chef de file de La France insoumise reprend la parole et cite Jean Jaur\u00e8s.  \u00ab\u00a0On a le c\u0153ur gros comme \u00e7a\u2026 Nous sommes la suite de cette  histoire \u00a0\u00bb , l\u00e2che-t-il. A l\u2019int\u00e9rieur, l\u2019ancien socialiste n\u2019en fait qu\u2019\u00e0 sa t\u00eate. Il veut  emmener  ses amis voir  le monumental haut-relief en bronze de Jules Dalou.  Mirabeau r\u00e9pondant \u00e0 Dreux-Br\u00e9z\u00e9  repr\u00e9sente le d\u00e9put\u00e9 du tiers \u00e9tat, au moment il aurait prononc\u00e9 cette c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9plique\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous sommes ici par la volont\u00e9 du peuple et nous n\u2019en sortirons que par la force des ba\u00efonnettes.\u00a0\u00bb  Mais pas question pour le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de se plier au protocole. Le voil\u00e0 qui repousse l\u2019huissier qui souhaitait le  guider  dans le parcours r\u00e9serv\u00e9 aux nouveaux \u00e9lus. La suite se lit sur son compte  Twitter . A 65 ans, Jean-Luc M\u00e9lenchon est comme un gamin. Lui qui avait fr\u00e9quent\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e quand il \u00e9tait ministre de Lionel Jospin red\u00e9couvre les  lieux  et fait le guide. Une vid\u00e9o est post\u00e9e sur l\u2019entr\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s LFI dans l\u2019H\u00e9micycle. Plus t\u00f4t, c\u2019\u00e9tait une photo o\u00f9 on le voyait tout sourire passant sa c\u00e9l\u00e8bre cravate rouge au cou d\u2019Alexis Corbi\u00e8re pour la photo officielle. Un geste qui rev\u00eat une signification  politique \u00a0?  \u00ab\u00a0Evidemment\u00a0\u00bb , r\u00e9pond son bras droit. Chez Jean-Luc M\u00e9lenchon, tout est politique, m\u00eame sa cravate. \n    Je pr\u00eate ma cravate \u00e0 @alexiscorbiere pour la photo officielle. https://t.co/lmeTkf8wMU \u2014 JLMelenchon (@Jean-Luc M\u00e9lenchon)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]);",
    "title": "L\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb M\u00e9lenchon fait une rentr\u00e9e remarqu\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2017/article/2017/06/20/l-insoumis-melenchon-fait-une-rentree-remarquee-a-l-assemblee-nationale_5148226_5076653.html",
    "description": "Avec les autres d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise, l\u2019\u00e9lu des Bouches-du-Rh\u00f4ne a fait ses premiers pas au Palais-Bourbon.",
    "theme": "elections legislatives 2017"
}