{
    "description": "Le film de Calin Peter Netzer rend sensible le basculement des mentalit\u00e9s, entre paternalisme et individualisme.",
    "body": "L\u2019avis du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb \u2013 pourquoi pas Ana et Toma tombent amoureux dans leur chambre d\u2019\u00e9tudiant. Ils sortiront et vivront ensemble, se marieront, auront un enfant, se s\u00e9pareront, comme beaucoup d\u2019autres couples. Ana subit cependant de violentes crises d\u2019angoisse et Toma semble s\u2019accrocher \u00e0 elle d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Leur relation a cette singularit\u00e9 de  ressembler  \u00e0 une forme d\u2019addiction et chancelle \u00e0 travers les ann\u00e9es entre  d\u00e9pendance  et toxicit\u00e9. Avec ce quatri\u00e8me long-m\u00e9trage, Ours d\u2019argent au Festival de Berlin en f\u00e9vrier, le Roumain Calin Peter Netzer ( M\u00e8re et fils , d\u00e9j\u00e0 Ours d\u2019or en 2013), radiographie par le menu la vie et la mort d\u2019un couple, de l\u2019embrasement de la rencontre aux spasmes de la s\u00e9paration. En pr\u00e9levant ses personnages au sein de la classe intellectuelle roumaine (Ana et Toma se d\u00e9couvrent en conversant sur le concept nietzsch\u00e9en du surhomme), il rend sensible le basculement des mentalit\u00e9s, entre le mod\u00e8le du paternalisme protecteur, h\u00e9rit\u00e9 du communisme, et celui d\u2019un individualisme forcen\u00e9, induit par l\u2019ouverture pr\u00e9cipit\u00e9e du pays \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Cette perspective \u00e0 la fois psychologique et historique est sans doute ce que le film propose de plus int\u00e9ressant, au-del\u00e0 d\u2019une fresque intime d\u00e9montrant que le plus d\u00e9pendant de l\u2019autre n\u2019est pas forc\u00e9ment celui qu\u2019on croit. V\u00e9risme au ras des p\u00e2querettes On regrette toutefois que la conception, par Calin Peter Netzer, d\u2019un portrait sans fard, soit celle d\u2019un v\u00e9risme souvent au ras des p\u00e2querettes (son go\u00fbt pour les effusions corporelles en tous genres), se r\u00e9percutant dans une mise en sc\u00e8ne qui surjoue l\u2019effet de r\u00e9el. L\u2019id\u00e9e d\u2019associer le r\u00e9cit \u00e0 la psychanalyse de Toma, retra\u00e7ant toute son  histoire  dans le d\u00e9sordre, au fil de ses associations d\u2019 id\u00e9es , aurait pu s\u2019av\u00e9rer stimulante si elle avait contrebalanc\u00e9 l\u2019entropie annonc\u00e9e de sa relation avec Ana. Or, chaque sc\u00e8ne vient  r\u00e9p\u00e9ter  le m\u00eame motif, celui du \u00ab\u00a0ver dans le fruit\u00a0\u00bb, repeignant tout aux couleurs d\u2019un m\u00eame scepticisme r\u00e9trospectif. De plus, les s\u00e9ances de psychanalyse de Toma apposent sur l\u2019ensemble une sorte de commentaire explicatif, inutilement redondant. En somme, la finesse d\u2019observation dont le film aurait pu se  pr\u00e9valoir , croule \u00e0 chaque fois sous sa volont\u00e9 d\u2019en  dire  ou d\u2019en  montrer  trop. Film roumain, allemand et fran\u00e7ais de Calin Peter Netzer. Avec Diana Cavallioti, Mircea Postelnicu, Carmen Tanase, Vasile Muraru, Adrian Titieni (2\u00a0h\u00a007). Sur le Web\u00a0:  www.sddistribution.fr/film/ana-mon-amour/116",
    "title": "\u00ab\u00a0Ana, mon amour\u00a0\u00bb\u00a0: vie et mort d\u2019un couple",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/cinema/article/2017/06/21/ana-mon-amour-vie-et-mort-d-un-couple_5148425_3476.html",
    "theme": "cinema",
    "newspaper": "Le Monde"
}