{
    "description": "Chaque lundi, La Matinale vous concocte un choix de rendez-vous musicaux \u00e0 ne pas manquer.",
    "title": "Jazz, classique ou country\u00a0: la liste de nos envies musicales",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "musiques",
    "url": "http://www.lemonde.fr/musiques/article/2017/06/12/jazz-classique-ou-country-la-liste-de-nos-envies-musicales_5142822_1654986.html",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "LES CHOIX DE LA MATINALE Au menu cette semaine\u00a0: deux concerts solidaires, une vid\u00e9o de Sigur R\u00f3s et des r\u00e9servations \u00e0  faire  d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent. UN LIVRE, UNE EXPOSITION ET UN CONCERT\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0Ab\u00e9c\u00e9daire du jazz\u00a0\u00bb, de Pascal Kober Journaliste, photographe, collaborateur r\u00e9gulier du magazine  Jazz Hot  depuis 1987, \u00e0 la t\u00eate de la revue europ\u00e9enne  L\u2019Alpe  depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01998,  Pascal Kober  vient de  r\u00e9unir  une petite partie de ses images de musiciennes et de musiciens dans le livre  Ab\u00e9c\u00e9daire du jazz  (\u00e9d. Snoeck). Une s\u00e9lection de 123 photographies sur 40\u00a0000 en quarante-cinq ans d\u2019activit\u00e9, fort bien mises en valeur par la maquette du livre, le rythme visuel, les contrastes entre le noir et blanc et la couleur, les passages entre les  sc\u00e8nes  des concerts et les coulisses. A chaque lettre de l\u2019alphabet, un th\u00e8me, A comme  Afrique , E comme enfants, I comme intimit\u00e9, O comme ombre\u2026 jusqu\u2019\u00e0 Z comme zoom. Le batteur Paul Motian, mains devant la bouche, comme en pri\u00e8re, le chanteur Al Jarreau face \u00e0 de jeunes fans, le flou en teintes de feu de la pianiste Carla Bley, le violoniste Didier Lockwood dans un rideau de pluie, le magnifique regard du pianiste Hank Jones\u2026 En compl\u00e9ment du livre, le Mus\u00e9e de l\u2019Ancien-Ev\u00each\u00e9 \u00e0  Grenoble  qui, outre l\u2019 histoire  et le patrimoine de l\u2019Is\u00e8re, pr\u00e9sente des expositions temporaires d\u00e9di\u00e9es aux expressions contemporaines, accueillera les images de Pascal Kober du 16\u00a0juin au 17\u00a0septembre. Le jour de l\u2019ouverture, Jean-Paul Boutellier, fondateur du festival Jazz \u00e0 Vienne, proposera une d\u00e9ambulation comment\u00e9e de l\u2019exposition, \u00e0 18\u00a0h\u00a030, avant un concert de la chanteuse Agathe Iracema (qui figure sur la couverture du livre et l\u2019affiche de l\u2019exposition), dans les jardins du mus\u00e9e \u00e0 20\u00a0heures. Avec elle au sein de l\u2019Agathe Jazz Quartet, le pianiste Pierre-Alain Goualch, le contrebassiste Christophe Wallemme et le batteur Pierre-Alain Tocanier.  Sylvain Siclier \u00ab\u00a0Ab\u00e9c\u00e9daire du jazz\u00a0\u00bb, de Pascal Kober, \u00e9d.  Snoeck , 176 pages, 25\u00a0\u20ac. Exposition au  Mus\u00e9e de l\u2019Ancien-Ev\u00each\u00e9 , 2, rue Tr\u00e8s-Clo\u00eetres, Grenoble. T\u00e9l.\u00a0: 04-76-03-15-25. Du 16\u00a0juin au 17\u00a0septembre. Lundi, mardi, jeudi et vendredi de 9\u00a0heures \u00e0\u00a018\u00a0heures, mercredi de 13\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures, samedi et dimanche de 11\u00a0heures \u00e0 18\u00a0heures. Entr\u00e9e libre. MUSIQUE CLASSIQUE\u00a0: l e Festival de  Paris , jusqu\u2019au 29\u00a0juin Voil\u00e0 de la d\u00e9mocratisation intelligente. Du 9 au 29\u00a0juin, la musique classique a droit de cit\u00e9 dans des  lieux  embl\u00e9matiques de la capitale. Des rendez- vous  propos\u00e9s par Le Festival de Paris cr\u00e9\u00e9 par Mich\u00e8le Reiser en partenariat avec le minist\u00e8re de la  culture  et la Mairie de Paris pour  tenter  de  d\u00e9cloisonner  les pratiques,  rendre  le r\u00e9pertoire accessible au plus grand nombre et  rassembler  toutes les g\u00e9n\u00e9rations autour d\u2019une  programmation  haut de gamme. Apr\u00e8s la soprano Patricia Petibon faisant son show \u00e0 la tour Eiffel (9\u00a0juin), sont annonc\u00e9s Les Cris de Paris \u00e0 la galerie sud du Petit Palais (22\u00a0juin), le jeune contre-t\u00e9nor Tim Mead, qui chantera Vivaldi \u00e0 la Sainte-Chapelle (29\u00a0juin), sans  oublier  la talentueuse soprano Regula M\u00fchlemann au Mus\u00e9e de la vie romantique (20\u00a0juin) et le pianiste David Fray jouant Chopin, Schumann et Brahms \u00e0 la salle des f\u00eates de la mairie du 4 e  arrondissement (16\u00a0juin)\u00a0: que des artistes tri\u00e9s sur le volet.  Marie-Aude Roux Le Festival de Paris , jusqu\u2019au 29\u00a0juin. R\u00e9servations \u00e0 la Fnac ou sur Fnac.com. De 15\u00a0\u20ac \u00e0 60\u00a0\u20ac. JAZZ\u00a0: deux concerts solidaires, le 12 juin, pour Amnesty  International  au New Morning et pour le Secours populaire fran\u00e7ais \u00e0 La Petite Halle de La Villette Deux lieux parisiens re\u00e7oivent, lundi 12\u00a0juin, des musiciens de jazz pour des concerts dont les b\u00e9n\u00e9fices iront \u00e0 deux associations. Au New Morning, dans le 10 e  arrondissement, c\u2019est en faveur d\u2019 Amnesty International , ONG qui d\u00e9fend les droits de l\u2019homme, que le pianiste Giovanni Mirabassi dirigera une  formation  constitu\u00e9e du bassiste Laurent Vernerey et du batteur Lukmil Perez \u00e0 laquelle viendront se  joindre  la chanteuse et pianiste Sarah Lancman et le chanteur Cyril Mokaiesh. A La Petite Halle de La Villette, dans le 19 e  arrondissement, c\u2019est en faveur du  Secours populaire fran\u00e7ais , association de lutte contre la pauvret\u00e9, que se retrouveront les pianistes Gregory Privat, Laurent Coulondre et Eric Legnini, la trompettiste Airelle Besson, le batteur Felix Sabal-Lecco, les saxophonistes Guillaume Perret, Logan Richardson et Thomas de Pourquery, le violoniste et pianiste Thomas Enhco et le chanteur Sly Johnson, pour des duos in\u00e9dits. Avec, en plus, la formation de percussions Drum Team. Au New Morning comme \u00e0 La Petite Halle, des invit\u00e9s surprises sont pr\u00e9vus.  S.\u00a0Si. Concert pour Amnesty International, au  New Morning , 7-9, rue des Petites-Ecuries, Paris 10 e . M o  Ch\u00e2teau-d\u2019Eau. Lundi 12\u00a0juin, \u00e0 19\u00a0h\u00a030. 25\u00a0\u20ac. Concert pour le Secours populaire fran\u00e7ais \u00e0  La Petite Halle de La Villette , 211, avenue Jean-Jaur\u00e8s, Paris 19 e . M o  Porte-de-Pantin. Lundi 12\u00a0juin, \u00e0  partir  de 18\u00a0h\u00a030, 18\u00a0\u20ac. UNE VID\u00c9O\u00a0: le concert int\u00e9gral de Sigur R\u00f3s avec le Philharmonique de Los Angeles Le 14\u00a0avril, le groupe islandais Sigur R\u00f3s donnait un concert particulier \u00e0 Los Angeles, en Californie. Le trio de rock atmosph\u00e9rique, originaire de Reykjavik, se produisait devant 4\u00a0500\u00a0personnes dans l\u2019enceinte moderne du Wall Disney Concert Hall, con\u00e7u par Frank Gehry. Mais, surtout, accompagn\u00e9 de l\u2019Orchestre philharmonique de Los Angeles. Un \u00e9v\u00e9nement d\u2019exception puisque la formation n\u2019avait pas donn\u00e9 de concert avec un orchestre symphonique depuis quinze ans. Un spectacle \u00e0 l\u2019intensit\u00e9 d\u00e9cupl\u00e9e (facteur non n\u00e9gligeable lorsqu\u2019on conna\u00eet la puissance et la gr\u00e2ce du trio sur sc\u00e8ne), pr\u00e9sent\u00e9 en deux parties et long de pr\u00e8s de deux heures\u00a0: les 50 premi\u00e8res minutes, interpr\u00e9t\u00e9es avec le LA Philharmony, puis en configuration classique en trio. Quelques invit\u00e9s de marque ont ponctu\u00e9 cette soir\u00e9e, les compositeurs Dan Deacon, Owen Pallett et Nico Muhly, ainsi que la Britannique Anna Meredith. L\u2019exp\u00e9rience est \u00e0  voir  en int\u00e9gralit\u00e9 sur la  page YouTube du site am\u00e9ricain Pitchfork  qui, \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9poque, avait retransmis le concert en direct via les  r\u00e9seaux sociaux . La performance est pr\u00e9sent\u00e9e ici avec un nouveau mixage. Un pur moment d\u2019enchantement \u00e0  renouveler  cet automne dans des conditions naturelles\u00a0: Sigur R\u00f3s sera en concert les 27, 28 et 29\u00a0septembre \u00e0 Paris, au Grand Rex. Sans un ensemble \u00e0 cordes cette fois, mais toujours en deux actes, le groupe se produira pour l\u2019occasion sans premi\u00e8re partie, offrant \u00e0 son public une prestation plus longue que d\u2019ordinaire. Avec certainement \u00e0 la cl\u00e9 de nouveaux morceaux, annon\u00e7ant leur huiti\u00e8me album studio.  Franck\u00a0Colombani \u00c0 R\u00c9SERVER\u00a0: Kris Kristofferson, le 25\u00a0juin \u00e0 La Cigale, \u00e0 Paris  Son visage creus\u00e9 et ses yeux per\u00e7ants ont illumin\u00e9 les films de g\u00e9ants tels que Michael Cimino ( La Porte du Paradis ), Sam Peckinpah ( Patt Garret &\u00a0Billy the Kid ) ou encore Dennis Hopper ( The Last Movie ). En  France , on a un peu oubli\u00e9 que Kris Kristofferson, outre ses vies innombrables \u2013 il fut notamment pilote d\u2019h\u00e9licopt\u00e8re dans l\u2019US Army \u2013, est aussi un monument de la musique country. Auteur, compositeur et interpr\u00e8te, il signe dans les ann\u00e9es 1970 quelques albums o\u00f9 sa voix gaillarde pos\u00e9e sur des textes \u00e9pris de libert\u00e9 fait merveille. Le succ\u00e8s public viendra pourtant de ses talents d\u2019auteur, notamment avec l\u2019\u00e9norme tube  Me &\u00a0Bobby McGee,  repris par Janis Joplin. Il rentre \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 en formant le super groupe The Highwaymen aux c\u00f4t\u00e9s de ses vieux complices Willie Nelson, Waylon Jennings et Johnny Cash. En\u00a02004, c\u2019est la cons\u00e9cration, il rejoint le Country Music Hall of Fame. Son dernier album,  The Cedar Creek Sessions , paru en\u00a02015, r\u00e9unit quelques-uns de ses classiques revisit\u00e9s avec son dernier groupe, ainsi que quelques compositions r\u00e9centes. Ag\u00e9 de 80 ans, il continue de  prendre  la route, dont un passage parisien pour le moins rare, \u00e0 La Cigale. Une soir\u00e9e en  mode  intimiste, seul avec sa guitare, qui devrait  ravir  les fans des derniers albums de feu  The Man in Black .  F.\u00a0C. La Cigale , 120, boulevard Rochechouart, Paris 18 e . M o  Pigalle. Dimanche 25\u00a0juin, \u00e0 20\u00a0heures. De 56\u00a0\u20ac \u00e0 67,50\u00a0\u20ac."
}