{
    "date": "18/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/18/legislatives-incendie-au-portugal-e3-calais-les-informations-a-retenir-du-week-end_5146626_4355770.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "les decodeurs",
    "body": "Si  vous  avez d\u00e9sert\u00e9 la lecture du  Monde  ce  week-end  pour vous  trouver  un coin \u00e0 l\u2019ombre o\u00f9  faire  la sieste en attendant la fin des fortes chaleurs,  qui ne sont d\u2019ailleurs pas pr\u00eates de cesser , voil\u00e0 ce que vous avez manqu\u00e9 de samedi\u00a017 et dimanche 18\u00a0juin. Record d\u2019abstention aux l\u00e9gislatives\u00a0: Les \u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0  choisir  leurs d\u00e9put\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives, dimanche. L\u2019abstention pourrait cependant  atteindre  un record. Si la tendance se confirme, elle pourrait  \u00eatre  de 56,6\u00a0% \u00e0 20\u00a0heures, soit le taux de participation le plus bas pour des l\u00e9gislatives sous la V e \u00a0R\u00e9publique. Incendie meurtrier au Portugal\u00a0: Une  \u00ab\u00a0violence inou\u00efe\u00a0\u00bb , un  \u00ab\u00a0chaos\u00a0\u00bb , une  \u00ab\u00a0nuit de cauchemar\u00a0\u00bb \u2026 La r\u00e9gion de Leira, au  centre  du  Portugal , a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par un gigantesque feu de for\u00eat, dans la nuit de samedi\u00a017 \u00e0 dimanche 18\u00a0juin. Au moins 62\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, pour la plupart, prises au pi\u00e8ge dans leur  voiture  alors qu\u2019elles circulaient  sur la route  nationale IC8.   \u00ab\u00a0C\u2019est sans doute la plus grande trag\u00e9die que nous ayons connue ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le front des incendies de for\u00eat\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9, \u00e9mu, le premier ministre portugais, Antonio Costa. Trois jours de deuil national ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s. La  police  a \u00e9cart\u00e9 la piste criminelle, affirmant que la foudre est \u00e0 l\u2019origine de ce d\u00e9part de feu. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Portugal\u00a0: les fortes chaleurs, facteur aggravant d\u2019un incendie \u00ab\u00a0incontr\u00f4lable\u00a0\u00bb\n     \n Cl\u00f4ture du plus grand salon du jeu vid\u00e9o, l\u2019E3 Il y a eu des centaines d\u2019annonces\u00a0: nouvelles licences, suites, consoles\u2026 Pendant une semaine,  le monde  du jeu vid\u00e9o a v\u00e9cu au rythme des conf\u00e9rences et des  pr\u00e9sentations de l\u2019E3 2017.  Le salon, qui  reste l\u2019\u00e9v\u00e9nement le plus important de l\u2019ann\u00e9e vid\u00e9oludique , a notamment \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 cette ann\u00e9e par le fran\u00e7ais Ubisoft. D\u2019une part, parce que sa conf\u00e9rence comportait plusieurs surprises de taille \u2014 dont l\u2019annonce de la suite d\u2019un jeu mythique,  Beyond Good and Evil  \u2014 et, d\u2019autre part, parce que l\u2019\u00e9diteur a  \u00ab\u00a0fait le show\u00a0\u00bb  en pr\u00e9sentant des  jeux  vari\u00e9s et int\u00e9ressants. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Nos\u00a010 meilleurs jeux vid\u00e9o de l\u2019E3 2017\n     \n Un appel pour les r\u00e9fugi\u00e9s de Calais Omar Sy, Christine and the Queens, Laurent Cantet et C\u00e9line Sciamma, Yannick Jadot ou encore Benjamin Stora\u2026 ont tous interpell\u00e9 durant le week-end le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, sur le sort des r\u00e9fugi\u00e9s en  France . Ces  personnalit\u00e9s  publiques ont d\u00e9nonc\u00e9 les atteintes aux droits fondamentaux dont sont t\u00e9moins les journalistes et les membres d\u2019association, en particulier dans la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb de Calais (Pas-de- Calais ). \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                M\u00e9decins sans fronti\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Calais est devenue une cage de zoo\u00a0\u00bb\n     \n Et aussi\u00a0: 24\u00a0Heures du\u00a0Mans.  D\u00e9j\u00e0 vainqueur en\u00a02016, Porsche s\u2019est impos\u00e9 avec sa num\u00e9ro\u00a02, pilot\u00e9e par Brendon Hartley, Earl Bamber et Timo Bernhard. Bill Cosby.  Le  proc\u00e8s  de l\u2019ancien h\u00e9ros du \u00ab\u00a0Cosby Show\u00a0\u00bb pour agression sexuelle a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, faute d\u2019accord entre les membres de jury. Mort d\u2019Ivan Fandino.  Le torero basque, \u00e2g\u00e9 de 36\u00a0ans, est mort apr\u00e8s  avoir  \u00e9t\u00e9 encorn\u00e9, samedi, \u00e0 Aire-sur-l\u2019Adour, dans les Landes. Colombie.  Au moins trois personnes, dont une Fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un engin explosif dans la capitale colombienne samedi. Le maire de la ville \u00e9voque un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.",
    "title": "L\u00e9gislatives, incendie au Portugal, E3, Calais\u00a0: les informations \u00e0 retenir du week-end"
}