{
    "title": "Incendie en Espagne : plus de 1\u00a0800\u00a0personnes \u00e9vacu\u00e9es",
    "body": "Un incendie a atteint dimanche 25 juin le parc naturel de Do\u00f1ana dans le sud de l\u2019 Espagne . Cela a entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de plus de 1 850 personnes selon les autorit\u00e9s. Celles pr\u00e9sentes dans un camping de cette r\u00e9gion touristique ont elles aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, a annonc\u00e9 la pr\u00e9fecture d\u2019Andalousie \u00e0 l\u2019AFP. Le gouvernement r\u00e9gional a signal\u00e9  avoir  relog\u00e9 950 personnes, pr\u00e9cisant que davantage avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es, des gens ayant fui par leurs propres moyens. Un total de 550 personnes \u00e9taient mobilis\u00e9es dimanche, selon le gouvernement r\u00e9gional, tandis que les services d\u2019urgence pr\u00e9cisaient que 23 avions et h\u00e9licopt\u00e8res \u00e9taient engag\u00e9s contre le feu, hors de contr\u00f4le. L\u2019incendie  \u00ab est entr\u00e9 dans les limites de l\u2019espace naturel de Do\u00f1ana \u00bb , r\u00e9serve naturelle de l\u2019Unesco, a expliqu\u00e9 dimanche Jos\u00e9 Fiscal, l\u2019adjoint \u00e0 l\u2019 environnement  du gouvernement r\u00e9gional d\u2019Andalousie. Le feu s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 samedi 24 juin au soir dans la commune de Moguer, dans le sud-ouest de l\u2019Espagne. Les autorit\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas en mesure, dimanche, de  pr\u00e9ciser  quelle surface avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par l\u2019incendie. Lutte contre le feu compliqu\u00e9e par le vent et la chaleur Dix h\u00e9licopt\u00e8res, sept avions et quatre hydravions \u00e9taient mobilis\u00e9s pour  lutter  contre les flammes hors de contr\u00f4le, selon les services d\u2019urgence.  \u00ab On travaille avec l\u2019objectif de  stabiliser  aussi vite que possible \u00bb  l\u2019incendie, mais  \u00ab on ne peut pas  confirmer  que ce soit possible dans la journ\u00e9e \u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9fet, Antonio Sanz. La lutte contre le feu \u00e9tait compliqu\u00e9e par le vent et la chaleur, selon les pr\u00e9cisions d\u2019un porte-parole des services de lutte contre les incendies. \u00ab\u00a0Le facteur humain n\u2019est pas exclu\u00a0\u00bb  dans le d\u00e9clenchement de l\u2019incendie, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion, Susana Diaz, sur les  lieux  du sinistre. \n        Lire (en abonn\u00e9s) :\n        \u00a0\n     \n          Incendies au Portugal\u00a0: dans les paysages calcin\u00e9s de la nationale 236\n           \n L\u2019Espagne est en proie \u00e0 une s\u00e9cheresse pr\u00e9coce et plusieurs zones du pays \u00e9taient class\u00e9es dimanche en situation de risque d\u2019incendie maximum, dont une grande partie de la province de Huelva, o\u00f9 s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 le feu. Au  Portugal  voisin,  64 personnes sont mortes  et plus de 250 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans  des feux de for\u00eat qui ont \u00e9t\u00e9 maitris\u00e9s jeudi 22 juin .",
    "date": "25/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/planete/article/2017/06/25/incendie-en-espagne-plus-de-1-800-personnes-evacuees_5150800_3244.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "planete",
    "description": "Le parc naturel de Do\u00f1ana dans le sud du pays est en proie aux flammes depuis dimanche matin. Il s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 la veille dans la commune andalouse de Moguer."
}