{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Gary Dagorn",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/19/legislatives-une-assemblee-plus-jeune-plus-paritaire-mais-toujours-peu-representative_5147523_4355770.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "les decodeurs",
    "title": "L\u00e9gislatives\u00a0: une Assembl\u00e9e plus jeune, plus paritaire, mais toujours peu repr\u00e9sentative",
    "description": "Si la parit\u00e9 progresse et l\u2019\u00e2ge moyen baisse, les \u00e9lus du Palais-Bourbon sont toujours aussi peu repr\u00e9sentatifs, professionnellement, de la population fran\u00e7aise.",
    "body": "Au lendemain du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont permis \u00e0 Emmanuel Macron et au gouvernement d\u2019Edouard Philippe de  remporter  une majorit\u00e9 absolue confortable (308\u00a0d\u00e9put\u00e9s LRM, plus 42\u00a0d\u00e9put\u00e9s  MoDem  affili\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 parlementaire),  nos calculs indiquent que 75\u00a0% des \u00e9lus sont des primo-d\u00e9put\u00e9s . Un renouvellement sans pr\u00e9c\u00e9dent qui dessine un profil diff\u00e9rent de celui des l\u00e9gislatures pr\u00e9c\u00e9dentes. Une Assembl\u00e9e nationale rajeunie Avec une moyenne d\u2019\u00e2ge de 48\u00a0ans et 240\u00a0jours, la XV e \u00a0l\u00e9gislature est plus jeune de cinq ans que la pr\u00e9c\u00e9dente (53\u00a0ans et 195\u00a0jours). La part de moins de 30\u00a0ans bondit (de 4 \u00e0 29\u00a0d\u00e9put\u00e9s), celle des trentenaires/quadrag\u00e9naires progresse fortement (271\u00a0d\u00e9put\u00e9s contre 197 en\u00a02012) tandis que celle des sexag\u00e9naires est presque divis\u00e9e par deux (87\u00a0d\u00e9put\u00e9s, contre 171 il y a cinq ans). La part de quinquag\u00e9naires, elle, reste stable. A  noter  que la moyenne d\u2019\u00e2ge des candidats ayant perdu au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives est quasi identique \u00e0 celle des vainqueurs qui si\u00e9geront au Palais-Bourbon ces cinq prochaines ann\u00e9es (48\u00a0ans et 286\u00a0jours contre 48\u00a0ans et 240\u00a0jours). Un h\u00e9micycle plus paritaire 38,65\u00a0% de femmes Elles seront 223 d\u00e9put\u00e9es \u00e0  si\u00e9ger  dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ce qui repr\u00e9sente 38,65\u00a0% des si\u00e8ges, soit 68\u00a0femmes d\u00e9put\u00e9es suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e9lue en juin\u00a02012 (elles repr\u00e9sentaient 27\u00a0% de la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e). Un nouveau record qui s\u2019inscrit dans une continuit\u00e9, puisque la part de femmes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale augmente \u00e0 chaque l\u00e9gislature. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u00e9gislatives 2017 : 224 femmes \u00e9lues, un chiffre historique\n     \n Les professions ais\u00e9es dominent la nouvelle Assembl\u00e9e Si la parit\u00e9 des sexes progresse de fa\u00e7on encourageante tous les cinq ans, la repr\u00e9sentativit\u00e9 des professions des Fran\u00e7ais est toujours aussi faible dans l\u2019h\u00e9micycle. Les cadres du secteur priv\u00e9, les fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0A (fonctions de conception et de direction) et les chefs d\u2019entreprise ou d\u2019 industrie  sont les trois cat\u00e9gories professionnelles les plus repr\u00e9sent\u00e9es parmi nos\u00a0577\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s (ce qui repr\u00e9sente presque un d\u00e9put\u00e9 sur trois, 31,1\u00a0%). Les cadres du secteur priv\u00e9 sont au nombre de 92 (alors qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient que 51 en\u00a02012), ce qui repr\u00e9sente environ 16\u00a0% des si\u00e8ges, alors qu\u2019ils ne repr\u00e9sentent que 10,1\u00a0% de la population active et 5,63\u00a0% des Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 18\u00a0ans et plus. Les fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0A, quant \u00e0 eux, repr\u00e9sentent 8,2\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s, mais 6,5\u00a0% de la  population  active et 3,6\u00a0% des Fran\u00e7ais en \u00e2ge de  voter . En parall\u00e8le, certaines cat\u00e9gories de population sont toujours aussi peu repr\u00e9sent\u00e9es, comme les artisans, les ouvriers ou encore les fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0C (fonctions d\u2019ex\u00e9cution). La XIV e \u00a0l\u00e9gislature, dont l\u2019\u00e9lection suivit celle de  Fran\u00e7ois Hollande  en\u00a02012, \u00e9tait quant \u00e0 elle plut\u00f4t domin\u00e9e par des enseignants/professeurs, des m\u00e9decins et des fonctionnaires. \n    Les r\u00e9sultats du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives 2017 \n    Sans surprise, le parti d\u2019Emmanuel Macron a remport\u00e9 dimanche 18 juin une nette majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019 Assembl\u00e9e nationale, au terme d\u2019un scrutin  marqu\u00e9 par une abstention record . Avec 350 si\u00e8ges (dont 42 pour le MoDem), selon les derniers chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, La R\u00e9publique en marche\u00a0! r\u00e9alise une relative contre-performance au regard de sondages qui lui pr\u00e9disaient jusqu\u2019\u00e0 plus de 400 d\u00e9put\u00e9s. Mais la formation de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e9crase les autres formations politiques, qu\u2019il s\u2019agisse des R\u00e9publicains (113\u00a0si\u00e8ges) ou du Parti socialiste (33 si\u00e8ges). La France insoumise et le PCF remporteraient 27 si\u00e8ges, contre 8 pour le Front national, toujours selon les projections. \n \r\n \n\t.container-resultats {\n\t\tpadding:0 10px;\n\t}\n\t.container-resultats > .maj {\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-size: 15px;\n\t\tfont-style: italic;\n\t\tcolor: #9B9B9B;\n\t\tletter-spacing: 0;\n\t\tline-height: 21px;\n\n\t}\n\n\t.duo-separator {\n\t\t/*border-top: 1px dotted #342C68;\n\t\tmargin-bottom: 30px;\n\t\tbackground: transparent!important;\n\t\tletter-spacing: 3px;*/\n\t\tbackground-image: linear-gradient(to right, #342C68 20%, rgba(255, 255, 255, 0) 0%);\n\t\tbackground-position: top;\n\t\tbackground-size: 3px 1px;\n\t\tbackground-repeat: repeat-x;\n\t}\n\n\t.candidat-container {\n\t    width: 100%;\n\t    display: flex;\n\t    -webkit-display: flex;\n\t    -moz-display: flex;\n\t    -ms-display: flex;\n\t    align-items: stretch;\n\t    -webkit-align-items: stretch;\n\t    -moz-align-items: stretch;\n\t    -ms-align-items: stretch;\n\t    margin-bottom: 20px;\n\t}\n\n\t.container-img {\n\t    display: inline-block;\n\t    display: flex;\n\t    -webkit-display: flex;\n\t    -moz-display: flex;\n\t    -ms-display: flex;\n\t    align-items: center;\n\t    -webkit-align-items: center;\n\t    -moz-align-items: center;\n\t    -ms-align-items: center;\n\t}\n\n\t.img-candidat {\n\t    width: 56.4px;\n\t    border: 0;\n\t}\n\n\t.resultats {\n\t    display: inline-block;\n\t    margin-left: 7.6px;\n\t    position: relative;\n\t    flex: 1 auto;\n\t    -webkit-flex: 1 auto;\n\t    -moz-flex: 1 auto;\n\t    -ms-flex: 1 auto;\n\t}\n\n\t.jauge-container, .parti-candidat, .nom-parti {\n\t\tmargin-left: 13.6px;\n\t}\n\n\t.candidat-container > .resultats > .nom-parti > span{\n\t\tdisplay: none;\n\t}\n\t.candidat-container > .resultats > .nom-parti, .candidat-container > .resultats > .nom-parti {\n\t    font-family: Helvetica;\n\t    font-weight: bold;\n\t    font-size: 15px;\n\t    color: #221A5B ;\n\t    letter-spacing: 0;\n\t    margin-bottom: 4px;\n\t    display: inline;\n\n\t}\n\n\t.parti-candidat {\n\t    opacity: 0.5;\n\t    font-family: Helvetica;\n\t    font-size: 11px;\n\t    color: #000000 ;\n\t    letter-spacing: 1px;\n\t    margin-bottom: 7.8px;\n\t}\n\n\t.candidat-container > .resultats > .score-container > .score-candidat > span {\n\t\tdisplay: none;\n\t}\n\n\t.candidat-container > .resultats > .score-container > .score-candidat-voix > span {\n\t\tdisplay: none;\n\t}\n\t.score-container {\n\t    float: right;\n\t    text-align: right;\n\n\t}\n\t.score-candidat {\n\t\tfont-size: 28px!important;\n\t\tcolor: #221A5B;\n\t\tletter-spacing: 0;\n\t\tright: 0;\n\t}\n\t.score-candidat-voix {\n\t\tfont-size: 15px!important;\n\t\tcolor: #221A5B;\n\t\tletter-spacing: 0;\n\t\tright: 0;\n\t\tmargin-bottom: 5px;\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-weight: bold;\n\t}\n\n\n\n\t.score-parti-sieges {\n\t    font-size: 15px!important;\n\t    color: #221A5B;\n\t    letter-spacing: 0;\n\t    right: 0;\n\t    margin-bottom: 11px;\n\t    font-family: Helvetica;\n\t    font-weight: bold;\n\t    display: inline-block;\n\t    height: 100%;\n\t    vertical-align: middle;\n\t}\n\n\t.score-candidat-nb-voix {\n\t\theight: 13px;\n\t\topacity: 0.59;\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-size: 11px;\n\t\tcolor: #000000;\n\t\tletter-spacing: 1px;\n\t\tmargin-top: -7px;\n\t}\n\n\t.score-candidat-nb-sieges {\n\t\t/*height: 16px;\n\t\tdisplay: inline-block;\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-size: 11px;\n\t\tcolor: #000000;\n\t\tletter-spacing: 1px;*/\n\n\t\tfont-size: 28px!important;\n\t    color: #221A5B;\n\t    letter-spacing: 0;\n\t    right: 0;\n\t    display: inline-block;\n\n\t}\n\n\t.jauge, .jauge-container {\n\t\theight: 5px;\n\t}\n\n\t.jauge-container {\n\t    width: 100%;\n\t    background: rgba(52,44,104,0.10);\n\t}\n\n\t.jauge {\n\t\tposition: absolute;\n\t\tbackground: #342C68;\n\t}\n\n\t.resultats > .nom-parti > a {\n\t  font-family: Helvetica;\n\t    font-weight: bold;\n\t    font-size: 15px;\n\t    color: #221A5B ;\n\t    letter-spacing: 0;\n\t    margin: 0 0 4px 0!important;\n\t    display: inline;\n\t\ttext-decoration: none; /* no underline */\n\t\tborder: none!important\n\t}\n\n\t.container-resultats > .titre-snippet > h2 {\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-weight: bold;\n\t\tcolor: #221A5B ;\n\t\tfont-size: 18px;\n\t\tmargin-left: 0px;\n\t}\n\t.container-resultats > .titre-snippet > h6 {\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tcolor: #221A5B ;\n\t\tfont-size: 12px;\n\t}\n\t.container-resultats > .titre-snippet > .sep-titre{\n\t\twidth:100%;\n\t\tborder: 2px solid #E8E8EE;\n\t}\n\n\t.source{\n\t\tfont-family: Helvetica;\n\t\tfont-size: 13px;\n\t\tfont-style: italic;\n\t\tcolor: #9B9B9B;\n\t\tletter-spacing: 0;\n\t\tline-height: 15px;\n\t\ttext-align:right;\n\t\twidth:100%;\n\t}\n\t.nbdeputes{\n\t\tdisplay:none;\n\t}\n\n\t@media (max-width:520px){\n\t    .co-article .score-candidat {\n\t        font-size: 16px!important;\n\t        font-family: Helvetica;\n\t        font-weight: bold;\n\t    }\n\n\t    .container-img {\n\t    \twidth:20%;\n\t    }\n\t    .candidat-container > .resultats > .nom-parti, .candidat-container > .resultats > .nom-parti {\n\t    \tfont-size:14px;\n\t    \tline-height: 14px;\n\n\n\t    }\n\t    .score-container {\n\t    \tmargin-top:0!important;\n\t    }\n\t    .container-img{\n\t    \tdisplay:none;\n\t    }\n\t    .candidat-container > .resultats{\n\t    \tpadding-left: 7.6px;\n\t    \tmargin-left: 0;\n\t    }\n\n\t    .jauge-container, .parti-candidat, .nom-parti {\n\t\t\tmargin-left: 0;\n\t\t}\n\n\t\t.score-candidat{\n\t\t\tfont-family: Helvetica!important;\n\t\t\tfont-size: 15px!important;\n\t\t\tcolor: #221A5B!important;\n\t\t}\n\n\t}\n\n \n\n\n \n\t \n\t\t R\u00e9sultats du second tour des L\u00e9gislatives 2017 \n\t\t Estimations nationales \n\t\t \n\t \n\t \n\t\t Derni\u00e8re mise \u00e0 jour :  19 juin \u00e0 9h08 \n\t \n\t \n\t Nombre de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale: 577 \n\t Source: IPSOS/SOPRA STERIA \n \n\n \nrequire(['jquery'], function($) {\n\n\tvar resultats = {\n\t\t\"La France insoumise\": [\"2.95\", 17],\n\t\t\"Parti communiste fran\u00e7ais\": [\"1.73\", 10],\n\t\t\"Parti socialiste\": [\"5.37\", 31],\n\t\t\"PRG\" : [\"0.52\", 3],\n\t\t\"EELV\" : [\"0.17\",1],\n\t\t\"La R\u00e9publique en marche\" : [\"53.38\", 308],\n\t\t\"MoDem\": [\"7.28\", 42],\n\t\t\"Les R\u00e9publicains\": [\"19.4\", 112],\n\t\t\"UDI\": [\"2.95\", 17],\n\t\t\"Front national\": [\"1.39\", 8],\n\t\t\"Extr\u00eame droite\" : [\"0.17\", 1],\n\t\t\"Divers gauche\" : [\"2.08\", 12],\n\t\t\"Divers droite\" : [\"1.21\",7],\n\t\t\"Divers\": [\"1.39\", 8],\n};\n\n\n\n\n\t//var assets = \"//s1.lemde.fr/assets-redaction/pol/debat_20_03_2017/\";\n\n\tvar tab_noms ={\n\t\t\"La France insoumise\":\"La1\",\n\t\t\"Parti communiste fran\u00e7ais\":\"Pa2\",\n\t\t\"Parti socialiste\":\"Pa3\",\n\t\t\"PRG\":\"Pa4\",\n\t\t\"EELV\":\"Pa5\",\n\t\t\"La R\u00e9publique en marche\":\"La6\",\n\t\t\"MoDem\":\"Mod7\",\n\t\t\"Les R\u00e9publicains\":\"Le5\",\n\t\t\"UDI\":\"Udi1\",\n\t\t\"Front national\":\"Fr6\",\n\t\t\"Extr\u00eame droite\":\"Exd1\",\n\t\t\"Divers gauche\":\"Au10\",\n\t\t\"Divers droite\":\"Au11\",\n\t\t\"Divers\":\"Au13\",\n};\n\n\n\tconsole.log(resultats);\n\tvar links_assets = {\n\t\t\"Marine LE PEN\": \"lepen\",\n\t\t\"Emmanuel MACRON\": \"macron\",\n\t};\n\n\tvar partis = {\n\t\t\"Emmanuel MACRON\": \"EN MARCHE !\",\n\t\t\"Marine LE PEN\": \"FRONT NATIONAL\",\n\t};\n\n\n\tvar couleurs = {\n\t\t\"La1\":\"#C84529\",\n\t\t\"Pa2\":\"#91070f\",\n\t\t\"Pa3\":\"#e4758f\",\n\t\t\"Pa4\":\"#B94E97\",\n\t\t\"Pa5\":\"#92bc1e\",\n\t\t\"La6\":\"#e5c047\",\n\n\t\t\"Mod7\":\"#ffa511\",\n\t\t\"Le5\":\"#478cb2\",\n\t\t\"Udi1\":\"#b3daf2\",\n\t\t\"Fr6\":\"#7f6659\",\n\t\t\"Exd1\":\"#505455\",\n\t\t\"Au10\":\"#FADCEB\",\n\t\t\"Au11\":\"#A4BECD\",\n\t\t\"Au13\":\"#cccccc\"\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n};\n\n\n\n\tvar url_pages = \"http://www.lemonde.fr\";\n\n\n\t//var div = '<div class=\"score-container\"></div><div class=\"nom-parti\"></div><div class=\"jauge-container\"><div class=\"jauge\"></div></div>';\n\tvar div = '<div class=\"resultats\"><div class=\"score-container\"></div><div class=\"nom-parti\"></div><div class=\"parti-candidat\"></div><div class=\"jauge-container\"><div class=\"jauge\"></div></div></div>'\n\n\n\tfunction getSortedKeys(obj) {\n    \tvar keys = []; for(var key in obj) keys.push(key);\n    \treturn keys.sort(function(a,b){console.log(a,b); return obj[b][0]-obj[a][0]});\n\t}\n\n\n\tvar sorted_list = getSortedKeys(resultats)\n\tconsole.log(sorted_list)\n\n\tfor(var i=0;i<sorted_list.length;i++){\n\t\tvar current = sorted_list[i];\n\t\tif(resultats[current][1] == \"\"){\n\t\t\tvar seo = \"<span>Estimations </span>\";\n\t\t}\n\t\telse{\n\t\t\tvar seo = \"<span>Score </span>\";\n\t\t}\n\t\tvar current_id = tab_noms[current];\n\t\t//var current_id = current;\n\t\tvar insert = document.createElement(\"div\");\n\t\tinsert.setAttribute(\"id\", \"resultats-\" + current_id);\n\t\tinsert.setAttribute(\"class\", \"candidat-container\");\n\t\tinsert.innerHTML = div;\n\t\t$(\".resultats-legislatives\").append(insert);\n\n\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats\").css(\n\t\t\t{\n\t\t\t\t\"border-left\" : \"4px solid \" + couleurs[current_id],\n\n\t\t\t}\n\t\t);\n\t\tconsole.log(current);\n\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.nom-parti\").html(seo + current + \"<span> premier tour des \u00e9lections L\u00e9gislatives</span>\");\n\n\t\tif(typeof resultats[current][1] === \"undefined\"){\n\t\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.score-container\").html('<div class=\"score-candidat tt3_capital\"><span>Score </span>' + (resultats[current][0] + \"&nbsp;%\").replace('.', ',') + '</div>');\n\t\t}\n\t\telse{\n\t\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.score-container\").html('<div class=\"score-candidat-voix tt3_capital\">' + resultats[current][1] +' d\u00e9put\u00e9s</div><div class=\"score-candidat-nb-voix\">soit ' + (resultats[current][0] + \"%\").replace('.', ',') + '&nbsp;des si\u00e8ges</div>');\n\t\t\tif($(window).width() > 520){\n\t\t\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.score-container\").css(\"margin-top\", \"-2px\");\n\t\t\t}\n\t\t\telse{\n\t\t\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.score-container\").css(\"margin-top\", \"-2px\");\n\t\t\t}\n\t\t}\n\t\t$(\"#resultats-\"+current_id + \"> .resultats>.jauge-container>.jauge\").css(\"width\", parseInt(resultats[current][0]) + \"%\");\n\t}\n\n\n});\n \r\n\n Vous pouvez retrouver les r\u00e9sultats dans votre circonscription gr\u00e2ce \u00e0 notre moteur de recherche. \n \r\n \n    \n \n \r\n\n Vous pouvez \u00e9galement acc\u00e9der aux r\u00e9sultats gr\u00e2ce \u00e0 cette carte : \n \r\n \n.election-map {\n  width: 100%;\n  margin: 16px 0;\n  position: relative;\n}\n\n.election-map .btn-close {\n  display: inline-block;\n  background-image: url('data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiIHN0YW5kYWxvbmU9Im5vIj8+PHN2ZyB3aWR0aD0iMThweCIgaGVpZ2h0PSIxOHB4IiB2aWV3Qm94PSIwIDAgMTggMTgiIHZlcnNpb249IjEuMSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIiB4bWxuczp4bGluaz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMTk5OS94bGluayIgeG1sbnM6c2tldGNoPSJodHRwOi8vd3d3LmJvaGVtaWFuY29kaW5nLmNvbS9za2V0Y2gvbnMiPiAgICAgICAgPHRpdGxlPkNsb3NlPC90aXRsZT4gICAgPGRlc2M+Q3JlYXRlZCB3aXRoIFNrZXRjaC48L2Rlc2M+ICAgIDxkZWZzPjwvZGVmcz4gICAgPGcgaWQ9IlBvcnRmb2xpbyIgc3Ryb2tlPSJub25lIiBzdHJva2Utd2lkdGg9IjEiIGZpbGw9Im5vbmUiIGZpbGwtcnVsZT0iZXZlbm9kZCIgc2tldGNoOnR5cGU9Ik1TUGFnZSI+ICAgICAgICA8ZyBpZD0iRnVsbC1TY3JlZW4tLS12MiIgc2tldGNoOnR5cGU9Ik1TQXJ0Ym9hcmRHcm91cCIgdHJhbnNmb3JtPSJ0cmFuc2xhdGUoLTE0MDYuMDAwMDAwLCAtMTYuMDAwMDAwKSIgc3Ryb2tlLWxpbmVjYXA9InNxdWFyZSIgc3Ryb2tlPSIjRkZGRkZGIiBzdHJva2Utd2lkdGg9IjEuNSI+ICAgICAgICAgICAgPGcgaWQ9IkNsb3NlIiBza2V0Y2g6dHlwZT0iTVNMYXllckdyb3VwIiB0cmFuc2Zvcm09InRyYW5zbGF0ZSgxNDA3LjAwMDAwMCwgMTcuMDAwMDAwKSI+ICAgICAgICAgICAgICAgIDxwYXRoIGQ9Ik0wLjM2MzYzNjM2NCwwLjM2MzYzNjM2NCBMMTUuNzkxNDIwNywxNS43OTE0MjA3IiBpZD0iTGluZSIgc2tldGNoOnR5cGU9Ik1TU2hhcGVHcm91cCI+PC9wYXRoPiAgICAgICAgICAgICAgICA8cGF0aCBkPSJNMC4zNjM2MzYzNjQsMTUuNjM2MzYzNiBMMTUuNzkxNDIwNywwLjIwODU3OTMyNCIgaWQ9IkxpbmUiIHNrZXRjaDp0eXBlPSJNU1NoYXBlR3JvdXAiPjwvcGF0aD4gICAgICAgICAgICA8L2c+ICAgICAgICA8L2c+ICAgIDwvZz48L3N2Zz4=');\n  background-repeat: no-repeat;\n  background-position: center;\n  background-size: 1rem;\n  background-color: black;\n  border-radius: 12px;\n  cursor: pointer;\n  text-indent: 100%;\n  width: 24px;\n  height: 24px;\n  overflow: hidden;\n}\n\n.election-map .btn-close.btn-zoom {\n  opacity: .3;\n  top: 16px;\n  right: 16px;\n  position: absolute;\n}\n\n.election-map.zoomed .btn-zoom {\n  opacity: .95;\n  cursor: pointer;\n}\n\n.election-map .map {\n  width: 100%;\n  height: auto;\n  stroke-width: .25;\n}\n\n.election-map .circonscription {\n  fill: #ccc;\n  stroke: #000;\n  cursor: pointer;\n  stroke-linejoin: round;\n  stroke-linecap: round;\n}\n\n.election-map .department-stroke {\n  fill: rgba(255,255,255,0);\n  cursor: pointer;\n  stroke: #fff;\n  stroke-width: .8px;\n  stroke-linejoin: round;\n  stroke-linecap: round;\n  transition: stroke-width .75s ease;\n}\n\n.election-map.zoomed .department-stroke {\n  stroke-width: .2px;\n  pointer-events: none;\n}\n\n.election-map .city {\n  fill: none;\n  cursor: pointer;\n  stroke: #fff;\n  stroke-width: 0.04;\n  stroke-linecap: round;\n  stroke-linejoin: round;\n}\n\n.election-map .background {\n  fill: none;\n}\n\n.election-map .tooltip {\n  display: none;\n  background: white;\n  box-shadow: 1px 1px 1px 2px #b9c0c5;\n  font-size: 12px;\n  padding: 10px 12px 8px;\n  z-index: 2147483647;\n}\n\n.election-map .tooltip.activated {\n  display: block;\n}\n\n.election-map .tooltip .entity-name {\n  font-size: 18px;\n  font-weight: bold;\n  line-height: 20px;\n}\n\n.election-map .tooltip .description {\n  color: #5d666d;\n}\n\n.election-map .tooltip .results {\n  font-size: 14px;\n  margin: 6px 0 0;\n  width: 100%;\n}\n\n.election-map .tooltip .results li {\n  display: flex;\n  align-items: flex-start;\n  padding: 6px 0 0;\n  font-weight: bold;\n}\n\n.election-map .tooltip .results li:before {\n  display: none;\n}\n\n.election-map .tooltip .results li:not(:last-child) {\n  border-bottom: 1px solid #eef1f5;\n  padding-bottom: 6px;\n}\n\n.election-map .tooltip .results .name {\n  flex: 1;\n  padding-left: 0.8rem;\n  border-left: 4px solid #e4e6e9;\n}\n\n.election-map .tooltip .results .status {\n  padding: 0 .5rem;\n  margin-right: .3rem;\n  font-family: Fette, \"Arial Narrow\", sans-serif;\n  text-transform: uppercase;\n  font-weight: normal;\n  font-size: 1.5rem;\n  color: #fff;\n  background-color: #a2a9ae;\n}\n\n.election-map .tooltip .results .status.elu {\n  background-color: #daa520;\n}\n\n.election-map .tooltip .results .nuance {\n  display: block;\n  color: #747b83;\n  font-size: 1rem;\n  text-transform: uppercase;\n  font-weight: normal;\n}\n\n.election-map .tooltip .results .score {\n  width: 10rem;\n  text-align: right;\n  font-size: 1.8rem;\n  margin-left: .5rem;\n}\n\n.election-map .tooltip .btn-close {\n  float: right;\n}\n\n.election-map .legend {\n  font-size: 11px;\n  margin: 12px 0;\n}\n\n.election-map .legend li {\n  display: inline-block;\n  text-align: left;\n  margin: 0 0 4px;\n  width: 49%;\n  border-left: 6px solid transparent;\n  padding-left: 6px;\n}\n\n.election-map .legend li:before {\n  display: none;\n}\n\n@media screen and (min-width: 768px) {\n  .election-map .legend {\n    font-size: 12px;\n  }\n\n  .election-map .legend li {\n      width: 32%;\n  }\n}\n\n@media screen and (max-width: 640px) {\n  .election-map .tooltip {\n    position: fixed !important;\n    top: auto !important;\n    right: 0 !important;\n    left: 0 !important;\n    bottom: 0 !important;\n  }\n}\n\n@media (min-width: 768px) {\n  .election-map {\n    position: relative;\n  }\n\n  .election-map .tooltip {\n    border: 1px solid #b9c0c5;\n    box-shadow: 1px 1px 1px 0px #b9c0c5;\n    position: absolute;\n  }\n\n  .election-map .tooltip .results {\n    min-width: 230px;\n  }\n\n  .election-map .tooltip .btn-close {\n    display: none;\n  }\n}\n \n\n \n \r\n \n"
}