{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "C\u00e9cile Bouanchaud",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/19/avant-la-reforme-du-code-du-travail-le-front-social-prend-date-devant-l-assemblee-nationale_5147655_823448.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "title": "Avant la r\u00e9forme du code du travail, le \u00ab\u00a0Front social\u00a0\u00bb prend date devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale",
    "description": "Quelques centaines de personnes ont protest\u00e9 lundi soir devant le Palais-Bourbon contre le \u00ab\u00a0plan de destruction sociale massive\u00a0\u00bb pr\u00e9vu, selon eux, par Emmanuel Macron.",
    "body": "\u00ab\u00a0La manifestation d\u2019aujourd\u2019hui ressemble un peu au vote d\u2019hier\u00a0: personne ne s\u2019est d\u00e9plac\u00e9.\u00a0\u00bb  Sandra, 43 ans, sait de quoi elle parle, elle qui a connu les cort\u00e8ges \u00e9toff\u00e9s des manifestations contre la  loi travail  du printemps 2016, et avec eux, les affrontements syst\u00e9matiques entre policiers et manifestants. Lundi 19\u00a0juin, au lendemain d\u2019un second tour des l\u00e9gislatives qui a donn\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron et son gouvernement une des plus larges majorit\u00e9s parlementaires de la V e \u00a0R\u00e9publique, seules quelques centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es pour  protester  contre le  \u00ab\u00a0plan de destruction sociale massive\u00a0\u00bb  incarn\u00e9, selon elles, par le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. En ligne de mire\u00a0?  Le projet de loi travail  qu\u2019Emmanuel Macron veut  mener   \u00ab\u00a0plus loin\u00a0\u00bb , et surtout  faire   adopter  rapidement, en ayant  recours aux ordonnances , qui permettent de faire passer des r\u00e9formes plus rapidement que par le truchement d\u2019un  projet  de loi ordinaire vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Loi travail\u00a0: Macron \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du feu\n     \n C\u2019est justement le lieu de rassemblement choisi par les  manifestants du \u00ab\u00a0Front social\u00a0\u00bb , compos\u00e9 de syndicats comme  CGT  et SUD, d\u2019associations et de collectifs, dont Droit au  logement  et Droits devant. Finalement, la manifestation, \u00e9galement suivie par des partis, comme La  France  insoumise, le  Front de gauche  ou encore le Nouveau Parti anticapitaliste, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e non loin de l\u00e0, place de la Concorde. \n    La place de la Concorde se remplit doucement. On passe \"quitte le pouvoir\", un classique. #FrontSocial\u2026 https://t.co/QPQKzDbpnw \u2014 CBouanchaud (@C\u00e9cile Bouanchaud)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); A 18\u00a0heures, devant le parvis de l\u2019entr\u00e9e du  jardin  des Tuileries, les manifestants arrivent au compte-gouttes sous une chaleur \u00e9crasante. Les \u00e9lections de la veille, marqu\u00e9es par une abstention record de 56,6\u00a0%, sont dans tous les esprits.  \u00ab\u00a0Cette abstention massive montre que la d\u00e9mocratie ne permet plus de  repr\u00e9senter  la  population \u00a0\u00bb , estime Claire, 40 ans, professeure de musique \u00e0  Paris , qui estime qu\u2019il faut d\u00e9sormais  \u00ab\u00a0occuper la rue pour se faire entendre\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Il y a une dynamique \u00e0  cr\u00e9er , il faut faire quelque chose de tous ces abstentionnistes, qu\u2019ils se rassemblent pour protester\u00a0\u00bb , abonde Leila, 67 ans, ancienne professeure de fran\u00e7ais \u00e0 la retraite. Cette id\u00e9e d\u2019un  \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour  social \u00a0\u00bb  revient souvent dans la bouche des manifestants, pour qui la majorit\u00e9 absolue accord\u00e9e \u00e0 La R\u00e9publique en marche ne constitue en rien un v\u00e9ritable pl\u00e9biscite de la part des Fran\u00e7ais. Dans le cort\u00e8ge, ils sont nombreux \u00e0 s\u2019\u00eatre abstenus ou \u00e0  avoir  vot\u00e9 blanc. D\u2019autres ont choisi La France insoumise,  \u00ab\u00a0pas par conviction, mais pour qu\u2019il y ait une vraie opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb , pr\u00e9cise Capucine, 20 ans. L\u2019\u00e9tudiante en lettres modernes \u00e0 Paris tient toutefois \u00e0 faire sa mise au point\u00a0: \u00ab\u00a0Cette manifestation, qui devait se  tenir  devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est aussi un message aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s, on attend d\u2019eux qu\u2019ils soient une vraie force d\u2019opposition.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s devront tout accepter\u00a0\u00bb S\u2019opposer \u00e0 quoi\u00a0? En premier lieu \u00e0 la r\u00e9forme du code du  travail  par ordonnances, qui revient comme un leitmotiv dans la bouche des manifestants, majoritairement au fait du projet, qu\u2019ils pr\u00e9sentent comme  \u00ab\u00a0une casse de nos droits fondamentaux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un danger pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0La loi travail voulue par Emmanuel Macron, c\u2019est  fouler  aux pieds 100 ans de combat social pour les droits des travailleurs\u00a0\u00bb , r\u00e9sume Randy, 24 ans, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019EHESS. \n    La fanfare invisible est dans le cort\u00e8ge du #FrontSocial. Les manifestants entonnent ensemble : \"El pueblo unido ja\u2026 https://t.co/RUdpeoR3SZ \u2014 CBouanchaud (@C\u00e9cile Bouanchaud)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Les manifestants d\u00e9noncent d\u2019une m\u00eame voix la volont\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de flexibiliser plus encore le fonctionnement du march\u00e9 du travail.  \u00ab\u00a0Les salari\u00e9s devront tout  accepter  pour  garder  leur  emploi \u00a0\u00bb , r\u00e9sume Randy, directeur de campagne de Mathurin L\u00e9vis, candidat de La France insoumise dans la 11 e  circonscription des Yvelines, face \u00e0 Beno\u00eet Hamon. Sur le fait d\u2019\u00e9tendre la primaut\u00e9 des accords d\u2019entreprise sur les conventions de branche \u00e0 de nouveaux sujets, notamment le temps de travail, Dorian, 21 ans, estime que cela va cr\u00e9er au sein de l\u2019entreprise  \u00ab\u00a0un rapport de forces dangereux entre employ\u00e9s et patrons\u00a0\u00bb . Autre point de crispation\u00a0: le plafonnement des dommages et int\u00e9r\u00eats aux prud\u2019hommes en cas de licenciement abusif.  \u00ab\u00a0Avec cette nouvelle donne, les patrons pourront  agir  avec cynisme, ils sauront le co\u00fbt maximal pour  virer  un salari\u00e9\u00a0\u00bb , analyse Zo\u00e9, \u00e9tudiante en droit, une des nombreuses vingtenaires qui pars\u00e8ment le cort\u00e8ge. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Loi travail\u00a0: pour les DRH, certains domaines doivent rester interdits \u00e0\u00a0la n\u00e9gociation d\u2019entreprise\n     \n La fusion des instances de repr\u00e9sentation du personnel, la fin des indemnit\u00e9s de ch\u00f4mage apr\u00e8s deux refus d\u2019un emploi et le basculement vers un syst\u00e8me de retraite par points, sont \u00e9galement point\u00e9s du doigt par les manifestants, qui sont nombreux \u00e0  d\u00e9plorer   \u00ab\u00a0que les syndicats acceptent de  n\u00e9gocier  avec le gouvernement\u00a0\u00bb . Au-del\u00e0 de la loi travail, ils d\u00e9noncent p\u00eale-m\u00eale  \u00ab\u00a0l\u2019absence de minist\u00e8re du droit des femmes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0l\u2019indigence du programme \u00e9cologique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les lois antiterroristes int\u00e9grant les mesures de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout  le monde  d\u00e9teste les ordonnances\u00a0\u00bb Alors qu\u2019une attaque contre un fourgon de gendarmerie s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e un peu plus t\u00f4t, sur les Champs-Elys\u00e9es , \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la manifestation, le dispositif policier n\u2019\u00e9tait pas massif autour de la place de la Concorde, m\u00eame si les forces de l\u2019ordre contr\u00f4laient les manifestants souhaitant  acc\u00e9der  au rassemblement. Des dizaines de militants antifascistes ont tent\u00e9 de  lever  les barri\u00e8res qui bordaient la place provoquant une intervention des forces de l\u2019ordre, sans qu\u2019il y ait usage de gaz lacrymog\u00e8ne. A la manifestation du Front social, le d\u00e9sormais classique  \u00ab\u00a0tout le  monde  d\u00e9teste la  police \u00a0\u00bb  a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par  \u00ab\u00a0tout le monde d\u00e9teste les ordonnances\u00a0\u00bb . Un slogan se m\u00ealant au  \u00ab y en a assez de la loi des patrons, c\u2019est nous qui travaillons, c\u2019est nous qui d\u00e9cidons\u00a0\u00bb  ou  \u00ab\u00a0c\u2019est pas les salari\u00e9s, c\u2019est pas les immigr\u00e9s, c\u2019est Emmanuel Macron qu\u2019il faut virer\u00a0\u00bb , scand\u00e9s par des manifestants, brandissant des pancartes comme  \u00ab make our code du travail great again\u00a0\u00bb . \n    Petit remix de \"tout le monde d\u00e9teste la police\" : \"tout le monde d\u00e9teste les ordonnances\". #FrontSocial\u2026 https://t.co/pOEURVH4xc \u2014 CBouanchaud (@C\u00e9cile Bouanchaud)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); C\u2019est dans le calme et sous une chaleur persistante que les manifestants se sont dispers\u00e9s vers 21\u00a0heures. Certains pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 de se  mobiliser  \u00e0 la rentr\u00e9e. Le 20\u00a0septembre. Date \u00e0 laquelle le gouvernement doit adopter les ordonnances r\u00e9formant le code du travail. Un manifestant de pr\u00e9venir\u00a0:  \u00ab\u00a0On sera dans la rue, et pour plusieurs jours s\u2019il faut.\u00a0\u00bb"
}