{
    "description": "La cha\u00eene franco-allemande avait d\u2019abord refus\u00e9 \u00ab\u00a0Les Nouveaux Visages de l\u2019antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb pour finalement le diffuser le 21\u00a0juin.",
    "body": "Apr\u00e8s  avoir  \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de censure, Arte va finalement  diffuser  le documentaire  Les Nouveaux Visages de l\u2019antis\u00e9mitisme , mercredi 21\u00a0juin \u00e0 23\u00a0heures. Le 26\u00a0avril, la cha\u00eene franco-allemande avait d\u2019abord rejet\u00e9 ce film, r\u00e9alis\u00e9 par les documentaristes allemands Joachim Schroeder et Sophie Hafner, au motif qu\u2019il ne r\u00e9pondait pas \u00e0 la commande valid\u00e9e par la conf\u00e9rence des programmes, en avril\u00a02015. Selon le directeur des programmes d\u2019Arte, Alain Le\u00a0Diberder, le documentaire ne contenait nulle trace de la  coop\u00e9ration  du psychologue isra\u00e9lien d\u2019origine arabe Ahmad Mansour, sur lequel la cha\u00eene comptait pour  garantir  l\u2019\u00e9quilibre du film .  Reconnu outre-Rhin comme un porte-parole d\u2019un  islam  mod\u00e9r\u00e9, cet intellectuel qui n\u2019a cess\u00e9 de  d\u00e9noncer  l\u2019antis\u00e9mitisme des fondamentalistes musulmans, \u00e9tait devenu consultant du film en cours de route, renon\u00e7ant \u00e0 sa qualit\u00e9 de coauteur. La cha\u00eene reprochait \u00e9galement aux r\u00e9alisateurs de ne pas avoir pr\u00e9sent\u00e9  \u00ab\u00a0le panorama annonc\u00e9 de l\u2019antis\u00e9mitisme en  Europe \u00a0\u00bb . En effet, bien qu\u2019ayant enqu\u00eat\u00e9 en  Hongrie  et en Grande- Bretagne , les auteurs avaient d\u00e9cid\u00e9 de se  passer  de ces s\u00e9quences pour se  concentrer  sur l\u2019 Allemagne , la  France ,  Isra\u00ebl  et Gaza. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Arte, un soup\u00e7on de censure\n     \n Une d\u00e9cision critiqu\u00e9e en Allemagne En Allemagne, le refus d\u2019Arte a imm\u00e9diatement provoqu\u00e9 des remous. Interview\u00e9 par une dizaine de  m\u00e9dias , dont le  Berliner Zeitung , la  Deutschlandfunk  et le  Stuttgarter Zeitung , le r\u00e9alisateur Joachim Schr\u00f6der a d\u00e9nonc\u00e9  \u00ab\u00a0la censure\u00a0\u00bb  exerc\u00e9e par la cha\u00eene franco-allemande\u00a0:  \u00ab\u00a0Arte France a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente pour  donner  son feu vert,  expliquait-il au  Monde .  Je suis all\u00e9 \u00e0  Strasbourg  pour  rencontrer  Marco Nassivera, le directeur de l\u2019information d\u2019Arte, qui m\u2019a dit\u00a0:  \u201cIl faut que  vous  compreniez que le sujet est tr\u00e8s d\u00e9licat en France. Nous sommes coinc\u00e9s entre les lobbies juif et musulman. C\u2019est la raison pour laquelle la conclusion de ce documentaire doit  rester  ind\u00e9termin\u00e9e.\u201d  Je n\u2019ai rien dit, j\u2019ai juste souri, car j\u2019avais besoin de son accord pour  continuer  le film.\u00a0\u00bb Des historiens allemands, tels G\u00f6tz Aly et Michael Wolffsohn, ont pris sa  d\u00e9fense  dans la presse allemande. La pol\u00e9mique a ensuite d\u00e9bord\u00e9 en France apr\u00e8s que le journaliste Luc Rosenzweig a d\u00e9nonc\u00e9 dans  Causeur  la d\u00e9cision d\u2019Arte de  faire  passer \u00e0 la trappe ce documentaire, au motif qu\u2019on  \u00ab\u00a0y met trop en lumi\u00e8re la haine antijuive qui progresse dans la sph\u00e8re arabo-musulmane et dans une certaine gauche obs\u00e9d\u00e9e par l\u2019antisionisme\u00a0\u00bb. Mais c\u2019est surtout le retentissement des articles parus dans  Spiegel  et dans  Bild  \u2013 le tablo\u00efd a m\u00eame diffus\u00e9 le documentaire sur son site pendant vingt-quatre heures \u2013, largement relay\u00e9s par les  r\u00e9seaux sociaux , qui a oblig\u00e9 Arte \u00e0  revoir  sa position. Le film est un \u00ab\u00a0br\u00fblot\u00a0\u00bb La cha\u00eene publique Westdeutsche Rundfunk (WDR), l\u2019une des onze stations allemandes \u00e0  alimenter  Arte Deutschland, qui avait initialement port\u00e9 le documentaire avant de se  d\u00e9solidariser  des deux r\u00e9alisateurs, a alors d\u00e9cid\u00e9 de le diffuser sur la premi\u00e8re cha\u00eene allemande, ARD, le 21\u00a0juin en deuxi\u00e8me partie de soir\u00e9e, compl\u00e9t\u00e9 par un d\u00e9bat. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision cr\u00e9e une situation nouvelle\u00a0: les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands ayant acc\u00e8s \u00e0 cette \u00e9mission d\u00e8s mercredi, il convient de faire en sorte qu\u2019il en soit de m\u00eame pour les Fran\u00e7ais. C\u2019est pourquoi Arte reprendra sur son antenne le signal de l\u2019ARD et, ainsi, diffusera dans les m\u00eames conditions en France et en Allemagne le documentaire suivi du d\u00e9bat\u00a0\u00bb , a expliqu\u00e9 Arte dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. Interrog\u00e9 par  Le\u00a0 Monde ,  Alain Le\u00a0Diberder avait estim\u00e9 que le film \u00e9tait un  \u00ab\u00a0br\u00fblot\u00a0\u00bb .   Pour autant, il assurait que l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas la raison du rejet du documentaire.  \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais eu peur de diffuser des films \u00e0 th\u00e8se,  se d\u00e9fendait-il.  Nous avons retransmis des documentaires sur les probl\u00e8mes d\u2019int\u00e9gration des musulmans en France, sur l\u2019islam et J\u00e9sus, ainsi que sur les juifs et les musulmans.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s avoir assur\u00e9 qu\u2019elle ne diffuserait pas ce film sous la pression publique, la direction de la cha\u00eene franco-allemande, qui f\u00eatait le 30\u00a0mai ses vingt-cinq ans d\u2019existence, a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9  \u00e9teindre  la pol\u00e9mique.",
    "title": "Accul\u00e9e par la pol\u00e9mique outre-Rhin, Arte diffuse un documentaire sur l\u2019antis\u00e9mitisme",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2017/06/20/acculee-par-la-polemique-outre-rhin-arte-diffuse-le-documentaire-les-nouveaux-visages-de-l-antisemitisme_5148201_1655027.html",
    "theme": "televisions radio",
    "newspaper": "Le Monde"
}