{
    "date": "18/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/ameriques/article/2017/06/18/colombie-explosion-dans-un-centre-commercial-de-bogota-une-francaise-tuee_5146360_3222.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "ameriques",
    "title": "Colombie\u00a0: explosion dans un centre commercial de Bogota, une Fran\u00e7aise tu\u00e9e",
    "description": "Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un engin explosif dans la capitale colombienne samedi. Le maire de la ville \u00e9voque un \u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.",
    "body": "Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es, samedi 17\u00a0juin, dans un attentat\u00a0\u00e0\u00a0la bombe perp\u00e9tr\u00e9 dans un  centre  commercial de Bogota, la capitale de la  Colombie , a\u00a0appris l\u2019Agence  France -Presse (AFP) de sources hospitali\u00e8res. Une Fran\u00e7aise de 23 ans et deux Colombiennes \u00e2g\u00e9es de 27 et 31 ans  \u00ab\u00a0sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de leurs blessures\u00a0\u00bb , a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la clinique o\u00f9 les victimes avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es. Parmi les bless\u00e9s, dont quatre sont dans un \u00e9tat critique, figure une Fran\u00e7aise de 48 ans. La section antiterroriste du parquet de  Paris  a ouvert une  enqu\u00eate  pour  \u00ab\u00a0assassinats et tentatives d\u2019assassinat en relation avec une entreprise terroriste\u00a0\u00bb , selon une source judiciaire \u00e0 Paris. Il s\u2019agit d\u2019une proc\u00e9dure classique quand des ressortissants fran\u00e7ais figurent parmi les victimes. Le maire de la capitale, Enrique Penalosa, a d\u00e9nonc\u00e9 un  \u00ab\u00a0attentat l\u00e2che au centre Andino\u00a0\u00bb . Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Juan Manuel Santos, a condamn\u00e9 cette attaque et il a aussit\u00f4t ordonn\u00e9 au chef de la  police  nationale, le g\u00e9n\u00e9ral Jorge Nieto, d\u2019ouvrir une enqu\u00eate. Zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par des \u00e9trangers Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments communiqu\u00e9s par la police, l\u2019explosion s\u2019est produite vers 17\u00a0heures locales (minuit heure de Paris) dans les toilettes des femmes du centre commercial. Celui-ci est situ\u00e9 dans une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par des \u00e9trangers, d\u2019autant plus la veille de la f\u00eate des P\u00e8res. Une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs est charg\u00e9e des recherches pr\u00e9liminaires, et  \u00ab\u00a0des mesures pr\u00e9ventives\u00a0\u00bb  sont en cours, a expliqu\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Nieto. Le maire ne pouvait  dire  encore  \u00ab\u00a0quel groupe pourrait  \u00eatre  derri\u00e8re cet attentat\u00a0\u00bb , et le pr\u00e9sident Santos a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019 \u00ab\u00a0il n\u2019y a[vait] pas d\u2019indices clairs\u00a0\u00bb  permettant d\u2019identifier les responsables de l\u2019attentat. L\u2019ELN ( Arm\u00e9e  de lib\u00e9ration nationale, gu\u00e9variste) a fait  savoir  rapidement sur son compte  Twitter  qu\u2019elle  \u00ab\u00a0condamnait\u00a0\u00bb  cet attentat  \u00ab\u00a0ex\u00e9crable\u00a0\u00bb . L\u2019ELN n\u00e9gocie actuellement avec le gouvernement un accord de paix, \u00e0 l\u2019image de celui obtenu avec les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (FARC, marxistes), en cours d\u2019application apr\u00e8s plus d\u2019un demi-si\u00e8cle de conflit  arm \u00e9 qui a fait 260 000 morts et plus de 60 000 disparus. Le chef des FARC, Rodrigo Londono, alias \u00ab\u00a0Timochenko\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur  Twitter  l\u2019attentat et a exprim\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec les victimes."
}