{
    "description": "La Colombie entre dans son ultime phase de d\u00e9sarmement des FARC, le chercheur Jean-Jacques Kourliandsky pense que tout se jouera en 2018.",
    "body": "La Colombie entre, mardi\u00a020\u00a0juin, dans  la troisi\u00e8me et ultime phase du d\u00e9sarmement  des quelque 7\u00a0000\u00a0gu\u00e9rilleros des Forces  arm \u00e9es r\u00e9volutionnaires de  Colombie  (FARC, marxiste). Le groupe arm\u00e9 est cens\u00e9  achever  de  rendre  toutes ses armes \u00e0 l\u2019ONU d\u2019ici \u00e0 une semaine pour  continuer  d\u2019appliquer  le processus de paix, sign\u00e9 en novembre\u00a02016 . A la cl\u00e9, la fin de cinquante-trois ann\u00e9es de lutte  arm\u00e9e . Et pour les FARC, une r\u00e9int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, ainsi que la possibilit\u00e9 de  former  un groupe  politique . Jean-Jacques Kourliandsky  est chercheur \u00e0 l\u2019Institut des relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS) sur les questions ib\u00e9riques et consultant aupr\u00e8s de l\u2019administration publique. Pour lui, le destin de l\u2019accord de paix repose sur la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle colombienne, en\u00a02018. A ce stade, quels facteurs pourraient  emp\u00eacher  le processus de paix avec les FARC d\u2019aboutir\u00a0? La Colombie a une longue tradition de  culture  de la violence, qui s\u2019alimente elle-m\u00eame. L\u2019obstacle principal \u00e0 ces accords est que les acteurs de la violence dans le pays ne se limitent pas aux FARC. L\u2019ELN [arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale, gu\u00e9variste], la deuxi\u00e8me gu\u00e9rilla de Colombie apr\u00e8s les FARC, a refus\u00e9 de  participer  aux accords de paix initiaux, bien qu\u2019elle soit, maintenant, en n\u00e9gociation de son c\u00f4t\u00e9. Mais ce sont surtout les bandes mafieuses qui posent probl\u00e8me. Elles investissent les territoires ruraux laiss\u00e9s derri\u00e8re par les FARC, notamment la c\u00f4te pacifique colombienne. M\u00eal\u00e9s \u00e0 des trafics de drogue, de  voitures  ou encore de minerais, ces groupes ont des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s \u00e9conomiques et ne sont aucunement politis\u00e9s, contrairement aux FARC ou \u00e0 l\u2019ELN. Ces groupes de d\u00e9linquants agissent par app\u00e2t du gain, mais ils parviennent \u00e0 s\u2019afficher comme de v\u00e9ritables opposants au processus de paix. La r\u00e9forme agraire est l\u2019un des principaux points de l\u2019accord de paix. Elle pourrait  permettre  de  restituer  leurs terres aux paysans expropri\u00e9s par un demi-si\u00e8cle de conflit. Sauf que les groupes mafieux se sont positionn\u00e9s contre ces paysans, en d\u00e9fendant les int\u00e9r\u00eats des actuels occupants, allant jusqu\u2019\u00e0  assassiner  certains. Le processus de paix se poursuit, mais il prend du retard et est indiscutablement handicap\u00e9 par toute cette violence. Un demi-si\u00e8cle de conflit\u00a0; 7,1\u00a0millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es\u00a0; 260\u00a0000\u00a0morts et plus de 60\u00a0000 disparus\u2026 Trois ann\u00e9es de tractations entre le gouvernement du pr\u00e9sident Juan Manuel Santos (centriste) et les FARC sont-elles vraiment suffisantes pour  r\u00e9unifier  le pays et  r\u00e9int\u00e9grer  les FARC dans la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? Certainement pas. Les Colombiens en p\u00e9riph\u00e9rie des villes sont ceux qui ont le plus souffert de la guerre durant toutes ces d\u00e9cennies. Eux veulent la paix. C\u2019est pour cela que les campagnes ont bien plus vot\u00e9 en faveur du r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019accord de paix en octobre\u00a02016 que ne l\u2019ont fait les villes. Ce sont les habitants de ces derni\u00e8res qui ont finalement fait  gagner le \u00ab\u00a0non\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum . La Colombie devient de plus en plus urbaine et les habitants les  villes  voient les FARC comme des criminels avec qui il n\u2019y a pas de raison de  faire  la paix. Cet accord est aussi influenc\u00e9 par un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019opposition \u00e0 la politique globale du pr\u00e9sident Santos. Nous nous retrouvons dans une situation \u00e9trange o\u00f9 ce processus de paix avec les FARC est bien plus populaire \u00e0 l\u2019internationale qu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la Colombie. Juan Manuel Santos est v\u00e9ritablement le seul en ce moment \u00e0  d\u00e9fendre  l\u2019accord de paix dans son pays. Et tout cela est en partie \u00e0 cause d\u2019un agenda  politique  d\u00fb \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2018. Cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle pourrait-elle vraiment  mettre  en p\u00e9ril le processus de paix\u00a0? Historiquement, les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles ont toujours entrav\u00e9 les processus de paix en Colombie. Chaque accord trouv\u00e9 entre un groupe arm\u00e9 et le gouvernement finit par  \u00eatre  conspu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle suivante, et la violence se perp\u00e9tue par le biais d\u2019autres groupes arm\u00e9s. L\u2019\u00e9lection de 2018 pourrait ne pas faire exception. L\u2019ex-pr\u00e9sident Alvaro Uribe (2002-2010) de la droite conservatrice ne cesse de se  montrer  critique envers les accords avec les FARC. Les petits partis de gauche ne disent rien, alors qu\u2019ils sont pour la paix. Mais ils ne veulent pas faire de publicit\u00e9 au camp du pr\u00e9sident Santos. En fait, on ne parle de l\u2019accord de paix \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays que pour en  dire  du mal, ce qui n\u2019est pas pour  aider  son acceptation par une  population  urbaine de moins en moins int\u00e9ress\u00e9e par le sujet. Le 20\u00a0juin est une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire, mais sans r\u00e9el impact. Cet accord de paix, nous saurons s\u2019il avance, ou recule, apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle colombienne. Samedi\u00a018 juin a eu lieu  un attentat \u00e0 la bombe dans capitale Bogota , qui a fait trois victimes, dont une Fran\u00e7aise. Les auteurs de cet acte n\u2019ont toujours pas \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Mais le gouvernement semble  penser  que c\u2019\u00e9tait bel et bien le processus de paix qui \u00e9tait vis\u00e9 \u00e0 travers cet attentat\u2026 Il faut  analyser  le d\u00e9roulement de cet attentat. Il a eu lieu dans des toilettes r\u00e9serv\u00e9es aux femmes dans un  centre  commercial. L\u2019acte \u00e9tait cibl\u00e9. Les personnes vis\u00e9es \u00e9taient clairement des femmes urbaines, issues de classes ais\u00e9es. Je suis d\u2019accord avec les suppositions du gouvernement colombien. Cet attentat visait \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer un  contexte  de violence dans les villes et le timing permet de faire le lien avec l\u2019avanc\u00e9e du processus de paix. Cet acte a pour but de  cr\u00e9er  une instabilit\u00e9, donc d\u2019instiller l\u2019angoisse au sein des \u00e9lecteurs urbains qui sont, comme je le disais, les plus oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019accord. Perp\u00e9trer un attentat sans le  revendiquer  permet de  garder  la population dans une zone de brouillard et de faire passer l\u2019id\u00e9e qu\u2019un accord de paix avec des \u00ab\u00a0criminels\u00a0\u00bb va  ramener  la violence dans les villes. Nous savons \u00e0 qui cette angoisse pourrait profiter\u00a0: les groupes mafieux et ceux qui pensent que la place des FARC est en prison.",
    "title": "Colombie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous saurons si le processus de paix avance ou recule, apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/international/article/2017/06/20/accord-de-paix-avec-les-farc-nous-saurons-s-il-avance-ou-recule-apres-la-presidentielle_5148238_3210.html",
    "theme": "international",
    "newspaper": "Le Monde"
}