{
    "date": "18/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie-francaise/article/2017/06/18/reforme-du-travail-la-cfdt-se-mobilisera-si-les-syndicats-sont-squeezes-avertit-laurent-berger_5146357_1656968.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie francaise",
    "title": "R\u00e9forme du travail\u00a0: la CFDT \u00ab\u00a0se mobilisera\u00a0\u00bb si les syndicats sont \u00ab\u00a0squeez\u00e9s\u00a0\u00bb, avertit Berger",
    "description": "\u00ab\u00a0Les risques de manifestations et de violences sont importants tant la soci\u00e9t\u00e9 vit sous tension\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le num\u00e9ro un de la centrale r\u00e9formiste dans un entretien au \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb.",
    "body": "Si le gouvernement ne tient pas compte des \u00ab\u00a0lignes jaunes\u00a0\u00bb des syndicats pour  r\u00e9former  le code du  travail , la CFDT  \u00ab\u00a0se mobilisera\u00a0\u00bb , met en garde son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Laurent Berger,  dans le  Journal du dimanche . \u00ab\u00a0S\u2019il y a des d\u00e9saccords profonds, nous le dirons, car nous sommes libres et engag\u00e9s , dit M.\u00a0Berger dans cet entretien publi\u00e9 dimanche 18\u00a0juin.  Le gouvernement ne doit pas nous squeezer. S\u2019il le fait, nous nous mobiliserons.\u00a0Un pays qui fonctionne bien est un pays qui articule d\u00e9mocratie  politique  et d\u00e9mocratie sociale.\u00a0\u00bb Plus g\u00e9n\u00e9ralement, alors que le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives pourrait  donner  une majorit\u00e9 \u00e9crasante au mouvement du chef de l\u2019Etat, La R\u00e9publique en marche (LRM), M.\u00a0Berger a de nouveau exhort\u00e9 M. Macron \u00e0  \u00ab\u00a0partager le pouvoir\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Le  concentrer  ne serait pas sans p\u00e9rils et sans difficult\u00e9s tant les fractures sociales et territoriales sont r\u00e9elles\u00a0\u00bb , alerte-t-il, ajoutant que  \u00ab\u00a0les risques de manifestations et de violences sont importants tant la soci\u00e9t\u00e9 vit sous tension\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas pli\u00e9\u00a0\u00bb Sur la r\u00e9forme du code du travail souhait\u00e9e par le gouvernement, le num\u00e9ro un de la CFDT a\u00a0redit ses \u00ab\u00a0lignes jaunes\u00a0\u00bb, que sont le  \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019entreprise \u00e0 l\u2019usage de l\u2019employeur en cas d\u2019absence d\u2019accord avec les organisations syndicales\u00a0\u00bb  et le  \u00ab\u00a0plafonnement des dommages et int\u00e9r\u00eats vers\u00e9s aux prud\u2019hommes\u00a0\u00bb . Sur ce deuxi\u00e8me point,  \u00ab\u00a0nous sommes en d\u00e9saccord par principe, car il est normal de  toucher  une r\u00e9paration int\u00e9grale apr\u00e8s un licenciement abusif\u00a0\u00bb,  dit-il\u00a0:  \u00ab\u00a0Attention aux fausses solutions\u00a0!\u00a0\u00bb Enfin, M.\u00a0Berger revendique  \u00ab\u00a0d\u2019augmenter les indemnit\u00e9s l\u00e9gales de licenciement\u00a0\u00bb , de  \u00ab\u00a0d\u00e9velopper la place et les moyens des syndicats\u00a0\u00bb  et de  \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb  le r\u00f4le de la branche  \u00ab\u00a0en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l\u2019 emploi \u00a0\u00bb . Selon lui,  \u00ab\u00a0deux options\u00a0\u00bb  s\u2019offrent au gouvernement\u00a0:  \u00ab\u00a0une simplification b\u00eate et m\u00e9chante des relations sociales\u00a0\u00bb  ou  \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9laboration d\u2019un nouveau pacte  social  qui articule un droit du travail suppl\u00e9tif \u00e9lev\u00e9 avec un r\u00f4le renforc\u00e9 des branches et un espace de discussion dans les  entreprises \u00a0\u00bb . Mais,  \u00ab\u00a0contrairement \u00e0 ce que disent certains, ce n\u2019est pas pli\u00e9\u00a0\u00bb , veut  croire  M.\u00a0Berger.  \u00ab\u00a0Ne sifflons pas la fin du match avant qu\u2019il ne soit jou\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                R\u00e9forme du code du travail\u00a0: les flottements de l\u2019ex\u00e9cutif\n     \n Le gouvernement a engag\u00e9 une concertation avec les syndicats et le patronat pour sa r\u00e9forme du code du travail, qu\u2019il compte  faire  par ordonnances d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9."
}