{
    "description": "Le ministre allemand des finances explique pourquoi Berlin a souhait\u00e9 mettre le continent noir \u00e0 l\u2019agenda du G20",
    "author": "Marie de Verg\u00e8s",
    "title": "Wolfgang Sch\u00e4uble\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Afrique doit \u00eatre un espace de coop\u00e9ration et non de comp\u00e9tition\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie/article/2017/06/12/wolfgang-schauble-l-afrique-doit-etre-un-espace-de-cooperation-et-non-de-competition_5143124_3234.html",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "L\u2019 Allemagne , qui occupe cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du G20, a fix\u00e9 comme priorit\u00e9 de  stimuler  l\u2019investissement priv\u00e9 en  Afrique . Une grande conf\u00e9rence a lieu \u00e0 Berlin, lundi\u00a012 et mardi 13\u00a0juin, pour  faire   avancer  les travaux de cette initiative baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Compact With Africa\u00a0\u00bb. Le grand argentier allemand, Wolfgang Sch\u00e4uble, pr\u00e9cise au  Monde  le sens de cette strat\u00e9gie qui ne pr\u00e9voit pas d\u2019 aide  financi\u00e8re mais vise \u00e0  attirer  les investisseurs. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019Afrique attend un \u00ab\u00a0plan Merkel\u00a0\u00bb pour le continent\n     \n Pourquoi  avoir  fait du partenariat avec l\u2019Afrique une priorit\u00e9 du G20\u00a0? Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons senti combien les risques g\u00e9opolitiques li\u00e9s au  d\u00e9veloppement  \u00e9conomique \u00e9taient d\u2019une importance capitale. C\u2019est particuli\u00e8rement vrai concernant l\u2019Afrique. Ce continent joue un r\u00f4le crucial pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, tant par son potentiel que pour les risques qu\u2019il repr\u00e9sente. Cette initiative rencontre un \u00e9cho tr\u00e8s positif parmi les pays africains. Elle est de long terme et restera \u00e0 l\u2019agenda du G20 car l\u2019 Argentine , qui en aura la pr\u00e9sidence apr\u00e8s nous, s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 la  poursuivre . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019int\u00e9r\u00eat grandissant d\u2019Angela Merkel pour l\u2019Afrique\n     \n De quoi s\u2019agit-il exactement\u00a0? Le sens de ce  projet  n\u2019est pas d\u2019adopter un nouvel instrument financier pour l\u2019Afrique. Son objectif est d\u2019encourager les investissements priv\u00e9s sur le continent. Il s\u2019agit, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, de  lister  les besoins de d\u00e9veloppement et d\u2019aider \u00e0  identifier  les projets utiles. De l\u2019autre, il faut  cr\u00e9er  les conditions d\u2019un cadre r\u00e9glementaire et juridique propice aux affaires. C\u2019est le pr\u00e9alable \u00e0 tout investissement priv\u00e9 et il revient aux Etats africains, eux-m\u00eames, de  mettre  de l\u2019ordre dans leurs appareils d\u2019Etat. L\u2019ensemble est \u00e9labor\u00e9 en  coop\u00e9ration  \u00e9troite avec les pays africains mais aussi les institutions multilat\u00e9rales comme la Banque mondiale, la Banque africaine de d\u00e9veloppement ou le Fonds mon\u00e9taire  international . Tout est sur la base du volontariat, nous n\u2019imposons rien. C\u2019est important car l\u2019\u00e9poque coloniale n\u2019est pas si \u00e9loign\u00e9e dans les esprits. Certaines ONG critiquent une initiative trop abstraite et qui, justement, ne pr\u00e9voit de mettre aucun argent sur la table\u2026 Le G20 n\u2019est pas une enceinte pour mettre en place des aides financi\u00e8res. Il existe pour celles-ci d\u2019autres canaux, comme la coop\u00e9ration ou l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement. Cette strat\u00e9gie du G20 vise, je l\u2019ai dit, l\u2019investissement priv\u00e9. Bien s\u00fbr, l\u2019Afrique a besoin d\u2019argent public, pour  d\u00e9velopper  notamment ses infrastructures. Mais on peut aussi  changer  beaucoup de choses avec les investissements priv\u00e9s. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Berlin veut que le G20 aide l\u2019Afrique\n     \n La  France  joue-t-elle dans cette initiative un r\u00f4le important\u00a0? Oui, elle est tr\u00e8s active. D\u2019ailleurs, tous nos partenaires europ\u00e9ens soutiennent beaucoup ce projet. Nous coop\u00e9rons aussi avec la  Chine , l\u2019 Inde , l\u2019 Indon\u00e9sie , ou l\u2019 Afrique du Sud , qui joue un r\u00f4le de m\u00e9diateur. Pour le reste du  monde , l\u2019Afrique doit  \u00eatre  un espace de coop\u00e9ration, non de comp\u00e9tition. Comment les pays sont-ils s\u00e9lectionn\u00e9s\u00a0? Ils postulent eux-m\u00eames. C\u2019est ouvert \u00e0 tout  le monde  et personne n\u2019est contraint. Nous avons d\u00e9j\u00e0 sept pays qui y participent\u00a0: le  Maroc , la  Tunisie , le  Rwanda , le  S\u00e9n\u00e9gal , la C\u00f4te d\u2019Ivoire, le  Ghana  et l\u2019 Ethiopie . Et trois autres r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 se  porter  candidats. N\u2019est-il pas regrettable que les premiers pays participants soient parmi les plus riches en Afrique\u00a0? L\u2019action des premiers pays africains impliqu\u00e9s doit \u00eatre un succ\u00e8s. S\u2019ils r\u00e9ussissent \u00e0  obtenir  des r\u00e9sultats concrets favorables \u00e0 leur d\u00e9veloppement, ils serviront d\u2019exemple et donneront \u00e0 d\u2019autres l\u2019envie d\u2019emprunter la m\u00eame voie. On a donc r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 quelle pourrait \u00eatre la premi\u00e8re vague de pays la plus \u00e0 m\u00eame de s\u2019engager avec succ\u00e8s dans cette initiative. Mais tous sont invit\u00e9s et nous notons un int\u00e9r\u00eat grandissant en Afrique pour ces partenariats d\u2019investissement. L\u2019Afrique n\u2019y est pas passive, elle y joue un r\u00f4le actif. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Berlin \u00e0 la reconqu\u00eate de l\u2019Afrique\n     \n Pourquoi cet int\u00e9r\u00eat grandissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019un continent avec lequel votre pays n\u2019a pas une longue tradition\u00a0? L\u2019Afrique est le continent voisin de l\u2019Europe. Les d\u00e9fis qu\u2019elle pose sont donc europ\u00e9ens, pas seulement allemands. Si nous ne parvenons pas \u00e0 cr\u00e9er les conditions pour  stabiliser  l\u2019Afrique, les probl\u00e8mes se multiplieront. Le reste du monde devra en  assumer  les r\u00e9percussions, notamment l\u2019 Europe . En Allemagne, la crise migratoire nous a ouvert les yeux. Il faut  refuser  l\u2019inertie et  prendre  notre part de responsabilit\u00e9 dans un monde de plus en plus int\u00e9gr\u00e9. Nous qui sommes aujourd\u2019hui plus forts, politiquement et \u00e9conomiquement, que d\u2019autres parties du monde, nous devons  proposer  notre aide. S\u2019agit-il aussi d\u2019ouvrir de nouveaux march\u00e9s pour les  entreprises  allemandes\u00a0? Le d\u00e9veloppement sur ce continent peut aussi leur  profiter  d\u00e8s lors qu\u2019il est gage de stabilit\u00e9. C\u2019est un aspect de la mondialisation\u00a0: ce n\u2019est pas un jeu \u00e0 somme nulle mais il peut  b\u00e9n\u00e9ficier  \u00e0 tous et cela vaut aussi en Afrique. Et d\u2019ailleurs nous, Europ\u00e9ens, nous devons \u00eatre pr\u00eats \u00e0  ouvrir  davantage nos march\u00e9s aux produits africains."
}