{
    "body": "A deux jours d\u2019un conseil europ\u00e9en important \u00e0 double  titre  \u2013 parce qu\u2019il co\u00efncide avec le d\u00e9but des n\u00e9gociations sur le Brexit et qu\u2019il est le premier auquel assistera Emmanuel Macron depuis son \u00e9lection \u2013, Angela Merkel a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0  discuter  des propositions du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais en faveur du renforcement de la zone euro. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Dans la zone euro, l\u2019embellie \u00e9conomique se confirme\n     \n \u00ab\u00a0Nous pouvons tr\u00e8s bien  r\u00e9fl\u00e9chir  \u00e0 un ministre commun des  finances \u00a0\u00bb , a notamment d\u00e9clar\u00e9 la chanceli\u00e8re allemande, mardi 20\u00a0juin, devant un parterre de chefs d\u2019entreprise r\u00e9unis, \u00e0 Berlin, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019 industrie  allemande.  \u00ab\u00a0Nous pouvons tr\u00e8s bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un budget de la zone euro, s\u2019il est clair qu\u2019il sert \u00e0 en  renforcer  la structure g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0  faire  des choses qui ont du sens\u00a0\u00bb , a-t-elle poursuivi. Sur le fond, les propos de M me  Merkel ne sont pas nouveaux. Ils s\u2019inscrivent dans la droite ligne de ceux qu\u2019elle a prononc\u00e9s lors de la premi\u00e8re conf\u00e9rence de presse qu\u2019elle a tenue aux c\u00f4t\u00e9s de M. Macron, quand celui-ci a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 la chancellerie, le 15\u00a0mai, au lendemain de son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. En cela, ils confirment sa volont\u00e9 de  voir   aboutir  les travaux engag\u00e9s par le groupe de  travail  constitu\u00e9 apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de ce dernier et charg\u00e9 de faire des  \u00ab\u00a0propositions concr\u00e8tes pour  progresser  dans l\u2019int\u00e9gration de la zone euro\u00a0\u00bb . Un groupe de travail qui devra  remettre  ses conclusions avant le prochain conseil des ministres franco-allemand, pr\u00e9vu le 13\u00a0juillet \u00e0  Paris , et qui est cens\u00e9 faire des propositions dans quatre domaines\u00a0: la  \u00ab\u00a0convergence fiscale\u00a0\u00bb  (avec, pour  \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb , la question de l\u2019imp\u00f4t sur les  soci\u00e9t\u00e9 s), la  \u00ab\u00a0coordination des politiques \u00e9conomiques\u00a0\u00bb , les  \u00ab\u00a0initiatives qui peuvent  \u00eatre  prises en mati\u00e8re d\u2019investissements\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du chantier institutionnel\u00a0\u00bb , th\u00e8me cher \u00e0 M.\u00a0Macron, dont le programme pr\u00e9voit  \u00ab\u00a0un budget de la zone euro vot\u00e9 par un Parlement de la zone euro et ex\u00e9cut\u00e9 par un ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances de la zone euro\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Impulsion\u00a0\u00bb Quarante-huit heures apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises, les derni\u00e8res d\u00e9clarations de M me\u00a0 Merkel n\u2019ont cependant rien de fortuit. Pour la chanceli\u00e8re, dont le plus proche collaborateur, Peter Altmaier, a tweet\u00e9, dimanche soir, en fran\u00e7ais\u00a0:  \u00ab\u00a0F\u00e9licitation cordiale\u00a0\u00bb . Avant d\u2019ajouter, en allemand\u00a0:  \u00ab\u00a0la  France  a maintenant un pr\u00e9sident fort avec une majorit\u00e9 forte au Parlement. Bon pour l\u2019 Europe  et pour l\u2019 Allemagne .\u00a0\u00bb  Le message est clair\u00a0: face au nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui se pr\u00e9sente comme le champion de la  \u00ab\u00a0refondation\u00a0\u00bb  de l\u2019Europe, Berlin n\u2019entend pas  appara\u00eetre  en retrait, mais compte bien au contraire  participer  pleinement \u00e0 cette  \u00ab\u00a0impulsion\u00a0\u00bb , selon le terme employ\u00e9 par M me \u00a0Merkel, le 15\u00a0mai, lors de sa rencontre avec M.\u00a0Macron. En cela, les derni\u00e8res d\u00e9clarations de la chanceli\u00e8re doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es comme  \u00ab\u00a0un signe de sa volont\u00e9 d\u2019aller de l\u2019avant et du fait que ces nouvelles avanc\u00e9es ne peuvent se faire que dans la  coop\u00e9ration  tr\u00e8s \u00e9troite avec la France\u00a0\u00bb , d\u00e9crypte une source gouvernementale allemande.  \u00ab\u00a0Il y a la conviction, \u00e0 Berlin, que la dynamique ne peut se faire qu\u2019\u00e0  partir  d\u2019un accord tr\u00e8s fort entre l\u2019Allemagne et la France, m\u00eame si, \u00e0 terme, l\u2019id\u00e9e n\u2019est pas de  rester  dans le pur franco-allemand et que la r\u00e9flexion sur l\u2019approfondissement de la zone euro doit \u00eatre \u00e9largie \u00e0 d\u2019autres pays\u00a0\u00bb , poursuit cette derni\u00e8re. Avant tout une conservatrice allemande Reste \u00e0  \u00e9valuer  la port\u00e9e exacte des propos de M me \u00a0Merkel. A trois mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives allemandes du 24\u00a0septembre, lors desquelles elle briguera un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, celle-ci a manifestement l\u2019intention de ne pas  laisser  son adversaire, le  social -d\u00e9mocrate Martin Schulz,  profiter  de son statut d\u2019ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en pour se  pr\u00e9senter  comme le seul d\u00e9fenseur d\u2019une  politique  europ\u00e9enne ambitieuse. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, M me \u00a0Merkel, que les sondages donnent largement favorite, sait qu\u2019elle ne peut s\u2019avancer sur ce terrain qu\u2019avec prudence. D\u2019o\u00f9 sans doute le fait qu\u2019elle ait tenu \u00e0  pr\u00e9ciser , mardi, que la cr\u00e9ation d\u2019un poste de ministre des finances de la zone euro ne pourrait se faire  \u00ab\u00a0que si certaines conditions sont remplies\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Pourquoi Angela Merkel est-elle toujours aussi populaire\u00a0?\n     \n La formule est elliptique mais, selon un haut fonctionnaire allemand proche du dossier, elle signifie clairement que  \u00ab\u00a0ce pas en avant dans l\u2019int\u00e9gration de la zone euro ne peut se faire que si tous les partenaires sont s\u00e9rieux, en particulier sur le plan budg\u00e9taire\u00a0\u00bb . Une fa\u00e7on de  dire  que, si M me\u00a0 Merkel se montre aujourd\u2019hui ouverte \u00e0 relance de la dynamique europ\u00e9enne, y compris en acceptant une r\u00e9vision des trait\u00e9s, comme elle l\u2019a laiss\u00e9  entendre  le 15\u00a0mai, elle reste avant tout une conservatrice allemande. Autrement dit une dirigeante soucieuse avant tout, pour le moment, de ne  prendre  aucune initiative susceptible de  froisser  son \u00e9lectorat et de  mettre  en p\u00e9ril ses chances de se faire  r\u00e9\u00e9lire  \u00e0 l\u2019automne.",
    "title": "Angela Merkel soutient Emmanuel Macron dans sa volont\u00e9 de r\u00e9former la zone euro",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "Thomas Wieder",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/21/angela-merkel-soutient-emmanuel-macron-dans-sa-volonte-de-reformer-la-zone-euro_5148324_3214.html",
    "description": "Devant des industriels r\u00e9unis mardi \u00e0 Berlin, la chanceli\u00e8re allemande a notamment jug\u00e9 possible la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0ministre commun des finances\u00a0\u00bb.",
    "theme": "europe"
}