{
    "description": "L\u2019A\u00efd el-Fitr, la f\u00eate de la rupture du je\u00fbne qui marque la fin du mois sacr\u00e9 du ramadan, aura lieu dimanche a annonc\u00e9 le Conseil fran\u00e7ais du culte musulman (CFCM).",
    "body": "C\u2019est la fin d\u2019un mois sacr\u00e9 pour les musulmans. Ces derniers f\u00eateront, dimanche 25\u00a0juin, l\u2019A\u00efd el-Fitr, la f\u00eate de la rupture du je\u00fbne, trente jours apr\u00e8s le d\u00e9but du ramadan,  dont les rites de je\u00fbne, de pri\u00e8res et de convivialit\u00e9 sont tr\u00e8s suivis. L\u2019annonce officielle de la date de la fin de ce mois sacr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 faite samedi soir, par le Conseil fran\u00e7ais du culte musulman (CFCM), dans un communiqu\u00e9. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise  \u00ab\u00a0unanimement\u00a0\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 pour sa part le mouvement Musulmans de France (ex-UIOF, issu des Fr\u00e8res musulmans). La date a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e de son c\u00f4t\u00e9 par l\u2019Union des mosqu\u00e9es de  France  (UMF). Fixer les  dates de d\u00e9but et de fin du ramadan  a parfois vir\u00e9 au casse-t\u00eate ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour les musulmans, entre les adeptes du calcul astronomique \u00e0 l\u2019avance et ceux qui observent la lune. Le Proph\u00e8te aurait prescrit dans un hadith, c\u2019est-\u00e0-dire dans un commentaire oral\u00a0:  \u00ab\u00a0Ne je\u00fbnez que lorsque vous verrez le croissant lunaire et ne rompez le je\u00fbne que lorsque  vous  le verrez aussi\u00a0\u00bb . L\u2019A\u00efd el-Fitr ou A\u00efd el-Seghir (petite f\u00eate) est l\u2019une des deux dates les plus solennelles du calendrier musulman avec l\u2019autre A\u00efd, A\u00efd el-K\u00e9bir ou A\u00efd el-Adha, la grande f\u00eate ou f\u00eate du sacrifice. Elle tombe le premier jour du mois suivant le ramadan, dit de  \u00ab\u00a0chawwal\u00a0\u00bb . Une ann\u00e9e \u00e9prouvante Quatri\u00e8me pilier de l\u2019 islam ,  le ramadan avait commenc\u00e9 le 27\u00a0mai  en France, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvant cette ann\u00e9e avec des journ\u00e9es toujours plus longues et un \u00e9pisode de canicule. Durant l\u2019A\u00efd el-Fitr, le musulman est invit\u00e9 \u00e0  acquitter  avec la grande pri\u00e8re du matin une aum\u00f4ne pour les pauvres, fix\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement en France \u00e0 cinq euros par personne. Cette journ\u00e9e est aussi l\u2019occasion de repas de f\u00eate, en  famille , et de visites rendues \u00e0 ses proches. Dans son communiqu\u00e9, le CFCM dit  \u00ab\u00a0saisir cette occasion pour  assurer  l\u2019ensemble de nos concitoyens de toutes confessions et de toutes convictions, de ses pri\u00e8res fraternelles pour que notre Nation vive dans la paix et la solidarit\u00e9.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Quiz\u00a0: que savez-vous du ramadan\u00a0?\n     \n Emmanuel Macron avait \u00e9t\u00e9 mardi soir  le premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis dix ans \u00e0  participer  \u00e0 l\u2019iftar ( d\u00eener  de rupture du je\u00fbne) annuel du CFCM. Il avait appel\u00e9 les responsables de l\u2019islam en France \u00e0  prendre  leur part dans le  \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb  contre les  \u00ab\u00a0pr\u00e9dicateurs de haine\u00a0\u00bb  et le  \u00ab\u00a0repli identitaire\u00a0\u00bb . Les fid\u00e8les musulmans sont entre quatre \u00e0 cinq millions en France et selon des \u00e9tudes, 70\u00a0% \u00e0 80\u00a0% d\u2019entre eux observent les pratiques socioreligieuses du ramadan.",
    "title": "Ramadan\u00a0: les musulmans de France f\u00eatent dimanche la rupture du je\u00fbne",
    "date": "25/06/2017",
    "theme": "religions",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/religions/article/2017/06/25/ramadan-les-musulmans-de-france-fetent-dimanche-la-rupture-du-jeune_5150717_1653130.html?xtor=RSS-3208"
}