{
    "description": "Mathieu Buonafine, 1er prix du jury de Ma th\u00e8se en 180 secondes en 2016, y voit un atout pour rejoindre, apr\u00e8s sa th\u00e8se, un laboratoire pharmaceutique et continuer ses recherches sur les maladies cardiovasculaires.",
    "author": "Adrien de Tricornot",
    "title": "\u00ab\u00a0Ma th\u00e8se en 180 secondes m\u2019a permis de me d\u00e9marquer, pour travailler dans l\u2019industrie\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "universites",
    "url": "http://www.lemonde.fr/universites/article/2017/06/12/ma-these-en-180-secondes-m-a-permis-de-me-demarquer-pour-travailler-dans-l-industrie_5143320_4468207.html",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Mathieu Buonafine a obtenu en 2016 le premier prix du jury \u00e0 la finale Ma th\u00e8se en 180\u00a0secondes en pr\u00e9sentant sur sc\u00e8ne, en trois minutes, lors de ce  concours  organis\u00e9 par le CNRS et la Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9, ses travaux sur les maladies cardiovasculaires. D octorant  au  centre  de recherches des Cordeliers de l\u2019Inserm (universit\u00e9 Pierre-et-Marie-Curie, au sein de Sorbonne  Universit\u00e9s , \u00e0  Paris ), Mathieu Buonafine b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une  bourse  de la r\u00e9gion  Ile-de-France  et est d\u00e9sormais en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de th\u00e8se de recherche biom\u00e9dicale, dont l\u2019intitul\u00e9 exact est \u00ab\u00a0Etude du r\u00f4le de la neutrophil gelatinase-associated lipocalin dans les effets cardiovasculaires de l\u2019activation du r\u00e9cepteur min\u00e9ralocortico\u00efde\u00a0\u00bb . \u00ab Je poursuis mon petit bonhomme de chemin, et je vais  rentrer  dans la derni\u00e8re ligne droite. Ma cible est un r\u00e9cepteur impliqu\u00e9 dans diff\u00e9rentes  pathologies  de diff\u00e9rents organes, et le but sera de le  bloquer  \u00e9ventuellement. Il faut  faire  la d\u00e9monstration que ce processus est viable et appropri\u00e9 cliniquement, et  travailler  sur la question des effets secondaires. Pour l\u2019heure, nous creusons l\u2019aspect fondamental : comment cette mol\u00e9cule fonctionne.\u00a0\u00bb Recevoir le prix de MT180s a donn\u00e9 une forte visibilit\u00e9 \u00e0 Mathieu Buonafine, et a mis en valeur ses capacit\u00e9s en communication. Un atout pr\u00e9cieux pour son  projet  : le doctorant a aussi suivi un  MBA  au Coll\u00e8ge des ing\u00e9nieurs dans le but d\u2019obtenir un double dipl\u00f4me, et, lorsque sa th\u00e8se se terminera, de travailler dans un grand groupe pharmaceutique. \u00ab\u00a0Mon  avenir  imm\u00e9diat, c\u2019est de  rejoindre  l\u2019industrie. Je rentrerai bient\u00f4t dans un processus de recrutement. Avec Ma th\u00e8se en 180 secondes, j\u2019ai aussi fait la d\u00e9monstration que j\u2019\u00e9tais capable de  pr\u00e9senter  mes travaux devant des centaines de personnes, d\u2019aller \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 la radio ou d\u2019\u00eatre re\u00e7u par le premier ministre... Or, une th\u00e8se classique ne permet pas tr\u00e8s facilement de se  d\u00e9marquer . On peut  avoir  des prix acad\u00e9miques dans des congr\u00e8s mais avec une exposition m\u00e9diatique tr\u00e8s modeste vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9 et m\u00eame de l\u2019 industrie .\u00a0\u00bb Ce parcours devrait finalement lui  permettre  de  poursuivre  ses recherches, au-del\u00e0 de la phase initiale, avec l\u2019objectif de  pouvoir  un jour  mettre  au point un traitement m\u00e9dical. \u00ab\u00a0Ma th\u00e8se prend corps \u00e0 travers un projet europ\u00e9en de laboratoires de recherche avec l\u2019appui d\u2019entreprises priv\u00e9es charg\u00e9es de  d\u00e9velopper  des mol\u00e9cules : si cela est convaincant, il y aura un partenariat avec les \u00ab Big Pharma \u00bb (grandes  entreprises  pharmaceutiques) pour d\u00e9velopper les mol\u00e9cules et les  raffiner , avec des essais cliniques chez l\u2019homme.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0Remporter Ma th\u00e8se en 180 secondes m\u2019a aid\u00e9e \u00e0 partir en postdoc au Danemark\u00a0\u00bb\n     \n \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0En pr\u00e9sentant ma th\u00e8se en 180 secondes, j\u2019ai suscit\u00e9 une vocation\u00a0\u00bb\n     \n Nous publions, jusqu\u2019\u00e0 la finale 2017 de Ma th\u00e8se en 180 secondes, mercredi 14 juin \u00e0 Paris, de courts  portraits  des laur\u00e9ats des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions : "
}