{
    "description": "Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche et leurs alli\u00e9s dominent tr\u00e8s largement une Assembl\u00e9e nationale profond\u00e9ment remani\u00e9e et sensiblement f\u00e9minis\u00e9e.",
    "author": "Anne-A\u00ebl Durand",
    "title": "Assembl\u00e9e, gouvernement, Mossoul, canicule\u00a0: les informations de la semaine \u00e0 retenir",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "les decodeurs",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/24/assemblee-gouvernement-mossoul-canicule-les-informations-de-la-semaine-a-retenir_5150425_4355770.html",
    "body": "Du second tour des l\u00e9gislatives \u00e0 l\u2019\u00e9pisode de forte chaleur qui a frapp\u00e9 l\u2019Hexagone, voici notre tour d\u2019horizon de l\u2019actualit\u00e9 des sept derniers jours. Les macronistes en force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 18 juin, a donn\u00e9 une large majorit\u00e9 au mouvement d\u2019Emmanuel Macron, la R\u00e9publique en marche (LRM), alli\u00e9e au  MoDem  de  Fran\u00e7ois Bayrou . Ces derniers remportent \u00e0 eux deux 350 si\u00e8ges, bien plus que le seuil de la majorit\u00e9 absolue (289 \u00e9lus). C\u2019est une victoire pour le nouveau pr\u00e9sident, qui a d\u00e9sormais les coud\u00e9es franches pour  gouverner , bien que le second tour constitue  un \u00e9chec relatif  par rapport aux estimations. La cons\u00e9quence d\u2019une mobilisation moindre de son \u00e9lectorat et  d\u2019une abstention qui a battu tous les records  de la V e \u00a0R\u00e9publique, \u00e0 57,4\u00a0%. Si des \u00ab\u00a0t\u00e9nors\u00a0\u00bb de la  politique  nationale seront dans l\u2019H\u00e9micycle  \u2013\u00a0 Jean-Luc M\u00e9lenchon (La  France  insoumise, LFI),  Marine Le Pen  ( Front national , FN),  Manuel Valls , Christian Jacob ( Les R\u00e9publicains , LR)\u00a0\u2013, d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s au second tour, comme Florian Philippot (FN), Najat Vallaud-Belkacem, Jean-Jacques Urvoas et Myriam El Khomri (PS) ou Nathalie Kosciusko-Morizet (LR). L\u2019Assembl\u00e9e nationale  se retrouve largement renouvel\u00e9e , avec 429 d\u00e9put\u00e9s qui n\u2019\u00e9taient pas \u00e9lus lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature (75\u00a0%). Autre record\u00a0: le nombre de femmes (224),  qui repr\u00e9sentent 38,8\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s  (contre 27\u00a0% lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature). Visualiser  la carte des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus circonscription par circonscription  et  retrouver   les r\u00e9sultats par bureau de vote LR et son alli\u00e9 de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants ( UDI ) ont r\u00e9sist\u00e9 mieux que pr\u00e9vu, dimanche, obtenant 130 \u00e9lus, mais ils ne formeront pas une opposition unie, puisque  Thierry Sol\u00e8re (Hauts-de-Seine) a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un groupe de d\u00e9put\u00e9s LR et UDI \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb  pr\u00eats \u00e0  voter  certains textes avec la majorit\u00e9 LRM. La gauche radicale aussi a act\u00e9 son divorce\u00a0 : les onze \u00e9lus du  Parti communiste  (PCF) se sont alli\u00e9s \u00e0 quatre d\u00e9put\u00e9s ultramarins pour  cr\u00e9er  un groupe parlementaire distinct des seize repr\u00e9sentants de LFI. Le PS, grand perdant des l\u00e9gislatives, est aussi en crise. Le premier secr\u00e9taire du parti, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour,  a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission dimanche soir . Malgr\u00e9 ses huit \u00e9lus, le FN ne parvient pas \u00e0  atteindre  le palier de quinze d\u00e9put\u00e9s minimum pour  former  un groupe parlementaire. L\u2019analyse\u00a0:  Le jeu des sept familles de l\u2019Assembl\u00e9e nationale Trois t\u00e9nors du MoDem quittent le gouvernement Apr\u00e8s une victoire aux l\u00e9gislatives, les ajustements du gouvernement devaient  \u00eatre  mineurs, mais ce remaniement technique a pris au cours de la semaine un tour plus  politique . Lundi, le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, Richard Ferrand, affaibli par des affaires li\u00e9es aux Mutuelles de  Bretagne ,  a renonc\u00e9 \u00e0 \u00eatre reconduit  ; il pr\u00e9sidera le groupe majoritaire \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le lendemain, Sylvie Goulard  a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne souhaitait pas \u00eatre reconduite au minist\u00e8re des arm\u00e9es , pour  \u00ab\u00a0\u00eatre en mesure de  d\u00e9montrer  librement sa bonne foi\u00a0\u00bb  dans  l\u2019affaire des assistants parlementaires du MoDem . Enfin, mercredi,  le garde des sceaux Fran\u00e7ois Bayrou a choisi lui aussi de quitter le minist\u00e8re de la justice \u00e0 cause de la m\u00eame affaire, suivi par la ministre des affaires europ\u00e9ennes, Marielle de Sarnez . Le nouveau gouvernement Philippe\u00a02 fait d\u00e9sormais  la part belle aux experts  (Nicole Belloubet, Florence Parly) et aux  fid\u00e8les de la premi\u00e8re heure d\u2019Emmanuel Macron  (St\u00e9phane Travert, Benjamin Griveaux, Julien Denormandie). Visuel\u00a0:  Age, parit\u00e9, exp\u00e9rience\u2026 explorez le gouvernement Philippe 2 Lire l\u2019entretien avec l\u2019\u00e9ditorialiste du  Monde  G\u00e9rard Courtois\u00a0: \u00ab \u00a0Emmanuel Macron a constitu\u00e9 un gouvernement \u00e0 son image\u00a0\u00bb Mossoul\u00a0: l\u2019EI d\u00e9truit la mosqu\u00e9e Al-Nouri La mosqu\u00e9e Al-Nouri et son c\u00e9l\u00e8bre minaret inclin\u00e9, datant du XII e  si\u00e8cle,  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, mercredi, par une explosion attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019organisation Etat islamique (EI) , alors que les forces  arm \u00e9es irakiennes progressaient dans la vieille ville. Ces troupes rencontrent une r\u00e9sistance acharn\u00e9e des djihadistes retranch\u00e9s dans le d\u00e9dale de ruelles. Le reportage\u00a0:  Les forces irakiennes ont lanc\u00e9 l\u2019assaut sur la vieille ville de Mossoul Cette mosqu\u00e9e \u00e9tait un monument historique majeur, \u00e9difi\u00e9 en\u00a01171, mais aussi un embl\u00e8me pour l\u2019organisation djihadiste, puisque c\u2019est l\u00e0 que l\u2019autoproclam\u00e9 calife Abou Bakr Al-Baghdadi avait fait son unique apparition publique, le 4\u00a0juillet 2014. L\u2019analyse\u00a0:  La mosqu\u00e9e Al-Nouri de Mossoul, embl\u00e8me de la ville mais aussi des djihadistes Tentatives d\u2019attentat \u00e0  Paris  et \u00e0 Bruxelles Un homme  a volontairement percut\u00e9 un v\u00e9hicule de gendarmes mobiles , lundi sur les Champs-Elys\u00e9es. Lors du choc, la  voiture , qui contenait des explosifs, s\u2019est embras\u00e9e mais n\u2019a pas explos\u00e9. Le conducteur, qui portait une arme, est mort lors de l\u2019attaque. Il s\u2019agit d\u2019un Fran\u00e7ais de 31 ans,  jamais condamn\u00e9 mais fich\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00a0\u00bb  (pour \u00ab\u00a0s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat\u00a0\u00bb) depuis 2015 pour son appartenance \u00e0 la \u00ab\u00a0mouvance islamiste radicale\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s la d\u00e9couverte  d\u2019un v\u00e9ritable arsenal , dont des armes poss\u00e9d\u00e9es l\u00e9galement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron  s\u2019est dit favorable  au croisement du fichier S et des permis de d\u00e9tention d\u2019armes. Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la gare de Bruxelles, mardi, quand un homme  a d\u00e9clench\u00e9 une \u00ab\u00a0explosion partielle\u00a0\u00bb  de son sac contenant \u00ab\u00a0des clous et de petites bonbonnes de gaz\u00a0\u00bb, sans  faire  de victime. Il s\u2019est ensuite pr\u00e9cipit\u00e9 sur un militaire avant d\u2019\u00eatre abattu. L\u2019homme, un Marocain de 36 ans, n\u2019\u00e9tait pas connu pour des faits de terrorisme. Canicule et temp\u00e9ratures record sur la France L\u2019\u00e9t\u00e9 a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort\u00a0: le 21\u00a0juin a \u00e9t\u00e9  la journ\u00e9e de juin la plus chaude en France depuis 1945, selon Meteo France .  La canicule  a touch\u00e9 plus des deux tiers des d\u00e9partements fran\u00e7ais, entra\u00eenant une forte pollution \u00e0 l\u2019ozone, notamment en  Ile-de-France . Depuis la canicule meurtri\u00e8re de 2003, les  pouvoir  publics ont  intensifi\u00e9 la pr\u00e9vention \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9gard des personnes \u00e2g\u00e9es . En revanche, le code du  travail  ne pr\u00e9voit pas de temp\u00e9rature maximale \u00e0  partir  de laquelle on peut  quitter  le bureau, l\u2019usine ou le chantier. Le zoom\u00a0:  Canicule et droit du travail\u00a0: que dit la loi\u00a0? Incendie meurtrier au Portugal Le gigantesque incendie de for\u00eat  qui a \u00e9clat\u00e9 samedi dans le centre du Portugal  apr\u00e8s un orage a provoqu\u00e9 la mort de 64 personnes et plus de 200 bless\u00e9s. Cette catastrophe est la plus meurtri\u00e8re de l\u2019 histoire  r\u00e9cente du pays. La plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es par les flammes dans leur voiture. Le reportage (en abonn\u00e9s)\u00a0:  Au Portugal, dans les paysages calcin\u00e9s de la nationale 236 Vu du web\u00a0:  La photo virale qui r\u00e9sume le combat et les sacrifices des pompiers portugais Et aussi\u2026 Londres.  Un homme  a fonc\u00e9 sur des pi\u00e9tons pr\u00e8s d\u2019une mosqu\u00e9e de la capitale britannique , dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, tuant une personne et blessant dix autres. Tour Grenfell.  Un r\u00e9frig\u00e9rateur d\u00e9fectueux serait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incendie de la tour Grenfell, dans la nuit du 13 au 14 juin \u00e0 Londres. Le bilan du drame  s\u2019est encore alourdi \u00e0 au moins 79 personnes mortes ou disparues , lundi. Brexit.  Les demandes de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise par des ressortissants britanniques  ont explos\u00e9 en 2016 apr\u00e8s le Brexit , avec 1 363 demandes contre 385 en 2015, selon des chiffres obtenus par  Le Monde  lundi. Union europ\u00e9enne.  Emmanuel Macron et ses homologues de l\u2019UE ont r\u00e9ussi  \u00e0 donner l\u2019image d\u2019une Europe renouvel\u00e9e jeudi lors du Conseil europ\u00e9en de Bruxelles . Cor\u00e9e du Nord.  L\u2019\u00e9tudiant am\u00e9ricain Otto Warmbier, qui avait \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 aux Etats-Unis r\u00e9cemment apr\u00e8s  avoir  \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu un an et demi par Pyongyang,  est mort lundi . Bac.  L\u2019\u00e9dition 2017 du baccalaur\u00e9at, dont les \u00e9preuves \u00e9crites se terminaient cette semaine, a eu son lot de  couacs abondamment relay\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux . Coll\u00e8ge.  Un arr\u00eat\u00e9 publi\u00e9 le 18 juin  r\u00e9tablit d\u00e8s la rentr\u00e9e 2017  des classes bilangues et europ\u00e9ennes et renforce des options comme le latin et le grec. Torcy.  La cour d\u2019assises sp\u00e9ciale de Paris  a prononc\u00e9 jeudi deux acquittements  et des peines allant d\u2019un \u00e0 vingt-huit ans de prison \u00e0 l\u2019encontre des accus\u00e9s de la fili\u00e8re djihadiste dite de Cannes-Torcy, pour un attentat \u00e0 la grenade \u00e0 Sarcelles en 2012, des projets d\u2019attaque et des s\u00e9jours en  Syrie . Police .  L\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) a ouvert une enqu\u00eate  apr\u00e8s qu\u2019un jeune homme de 24 ans a subi un grave accident (il a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9 dans un coma artificiel) lors d\u2019un contr\u00f4le policier au Pr\u00e9-Saint-Gervais. Affaire Gr\u00e9gory.  Apr\u00e8s quatre jours de d\u00e9tention provisoire,  Marcel et Jacqueline Jacob, grand-oncle et grand-tante de Gr\u00e9gory Villemin, ont \u00e9t\u00e9 remis en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire  mardi. Leur arrestation avait relanc\u00e9 l\u2019affaire jamais \u00e9lucid\u00e9e de ce gar\u00e7on de 4 ans retrouv\u00e9 noy\u00e9 dans la Vologne en 1984. Ovocytes.  L\u2019Acad\u00e9mie de  m\u00e9decine   s\u2019est prononc\u00e9e lundi  pour l\u2019autoconservation de ses propres ovules en vue d\u2019une  grossesse  ult\u00e9rieure, pratique aujourd\u2019hui largement encadr\u00e9e. Croissance.   Le PIB de la France devrait augmenter de 1,6 % cette ann\u00e9e , selon la note de conjoncture publi\u00e9e mardi par l\u2019Insee, qui a revu ses pr\u00e9visions \u00e0 la hausse. Cin\u00e9ma.  Le com\u00e9dien irlando-britannique Daniel Day-Lewis, qui avait remport\u00e9 trois Oscars du meilleur acteur, a mis  un terme \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 60 ans . Arabie saoudite.  Le roi Salman Ben Abdelaziz Al-Saoud a  d\u00e9cid\u00e9 mercredi de propulser son fils Mohammed Ben Salman au rang de prince h\u00e9ritier , modifiant ainsi l\u2019ordre successoral du pays. Basket.  L\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine  s\u2019est qualifi\u00e9e jeudi , pour la cinqui\u00e8me fois d\u2019affil\u00e9e, pour les demi-finales de l\u2019Euro en balayant la  Slovaquie  (67-40). Disparitions Stephan Villeneuve et Bakhtiyar Haddad.  Le journaliste fran\u00e7ais et son homologue le \u00ab\u00a0fixeur\u00a0\u00bb kurde irakien  ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par l\u2019explosion d\u2019une mine \u00e0 Mossoul, en Irak , alors qu\u2019ils r\u00e9alisaient un reportage pour l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00a0\u00bb de France 2. Prodigy.  Le rappeur am\u00e9ricain membre du duo hip-hop Mobb Deep, de son vrai nom Albert Johnson, est  mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 42 ans des suites de la dr\u00e9panocytose . Ivan Fandi\u00f1o.  Le torero biscayen  est mort samedi \u00e0 36 ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encorn\u00e9 lors de la Corrida des f\u00eates d\u2019Aire-sur-l\u2019Adour ."
}