{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/article/2017/06/20/richard-ferrand-vise-par-une-enquete-preliminaire-ne-veut-pas-se-cacher-derriere-son-immunite-parlementaire_5147875_5126036.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "la republique en marche",
    "title": "Richard Ferrand, vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, ne veut pas se cacher derri\u00e8re son immunit\u00e9 parlementaire",
    "description": "\u00ab\u00a0Si le procureur souhaite m\u2019entendre, il m\u2019entendra, cela va de soi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de la coh\u00e9sion des territoires, qui va briguer la pr\u00e9sidence du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.",
    "body": "Richard Ferrand,  qui va quitter le gouvernement pour si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale  et y  briguer  la pr\u00e9sidence du groupe de La R\u00e9publique en marche, a expliqu\u00e9 mardi 20\u00a0juin sur RTL qu\u2019il ne comptait pas se  cacher  derri\u00e8re son immunit\u00e9 parlementaire. M.\u00a0Ferrand fait l\u2019objet d\u2019une  enqu\u00eate  pr\u00e9liminaire, ouverte apr\u00e8s que  Le Canard encha\u00een\u00e9  a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, fin mai, que les Mutuelles de  Bretagne  avaient d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02011, lorsqu\u2019il en \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral, de  louer  des locaux commerciaux appartenant \u00e0 sa compagne. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Un remaniement sous la pression des affaires\n     \n \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas question d\u2019immunit\u00e9, si le procureur souhaite m\u2019entendre, il m\u2019entendra, cela va de soi, \u00e9videmment, \u00e9videmment\u00a0\u00bb , a affirm\u00e9 le ministre de la coh\u00e9sion des territoires.  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de proc\u00e9dure judiciaire, il y a eu un tintamarre m\u00e9diatique qui a conduit un procureur \u00e0 v\u00e9rifier\u00a0\u00bb , a continu\u00e9 M. Ferrand, appelant \u00e0  \u00ab\u00a0laisser la  justice  travailler\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Je connais bien la proc\u00e9dure parlementaire\u00a0\u00bb En lui demandant d\u2019aller au Palais-Bourbon,  \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, surtout, a marqu\u00e9 la confiance qui nous unit\u00a0\u00bb , a-t-il poursuivi. La pr\u00e9sidence du groupe majoritaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale,  \u00ab\u00a0c\u2019est un poste strat\u00e9gique, qui fait l\u2019interface entre le chef du gouvernement et le chef de l\u2019Etat\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Nous avons un groupe de 308 membres (\u2026) qui comprend beaucoup de femmes et d\u2019hommes, plus de 50\u00a0%, qui n\u2019ont eu aucun mandat, par cons\u00e9quent il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait opportun qu\u2019on puisse, car je le connais bien, je connais bien la proc\u00e9dure parlementaire, que je puisse me  proposer  \u00e0 leur suffrage.\u00a0\u00bb Pourquoi  avoir  \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre il y a un mois\u00a0?  \u00ab\u00a0C\u2019est  [Emmanuel Macron]  qui avait fait ce choix\u00a0\u00bb , a r\u00e9pondu M. Ferrand. Interrog\u00e9 sur le futur pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Richard Ferrand a souhait\u00e9 que ce soit  \u00ab\u00a0quelqu\u2019un qui \u00e0 la fois rassemble, mais aussi quelqu\u2019un qui porte le renouveau\u00a0\u00bb  d\u2019En marche\u00a0!  \u00ab\u00a0Laissez les d\u00e9put\u00e9s  d\u00e9signer  leur candidate et leur candidat\u00a0\u00bb , a-t-il dit, jugeant qu\u2019 \u00ab\u00a0il ne serait quand m\u00eame pas absurde que le groupe majoritaire pr\u00e9sente une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb ."
}