{
    "description": "Des zones pr\u00e9serv\u00e9es de l\u2019Amazonie sont menac\u00e9es par le gouvernement, qui veut autoriser les activit\u00e9s mini\u00e8res ou agricoles.",
    "author": "Claire Gatinois",
    "title": "D\u00e9forestation\u00a0au Br\u00e9sil\u00a0: l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb de Michel Temer fait long feu",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "planete",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/planete/article/2017/06/24/deforestation-au-bresil-l-operation-greenwashing-de-michel-temer-fait-long-feu_5150613_3244.html",
    "body": "Le pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer a voulu y  faire   croire . Dans un tweet, adress\u00e9 \u00e0 la top-mod\u00e8le Gisele B\u00fcndchen et \u00e0 l\u2019organisation de  d\u00e9fense  de l\u2019environnement WWF, lundi 19\u00a0juin, M.\u00a0Temer s\u2019\u00e9tait f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir mis son veto \u00e0 deux mesures pol\u00e9miques sur l\u2019 environnement . \n    @giseleofficial .@giseleofficial e @WWF, vetei hoje integralmente todos os itens das MPs que diminu\u00edam a \u00e1rea preservada da Amaz\u00f4nia. \u2014 MichelTemer (@Michel Temer)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Les deux textes, connus au  Br\u00e9sil  comme les MP 756 et MP 758, approuv\u00e9s en mai par le Congr\u00e8s, visaient \u00e0  r\u00e9duire  d\u2019une surface \u00e9quivalente \u00e0 celle du  Sri Lanka  (600\u00a0000 hectares), des zones pr\u00e9serv\u00e9es de l\u2019Amazonie et de la Mata Atlantica, la for\u00eat qui borde la c\u00f4te atlantique br\u00e9silienne. Le projet consistait \u00e0  transformer  le statut juridique d\u2019une partie de la For\u00eat nationale de Jamanxim, en y autorisant les activit\u00e9s mini\u00e8res ou agricoles, et donc la d\u00e9forestation\u00a0: le  projet  pr\u00e9voit d\u2019amputer de 100\u00a0000 hectares une autre r\u00e9gion pr\u00e9serv\u00e9e en vue de la construction d\u2019un chemin de fer. Ces lois auraient donn\u00e9 un signal d\u2019impunit\u00e9 aux acteurs de l\u2019agrobusiness qui occupent d\u00e9j\u00e0 ill\u00e9galement ces zones, d\u00e9non\u00e7aient les activistes. \u00ab\u00a0Man\u0153uvre  politique \u00a0\u00bb Las, ni la reine de beaut\u00e9, qui une semaine plus t\u00f4t priait le pr\u00e9sident de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger notre m\u00e8re terre\u00a0\u00bb, ni le WWF n\u2019ont pu se  r\u00e9jouir  de cette victoire rafl\u00e9e apr\u00e8s une campagne de mobilisation intense. A la veille du veto pr\u00e9sidentiel, le gouvernement br\u00e9silien avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 la riposte. Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche 18\u00a0juin, disponible sur YouTube, le ministre de l\u2019environnement, Jos\u00e9 Sarney Filho, prend un ton rassurant afin d\u2019expliquer que le texte a \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9 car il n\u2019offrait pas toute la  \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 juridique\u00a0\u00bb  et promet de  d\u00e9poser  un nouveau projet  \u00ab\u00a0en urgence\u00a0\u00bb  d\u2019une teneur comparable. Cette r\u00e9gion, en  \u00ab\u00a0proie \u00e0 la violence\u00a0\u00bb , en sera pacifi\u00e9e, assure-t-il. \u00ab\u00a0Michel Temer s\u2019est lav\u00e9 les mains et a repass\u00e9 la responsabilit\u00e9 au Congr\u00e8s\u00a0\u00bb , enrage Maur\u00edcio Voivodic, directeur ex\u00e9cutif du WWF Br\u00e9sil. \u00ab \u00a0Temer a effectu\u00e9 une man\u0153uvre  politique  pour  rassurer  la soci\u00e9t\u00e9 civile et l\u2019opinion\u00a0\u00bb , s\u2019offusque l\u2019organisation non gouvernementale Greenpeace Br\u00e9sil tandis que Gisele B\u00fcndchen tweetait le 20\u00a0juin qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas dupe, refusant, quelle qu\u2019en soit la tournure l\u00e9gislative, tout recul de la pr\u00e9servation de l\u2019environnement dans son pays. La d\u00e9sinvolture environnementale du Br\u00e9sil, pourtant signataire des accords de  Paris  sur le  climat , refl\u00e8te une triste r\u00e9alit\u00e9. Celle d\u2019un gouvernement pris au pi\u00e8ge du lobby de l\u2019agrobusiness. Le pr\u00e9sident Michel Temer, impopulaire et suspect\u00e9 de \u00ab\u00a0corruption passive\u00a0\u00bb, doit, pour  survivre , s\u2019assurer de l\u2019appui du Congr\u00e8s, o\u00f9 40\u00a0% des \u00e9lus font partie de la \u00ab\u00a0bancada ruralista\u00a0\u00bb, et sont vus comme les protagonistes de la d\u00e9forestation. \u00ab\u00a0Les lois contre l\u2019environnement sont devenues une monnaie d\u2019\u00e9change\u00a0pour  obtenir  le soutien des ruralistes\u00a0\u00bb , se d\u00e9sole M. Voivodic. Depuis 2014, ann\u00e9e \u00e9lectorale o\u00f9 le lobby de l\u2019agrobusiness est devenu surpuissant au Congr\u00e8s, la d\u00e9forestation a progress\u00e9, s\u2019\u00e9levant \u00e0 14\u00a0196\u00a0km 2 , entre juillet\u00a02014 et ao\u00fbt\u00a02016, selon l\u2019institut national de recherches spatiales."
}