{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/20/l-incendie-de-la-tour-grenfell-a-londres-une-tragedie-sociale_5147969_3232.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "idees",
    "title": "L\u2019incendie de la tour Grenfell \u00e0 Londres, une trag\u00e9die sociale",
    "description": "Editorial. Le drame survenu dans l\u2019un des quartiers les plus riches de la capitale britannique illustre de fa\u00e7on tragique \u00e0 quel point nos capitales europ\u00e9ennes deviennent trop souvent des terres d\u2019apartheid social.",
    "body": "Editorial du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb.  Il y a des jours o\u00f9 Londres est la plus belle ville du monde. Elle est aussi l\u2019une des plus riches, des plus cosmopolites, des plus cr\u00e9atives, attirant, du monde entier, fortunes et talents. Elle est fi\u00e8re et ouverte. Mais, ce mercredi 14\u00a0juin, au petit matin, Londres avait un autre visage. C\u2019\u00e9tait celui d\u2019une tour de HLM en feu et de centaines de malheureux, hommes, femmes, enfants, tous pris au pi\u00e8ge d\u2019un b\u00e2timent sans syst\u00e8me anti-incendie ad\u00e9quat, sautant dans le vide ou suffoquant, enferm\u00e9s dans leurs appartements, jusqu\u2019\u00e0 ce que mort s\u2019ensuive. C\u2019\u00e9tait le visage de l\u2019injustice sociale la plus absolue, dickensienne, quand les pauvres n\u2019ont pas droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9  physique  dont b\u00e9n\u00e9ficient les riches. On ne conna\u00eet pas encore la cause de l\u2019incendie de la tour Grenfell. On ne sait m\u00eame pas exactement combien de personnes ont p\u00e9ri dans le sinistre. Lundi 19\u00a0juin, on recensait 79\u00a0morts dans la  population  de la tour \u2013 majoritairement des immigr\u00e9s. A l\u2019horreur et \u00e0 la stupeur devant pareille trag\u00e9die s\u2019ajoutaient vite la col\u00e8re et la rage\u00a0: cette tour de HLM est situ\u00e9e dans l\u2019un des quartiers les plus riches de Londres, dans l\u2019ouest de la ville, au pied de Notting Hill \u2013 un concentr\u00e9 g\u00e9ographique de fortunes locales et \u00e9trang\u00e8res. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le nombre de victimes de l\u2019incendie de la tour Grenfell \u00e0 Londres grimpe \u00e0 79 morts ou pr\u00e9sum\u00e9s morts\n     \n La base fiscale locale doit  \u00eatre  solide. Pourtant, les habitants de la tour alertaient depuis des ann\u00e9es\u00a0: le b\u00e2timent est dangereux, disaient-ils. Un rev\u00eatement r\u00e9cent de la fa\u00e7ade semblait douteux. Les canalisations de gaz n\u2019\u00e9taient pas prot\u00e9g\u00e9es. Il n\u2019y avait pas de dispositif anti-incendie. Aucune des autorit\u00e9s publiques sollicit\u00e9es n\u2019a jamais r\u00e9pondu, qu\u2019il s\u2019agisse des \u00e9lus locaux ou de l\u2019organisme de gestion des HLM. S\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9caire D\u00e9j\u00e0 affaiblie par le r\u00e9sultat des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 8\u00a0juin, la premi\u00e8re ministre conservatrice se voit  reprocher , \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un manque de compassion dans les heures qui ont suivi le drame. Mais Theresa May, la chef du Parti conservateur, subit aussi le proc\u00e8s de deux des dogmes de sa  formation . Des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, et de coupes dans les budgets des pompiers, sont incrimin\u00e9es. L\u2019obsession de la d\u00e9r\u00e9glementation est d\u00e9nonc\u00e9e, et notamment la stupidit\u00e9 de cette norme non \u00e9crite\u00a0: pour toute nouvelle r\u00e9glementation, il faudrait en  supprimer  trois. Grenfell est le  proc\u00e8s  du parti tory. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Incendie de Londres\u00a0: la col\u00e8re des riverains contre un \u00ab\u00a0incendie qui \u00e9tait in\u00e9vitable\u00a0\u00bb\n     \n La r\u00e9flexion doit  aller  au-del\u00e0 de la capitale britannique. A intervalles r\u00e9guliers, Paris conna\u00eet des incendies dans des h\u00f4tels ou des immeubles de fortune abritant des immigr\u00e9s. L\u00e0 aussi, la s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9caire, l\u00e0 aussi il y a des morts. Nos  villes , nos capitales europ\u00e9ennes deviennent trop souvent des terres d\u2019apartheid  social . La classe moyenne a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e de Londres, comme elle l\u2019est de  Paris , mais \u00e0 un moindre degr\u00e9. Les services publics sont dispos\u00e9s \u00e0 parts \u00e9gales entre les habitants, quand il faudrait en  doubler ,  tripler  les dispositifs l\u00e0 o\u00f9 sont concentr\u00e9es les populations d\u00e9favoris\u00e9es. Pour le meilleur, et peut-\u00eatre aussi pour le pire, le XXI e \u00a0si\u00e8cle, dit-on, sera celui des m\u00e9galopoles\u00a0: emplois,  culture ,  loisirs , services publics y seront concentr\u00e9s. L\u2019 Europe  n\u2019y \u00e9chappe pas. On r\u00e9fl\u00e9chit, ici et l\u00e0, aux composantes d\u2019une \u00ab\u00a0smart city\u00a0\u00bb, de la ville intelligente. La premi\u00e8re des caract\u00e9ristiques d\u2019une telle cit\u00e9 serait d\u2019\u00eatre un lieu de diversit\u00e9 sociale qui prenne en compte, de la mani\u00e8re la plus \u00e9quitable   possible, cette exigence \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0: la garantie de la s\u00e9curit\u00e9 physique."
}