{
    "description": "Le premier ministre a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0quand on est ministre, on ne peut plus r\u00e9agir comme quand on est un simple citoyen\u00a0\u00bb, r\u00e9agissant aux accusations de \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb de Fran\u00e7ois Bayrou sur Radio France.",
    "title": "M\u00e9dias\u00a0: Edouard Philippe rappelle Bayrou \u00e0 l\u2019ordre",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/13/medias-edouard-philippe-rappelle-bayrou-a-l-ordre_5143629_823448.html",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Edouard Philippe a rappel\u00e9, mardi 13\u00a0juin,  Fran\u00e7ois Bayrou  \u00e0 son  devoir  d\u2019 \u00ab\u00a0exemplarit\u00e9\u00a0\u00bb,  le garde des sceaux \u00e9tant accus\u00e9 de  \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb  sur Radio  France . \u00ab\u00a0Le truc est assez simple\u00a0: quand on est ministre on ne peut plus  r\u00e9agir  comme quand on est un simple citoyen\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, interrog\u00e9 sur Franceinfo sur l\u2019intervention de M. Bayrou aupr\u00e8s d\u2019un des directeurs de  Radio France  pour se  plaindre  des appels de ses journalistes \u00e0 des collaboratrices de son parti, le  MoDem . Le ministre de la  justice  avait affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse  avoir  appel\u00e9 en tant que  \u00ab\u00a0citoyen\u00a0\u00bb , estimant que cela n\u2019avait  \u00ab\u00a0rien \u00e0 voir\u00a0\u00bb  avec sa fonction. Cet appel est intervenu mercredi, quelques heures avant la diffusion d\u2019une  enqu\u00eate  sur les emplois d\u2019assistants parlementaires d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s de son parti. \n        Lire l\u2019article :\n        \u00a0\n     \n          Quand Fran\u00e7ois Bayrou appelle Radio France pour se plaindre en tant que \u00ab\u00a0citoyen\u00a0\u00bb\n           \n Le directeur des  enqu\u00eates  et de l\u2019investigation de Radio France, Jacques Monin, a d\u00e9nonc\u00e9 une  \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb  et Dominique Pradali\u00e9, la secr\u00e9taire nationale du SNJ, premier syndicat chez les journalistes, a \u00e9voqu\u00e9 une  \u00ab\u00a0petite affaire d\u2019Etat\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Quand on est ministre, on n\u2019est plus un homme anim\u00e9 par sa mauvaise humeur\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je comprends parfaitement que l\u2019homme Fran\u00e7ois Bayrou ait \u00e9t\u00e9 agac\u00e9 peut-\u00eatre (\u2026) par la fa\u00e7on dont les questions \u00e9taient pos\u00e9es, avec beaucoup de pression probablement, sur des gens qui ne s\u2019y attendaient pas\u00a0\u00bb , a affirm\u00e9 le chef du gouvernement, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0Il se trouve que, quand on est ministre, on n\u2019est plus simplement un homme anim\u00e9 par ses passions ou sa mauvaise humeur, ou par son indignation.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0J\u2019ai indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble de mes ministres qu\u2019il fallait syst\u00e9matiquement  penser  \u00e0 cette question de l\u2019exemplarit\u00e9, pas seulement au  titre  des fonctions qu\u2019on occupe, mais parce que justement lorsque  vous  \u00eates ministre, vos actes, vos propos, votre fa\u00e7on de r\u00e9agir, parfaitement humaine, n\u2019est jamais interpr\u00e9t\u00e9e (\u2026) comme simplement humaine, mais toujours dans le cadre de ces fonctions.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0Lib\u00e9ration\u00a0\u00bb et ses sources vis\u00e9s par une plainte du minist\u00e8re du travail\n     \n Interrog\u00e9 par ailleurs sur la plainte du minist\u00e8re du  travail  contre la publication de documents dans  Lib\u00e9ration , M.\u00a0Philippe a assur\u00e9 qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de  \u00ab\u00a0brimer la presse\u00a0\u00bb . Ce n\u2019est  \u00ab\u00a0en aucun cas un message dirig\u00e9 contre la presse qui a non seulement un devoir d\u2019information, mais une envie l\u00e9gitime d\u2019informer\u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Je ne la critique pas, ce n\u2019est pas le sujet. Je dis simplement aux fonctionnaires qu\u2019ils doivent  \u00eatre  respect\u00e9s, mais que pour \u00eatre respect\u00e9s, ils doivent aussi  respecter  les obligations qu\u2019il leur \u00e9choit par le statut de fonctionnaire.\u00a0\u00bb"
}