{
    "title": "Thierry Mandon revient \u00e0 la vie civile",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "m moyen format",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-moyen-format/article/2017/06/08/thierry-mandon-revient-a-la-vie-civile_5140405_4497271.html",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "A pr\u00e8s vingt-neuf ans de  politique , l\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de l\u2019 enseignement sup\u00e9rieur  se lance dans une nouvelle \u00ab\u00a0aventure\u00a0\u00bb. Ex-Benjamin de l\u2019Assembl\u00e9e Elu dans l\u2019Essonne \u00e0 30 ans,  il est en\u00a01988 le plus jeune parlementaire \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale . Cinq ans plus tard, il n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0  la d\u00e9route historique du PS et fait partie de la charrette des 218 d\u00e9put\u00e9s socialistes battus . Il se rattrape en devenant maire de Ris-Orangis de 1995 \u00e0 2012. C\u2019est assez rare pour  \u00eatre  soulign\u00e9\u00a0: il fait des allers-retours entre public et priv\u00e9, en \u00e9tant notamment consultant en strat\u00e9gie d\u2019entreprise. Double secr\u00e9taire d\u2019Etat Manuel Valls le nomme en\u00a0 2014 secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la r\u00e9forme de l\u2019Etat et \u00e0 la simplification  avant de  devenir , en\u00a02015, charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. En novembre\u00a02016, il dresse un bilan sans concession du quinquennat de  Fran\u00e7ois Hollande \u00a0:  \u00ab\u00a0On s\u2019est adapt\u00e9 \u00e0 une situation qui, pour plein de raisons, n\u2019est pas celle qu\u2019on s\u2019attendait \u00e0  g\u00e9rer . On a fait au mieux, \u00e7a ne veut pas  dire  qu\u2019on a fait bien.\u00a0\u00bb Homme de presse A 59 ans,  Thierry Mandon d\u00e9cide de ne  \u00ab\u00a0pas se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb .  Ce qui ne signifie pas  \u00ab\u00a0qu\u2019 [il se]  retire de la vie  politique \u00a0\u00bb . Il a d\u00e9cid\u00e9 de se  lancer  dans une  \u00ab\u00a0aventure\u00a0\u00bb  qu\u2019il juge  \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb . Il est d\u00e9sormais directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019un hebdo d\u2019actualit\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste, qui verra le jour le 12\u00a0janvier 2018, et dont le nom sera d\u00e9voil\u00e9 le  \u00ab\u00a014-Juillet prochain lors d\u2019une f\u00eate \u00e0 Autun organis\u00e9e par les \u00e9quipes des  revues   XXI  et  6 Mois  qui lancent ce nouveau magazine\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0G\u00e9nie de village\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La refondation du PS, une mission impossible\u200a?\n     \n Dans un entretien au  journal  L\u2019Opinion , paru le 28\u00a0mai, il milite pour un large renouvellement des cadres du PS et le d\u00e9part de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis , son premier secr\u00e9taire. Ce dernier lui a r\u00e9pondu en d\u00e9non\u00e7ant  \u00ab\u00a0les g\u00e9nies de village qui font des d\u00e9clarations dans leur coin, pour leur pomme, alors qu\u2019ils ne seront pas candidats\u00a0\u00bb . Mandon pointe, lui, les  \u00ab\u00a0incoh\u00e9rences\u00a0\u00bb  de \u00ab\u00a0Camba\u00a0\u00bb,  \u00ab\u00a0qui veut tout  changer  sauf lui-m\u00eame\u00a0\u00bb ."
}