{
    "description": "L\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques estime que la pr\u00e9scolarisation des enfants en bas \u00e2ge est un facteur de r\u00e9ussite.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/education/article/2017/06/21/education-l-accueil-des-enfants-de-moins-de-3-ans-au-prisme-des-comparaisons-internationales_5148634_1473685.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "education",
    "title": "Am\u00e9liorer l\u2019accueil des enfants de moins de 3\u00a0ans pour pr\u00e9venir l\u2019\u00e9chec scolaire",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "La pr\u00e9scolarisation des enfants de moins de 3 ans est un facteur de meilleure r\u00e9ussite scolaire, selon l\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0Petite enfance, grands d\u00e9fis\u00a0\u00bb, rendue publique, mercredi 21\u00a0juin, par l\u2019Organisation de  coop\u00e9ration  et de  d\u00e9veloppement  \u00e9conomiques (OCDE). Une  enqu\u00eate  qui devrait  retenir  l\u2019attention du nouveau ministre de l\u2019\u00e9ducation\u00a0: on y trouve de quoi  nourrir  quelques-uns des  d\u00e9bats  d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s par Jean-Michel Blanquer. Sur la maternelle d\u2019abord, qu\u2019il con\u00e7oit comme une  \u00ab\u00a0\u00e9cole du langage\u00a0\u00bb,  expliquait-il au Monde au lendemain de son installation rue de Grenelle , et dont l\u2019OCDE dresse, de la  Finlande  \u00e0 la  Nouvelle-Z\u00e9lande  en passant par la  France , un tableau complexe. Sur les comparaisons internationales ensuite, un exercice que le nouveau ministre d\u00e9fend, et que l\u2019instance organisatrice du Programme  international  pour le suivi des acquis des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 15\u00a0ans (PISA) promeut elle aussi clairement. D\u00e9bats, enfin, sur la place des neurosciences dont M.\u00a0Blanquer a fait sa \u00ab\u00a0boussole\u00a0\u00bb et qui compte, \u00e9galement, parmi les fils rouges de l\u2019OCDE. Ces neurosciences sont convoqu\u00e9es d\u00e8s les premi\u00e8res lignes du rapport, pour  mesurer  les effets de l\u2019accueil et de la pr\u00e9scolarisation sur le d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences cognitives ou non cognitives chez l\u2019enfant. Des effets que l\u2019OCDE a jaug\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0: entre les \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9scolaris\u00e9s pendant plus d\u2019un an et ceux qui ne l\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 (ou moins longtemps), l\u2019\u00e9cart de ma\u00eetrise des comp\u00e9tences \u00e0 15 ans, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 lors de l\u2019\u00e9preuve de  sciences  du programme PISA 2015, atteint 41 points \u2013 sachant qu\u2019une ann\u00e9e d\u2019enseignement correspond \u00e0 un \u00e9cart de 30 points. Apr\u00e8s prise en compte de la situation socio-\u00e9conomique des \u00e9l\u00e8ves et des \u00e9tablissements, le milieu d\u2019origine, en somme, les jeunes pr\u00e9scolaris\u00e9s pendant un an ou plus obtiennent 25 points suppl\u00e9mentaires. \u00ab\u00a0En France,  avoir  fr\u00e9quent\u00e9 une structure de la petite enfance ou de pr\u00e9scolarisation, au moins une ann\u00e9e voire deux, permet de se  pr\u00e9munir  en partie contre la difficult\u00e9 scolaire,  r\u00e9sume l\u2019analyste Eric Charbonnier,  en particulier quand les enfants sont issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s .\u00a0\u00bb Sous la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, la gauche \u00e9tait aussi sur cette ligne. Au moins en paroles\u00a0: des 275\u00a0000 solutions de garde pour les enfants de moins de 3 ans que  Fran\u00e7ois Hollande  s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0  cr\u00e9er  en\u00a02012 \u2013 100\u00a0000 en cr\u00e8che, 75\u00a0000 en maternelle, 100\u00a0000 aupr\u00e8s d\u2019assistantes maternelles \u2013, moins de 50\u00a0000 ont vu le jour. En maternelle, l\u2019accueil d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 2 ans est rest\u00e9 stable, sans  d\u00e9passer  12\u00a0%. En France, une approche par \u00ab\u00a0cycle\u00a0\u00bb de trois ans Surtout, plus de la moiti\u00e9 des pays cit\u00e9s par l\u2019OCDE disposent d\u2019un syst\u00e8me d\u2019accueil des moins de 6 ans dit \u00ab\u00a0int\u00e9gr\u00e9\u00a0\u00bb, tant en mati\u00e8re de programmes \u00e9ducatifs que d\u2019autorit\u00e9 de tutelle. On est loin du mod\u00e8le fran\u00e7ais, partag\u00e9 entre des cr\u00e8ches relevant des affaires sociales et des \u00e9coles maternelles d\u00e9pendant de l\u2019\u00e9ducation nationale. Un  \u00ab\u00a0continuum\u00a0\u00bb  de services et d\u2019apprentissages  \u00ab\u00a0de 1 \u00e0 6 ans\u00a0\u00bb  serait pourtant un gage de qualit\u00e9, assure Eric Charbonnier,  \u00ab\u00a0surtout s\u2019il s\u2019adosse \u00e0 des programmes \u00e9ducatifs coh\u00e9rents  dispens\u00e9s par des personnels bien form\u00e9s\u00a0\u00bb. Quels programmes\u00a0? La plupart des pays sur lesquels l\u2019OCDE dispose de donn\u00e9es de ce type accordent de l\u2019importance aux  arts , aux lettres, \u00e0 la musique, au calcul, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation  physique  et aux sciences\u00a0; moins aux comp\u00e9tences pratiques et aux sciences humaines. Tous ou presque, selon les donn\u00e9es recueillies par l\u2019OCDE en\u00a02015, misent sur le  \u00ab\u00a0jeu libre\u00a0\u00bb. La France sort \u00e0 peine de ce d\u00e9bat. Les programmes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9s en\u00a02015-2016, pour  privil\u00e9gier  une approche par \u00ab\u00a0cycle\u00a0\u00bb de trois ans (petite, moyenne et grande sections) permettant plus de progressivit\u00e9 dans les apprentissages. Un moyen, aussi, de  lutter  contre la \u00ab\u00a0primarisation\u00a0\u00bb de la maternelle \u2013 sa derni\u00e8re ann\u00e9e notamment \u2013 que d\u00e9plorent bon nombre d\u2019enseignants. Serait-elle pr\u00eate \u00e0  rouvrir  ce chantier\u00a0? Le nouveau ministre est rest\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e9vasif. Pas s\u00fbr, en tout cas, que cette hypoth\u00e8se suscite l\u2019enthousiasme des enseignants, fatigu\u00e9s par la valse des r\u00e9formes, ou des professionnels de la petite enfance qui ne s\u2019inscrivent pas dans cette logique. Les progr\u00e8s accomplis dans l\u2019accueil des jeunes enfants cachent de profondes diff\u00e9rences de financement, d\u2019encadrement, d\u2019organisation\u2026 et de temps de prise en charge. Entre les 220\u00a0jours d\u2019enseignement annuels en  Norv\u00e8ge  et les 162 journ\u00e9es d\u2019\u00e9cole en France, il y a un foss\u00e9. Malgr\u00e9 la r\u00e9forme des  rythmes scolaires , l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise a continu\u00e9 de se  distinguer  par la densit\u00e9 de son ann\u00e9e. Et ce n\u2019est pas en rendant possible le retour \u00e0 la semaine de quatre jours que le nouveau gouvernement peut  pr\u00e9tendre   changer  la donne."
}