{
    "description": "L\u2019acteur am\u00e9ricain est mort \u00e0 88 ans des suites d\u2019une leuc\u00e9mie. Il avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re incarnation de Batman sur le petit \u00e9cran.",
    "title": "Adam West, le Batman de la s\u00e9rie des ann\u00e9es 1960, est mort",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "disparitions",
    "url": "http://www.lemonde.fr/disparitions/article/2017/06/11/adam-west-le-batman-de-la-serie-des-annees-1960-est-mort_5142213_3382.html",
    "date": "11/06/2017",
    "body": "Le com\u00e9dien am\u00e9ricain Adam West, connu pour son r\u00f4le dans la premi\u00e8re s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e  Batman , est mort dans la nuit du vendredi\u00a09 au samedi\u00a010\u00a0juin, a annonc\u00e9 sa  famille  sur son compte  Twitter .  \u00ab\u00a0Il \u00e9tait le plus grand. Il nous manquera tr\u00e8s fort. Nous savons qu\u2019il  vous  manquera aussi\u00a0\u00bb , peut-on  lire  dans ce message. \n    Our beloved AW passed away last night. He was the greatest. We'll miss him like crazy. We know you'll miss him too\u2026 https://t.co/YJzN1uKjXi \u2014 therealadamwest (@Adam West)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Adam West est mort \u00e0 88 ans des suites d\u2019une leuc\u00e9mie. Malgr\u00e9 des centaines d\u2019apparitions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et plus de soixante ann\u00e9es de carri\u00e8re, le natif de Walla Walla, dans l\u2019Etat de Washington, reste associ\u00e9 aux deux ann\u00e9es pass\u00e9es dans la peau de l\u2019homme chauve-souris, entre\u00a01966 et\u00a01968. Cette s\u00e9rie \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e0  mettre  en sc\u00e8ne sur le petit \u00e9cran le h\u00e9ros de DC Comics. Une s\u00e9rie dont l\u2019aspect humoristique, kitsch et carton-p\u00e2te, bien loin des interpr\u00e9tations tr\u00e8s sombres de Batman de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, continue \u00e0  abreuver  le Web de \u00ab\u00a0m\u00e8mes\u00a0\u00bb et autres GIF en tout  genre . Hommage sur le Web Le dernier  projet  d\u2019Adam West aura d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 ce r\u00f4le dont il ne se s\u00e9parera jamais vraiment\u00a0: le film d\u2019animation  Batman vs Two-Face  (Batman contre Double-Face), auquel il avait pr\u00eat\u00e9 sa voix et qui doit  sortir  dans les prochains mois. William West Anderson, de son vrai nom, a toujours assum\u00e9 cette relation avec bienveillance, au point de  participer  tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 des conventions destin\u00e9es aux fans. Il avait \u00e9galement incarn\u00e9 Batman au  cin\u00e9ma , dans le long-m\u00e9trage sorti en\u00a01966. Samedi, de nombreux admirateurs lui ont rendu hommage en ligne, images d\u2019\u00e9poque \u00e0 l\u2019appui. \n    We are so sad to hear about the passing of Adam West. He was our first #Batman and defined the role for so many oth\u2026 https://t.co/9uBPBqBA5I \u2014 nerdist (@Nerdist)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); \u00ab\u00a0Nous sommes tellement tristes d\u2019avoir appris le d\u00e9c\u00e8s d\u2019Adam West. Il fut notre premier Batman, et a ouvert la voie \u00e0 tant d\u2019autres. RIP.\u00a0\u00bb \n    R.I.P. Adam West. Thanks for disposing of all of Gotham's evil losers. #BAM https://t.co/r1Zm1176OO \u2014 TheCousinSal (@Cousin Sal)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); \u00ab\u00a0RIP Adam West. Merci d\u2019avoir d\u00e9barrass\u00e9 Gotham de tous ces losers malfaisants.\u00a0\u00bb"
}