{
    "description": "Les initiateurs de ce projet, qui pr\u00e9voyait la reprise de 500 salari\u00e9s, avaient demand\u00e9 un pr\u00eat de 10\u00a0millions d\u2019euros au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, lequel n\u2019\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 apporter que 2\u00a0millions d\u2019euros.",
    "title": "Le projet de SCOP des salari\u00e9s de Mim n\u2019aboutit pas",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie francaise",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie-francaise/article/2017/06/09/le-projet-de-scop-des-salaries-de-mim-n-aboutit-pas_5141586_1656968.html",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Le  projet  de soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative (SCOP) initi\u00e9 par quatre salari\u00e9s de l\u2019enseigne de  mode  \u00e0 petits prix Mim, plac\u00e9e en liquidation judiciaire en avril, ne verra pas le jour.  \u00ab\u00a0C\u2019est mort, on n\u2019a pas le financement\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 Micha\u00ebl Gharbi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical Seci-Unsa et l\u2019un des porteurs du projet de SCOP. Les initiateurs de ce projet, qui pr\u00e9voyait la reprise de 500 salari\u00e9s, avaient demand\u00e9 un pr\u00eat de 10\u00a0millions d\u2019euros au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie. L\u2019Etat n\u2019\u00e9tait pr\u00eat \u00e0  \u00ab\u00a0apporter que deux millions d\u2019euros si on en apportait huit\u00a0\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 M. Gharbi.  \u00ab\u00a0Mim est mort et le projet de SCOP aussi\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Des salari\u00e9s de Mim relancent leur projet de SCOP\n     \n Soutien tardif du gouvernement Les initiateurs de la SCOP \u2013 outre M. Gharbi, une autre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e Seci-Unsa et deux directeurs de l\u2019entreprise \u2013 avaient jusqu\u2019\u00e0 ce vendredi pour  d\u00e9poser  leur offre de rachat devant le tribunal de commerce de Bobigny. Mardi, ils avaient d\u00e9nonc\u00e9 le  \u00ab\u00a0silence assourdissant des responsables politiques\u00a0\u00bb  qui  \u00ab\u00a0pr\u00e9f\u00e8rent  indemniser  des  \u201c ch\u00f4meurs \u201d  plut\u00f4t que de nous  octroyer  un pr\u00eat qui permettrait de  relancer  une marque fran\u00e7aise de plus de 40 ans\u00a0\u00bb . Ils ont finalement \u00e9t\u00e9 re\u00e7us jeudi soir \u00e0 Bercy. Dans l\u2019entre-deux- tours  de la pr\u00e9sidentielle, leur projet, survenu tardivement dans la proc\u00e9dure judiciaire, avait re\u00e7u le soutien du gouvernement, qui avait promis d\u2019examiner  \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai l\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat du Fonds de  d\u00e9veloppement  \u00e9conomique et  social   [FDES] \u00a0\u00bb . Malgr\u00e9 le changement de gouvernement, M.\u00a0Gharbi et ses coll\u00e8gues voulaient  \u00ab\u00a0toujours\u00a0\u00bb  y  croire . Ils avaient finalis\u00e9 il y a plus de deux semaines leur demande de pr\u00eat. Le tribunal de commerce avait valid\u00e9 fin mars un projet de reprise partielle de Mim (71 magasins sur 233) par l\u2019enseigne  suisse  Tally Weijl, en association avec le fran\u00e7ais Etam. Puis il avait ordonn\u00e9 le 26\u00a0avril la liquidation judiciaire de l\u2019enseigne, avec \u00e0 la cl\u00e9 la fermeture imm\u00e9diate des 162 boutiques non reprises et la suppression des 791 emplois restants. Les salari\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s au cours de la premi\u00e8re semaine de juin.  \u00ab\u00a0L\u2019Etat pr\u00e9f\u00e8re  g\u00e9rer  des personnes \u00e0 P\u00f4le  emploi  que  sauver  des  entreprises  fran\u00e7aises\u00a0\u00bb , a d\u00e9plor\u00e9 M. Gharbi, en estimant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un  \u00ab\u00a0vrai scandale\u00a0\u00bb ."
}