{
    "description": "En mai, d\u00e9j\u00e0, deux prisons congolaises avaient \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques occasionnant la fuite de nombreux prisonniers.",
    "title": "Nouvelle \u00e9vasion en RDC\u00a0: plus de 900\u00a0d\u00e9tenus prennent la fuite au Nord-Kivu",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "afrique",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/12/nouvelle-evasion-en-rdc-plus-de-900-detenus-prennent-la-fuite-dans-le-nord-kivu_5143002_3212.html",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Onze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 900\u00a0d\u00e9tenus se sont \u00e9vad\u00e9s, dimanche 11\u00a0juin, dans l\u2019est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) pendant l\u2019attaque d\u2019une prison par des  \u00ab\u00a0assaillants\u00a0\u00bb  non identifi\u00e9s, a-t-on appris de source officielle. \u00ab\u00a0La prison de Kangwayi, dans la ville de Beni, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des assaillants dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019est pas encore connue. Au terme des \u00e9changes de tirs entre les forces de l\u2019ordre et les assaillants, nos services ont  [comptabilis\u00e9]  onze morts, dont huit \u00e9l\u00e9ments des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le gouverneur de la province du Nord-Kivu, Julien Paluku.  \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, sur 966\u00a0prisonniers, il ne reste que 30\u00a0d\u00e9tenus dans la prison\u00a0\u00bb,  a-t-il ajout\u00e9. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                O\u00f9 est pass\u00e9 Ne Muanda Nsemi, vieux rebelle fugitif de la prison de Kinshasa\u00a0?\n     \n Selon M.\u00a0Paluku, un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur la ville et le territoire de Beni, mais \u00e9galement sur la ville voisine de Butembo, \u00e0  partir  de 18\u00a0h\u00a030 locales\u00a0:  \u00ab\u00a0Seuls les policiers et les militaires doivent  \u00eatre  visibles \u00e0 partir de cette heure\u00a0\u00bb,  indique le gouverneur. R\u00e9bellion musulmane ougandaise La ville et le territoire de Beni sont situ\u00e9s dans le nord de la province troubl\u00e9e du Nord-Kivu. Depuis octobre\u00a02014, plusieurs centaines des personnes y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une s\u00e9rie de massacres attribu\u00e9s aux Forces d\u00e9mocratiques alli\u00e9es (ADF), une r\u00e9bellion musulmane ougandaise. Plusieurs dizaines de membres pr\u00e9sum\u00e9s des ADF \u00e9taient incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 la prison de Kangwayi. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0La menace djihadiste dans l\u2019est de la RDC est une pure invention\u00a0\u00bb\n     \n L\u2019attaque de ce p\u00e9nitencier intervient au lendemain de celle ayant vis\u00e9 un commissariat et un parquet de Kinshasa, au cours de laquelle une polici\u00e8re congolaise a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et quatre autres ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9es. Des attaques similaires se sont succ\u00e9d\u00e9 depuis trois semaines. Ainsi, le 17\u00a0mai, la grande prison de Makala, \u00e0 Kinshasa, avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, occasionnant une \u00e9vasion massive de d\u00e9tenus et d\u2019 \u00ab\u00a0importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels\u00a0\u00bb , selon les autorit\u00e9s. Et le 19\u00a0mai, plusieurs dizaines de d\u00e9tenus s\u2019\u00e9taient \u00e9chapp\u00e9s d\u2019une prison situ\u00e9e \u00e0 40\u00a0km au sud-ouest de Kinshasa. Une crise  politique  profonde Ces diff\u00e9rentes attaques et \u00e9vasions interviennent alors que la RDC, dont l\u2019est est d\u00e9chir\u00e9 par des violences de groupes  arm \u00e9s depuis plus de vingt ans, est min\u00e9e par une crise  politique  profonde li\u00e9e au maintien au  pouvoir  du pr\u00e9sident, Joseph Kabila, dont le mandat est arriv\u00e9 \u00e0 son terme le 20\u00a0d\u00e9cembre 2016. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                En RDC, les promesses trahies de\u00a0Kabila\n     \n Ag\u00e9 de 46\u00a0ans, M.\u00a0Kabila a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re en janvier\u00a02001. Elu pr\u00e9sident en\u00a02006, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en\u00a02011, lors d\u2019un scrutin entach\u00e9 de fraudes massives. Son mandat s\u2019est achev\u00e9 en d\u00e9cembre et la Constitution lui interdit de se  repr\u00e9senter , mais il se maintient \u00e0 la t\u00eate du pays en vertu d\u2019un arr\u00eat controvers\u00e9 de la Cour constitutionnelle, ent\u00e9rin\u00e9 par un accord sign\u00e9 le 31\u00a0d\u00e9cembre 2016 entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition."
}