{
    "title": "Premiers remous au gouvernement sur l\u2019interdiction des pesticides tueurs d\u2019abeilles",
    "body": "Une forme de confusion r\u00e9gnait, lundi 26\u00a0juin, sur les projets du gouvernement en mati\u00e8re de r\u00e9glementation des pesticides.  La r\u00e9v\u00e9lation dans la matin\u00e9e, par RMC , d\u2019un document de  travail  interminist\u00e9riel \u00e9tudiant la possibilit\u00e9 de  supprimer , par ordonnance, certaines restrictions d\u2019usage de produits phytosanitaires a aliment\u00e9 des d\u00e9clarations apparemment contradictoires des ministres de la transition \u00e9cologique et solidaire, d\u2019une part, et de l\u2019 agriculture , d\u2019autre part. Le document interminist\u00e9riel d\u00e9voil\u00e9 par RMC sugg\u00e8re la volont\u00e9 du gouvernement d\u2019assouplir les conditions d\u2019autorisation des \u00e9pandages a\u00e9riens de pesticides et, surtout, de  revenir  sur l\u2019interdiction des insecticides dits \u00ab\u00a0n\u00e9onicotino\u00efdes\u00a0\u00bb. Ces substances d\u00e9sormais omnipr\u00e9sentes dans l\u2019 environnement  sont mises en cause dans l\u2019effondrement des colonies d\u2019abeilles, dans l\u2019\u00e9rosion des populations d\u2019invert\u00e9br\u00e9s et d\u2019oiseaux. La loi pour la biodiversit\u00e9 et la reconqu\u00eate des paysages, adopt\u00e9e sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, pr\u00e9voit leur interdiction \u00e0  partir  de 2018, avec d\u00e9rogation possible jusqu\u2019en\u00a02020. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les n\u00e9onicotino\u00efdes, un puissant contraceptif pour les abeilles m\u00e2les\n     \n Formulation ambigu\u00eb Interrog\u00e9 lundi matin, le ministre de l\u2019agriculture St\u00e9phane Travert a confirm\u00e9, sur RMC, sa volont\u00e9 de revenir sur cette mesure d\u2019interdiction, la loi en question ne se trouvant pas selon lui  \u00ab\u00a0en conformit\u00e9 avec le droit europ\u00e9en\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de substitution pour certains n\u00e9onicotino\u00efdes\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il souhaitait  \u00ab\u00a0travailler sur ce sujet avec Nicolas Hulot\u00a0\u00bb  et que l\u2019arbitrage du premier ministre \u00e9tait attendu sur ce dossier sensible. M.\u00a0Travert a, en revanche, affirm\u00e9 que l\u2019interdiction des \u00e9pandages a\u00e9riens \u2013 sauf situation de crise sanitaire grave \u2013 ne serait pas remise en cause. Le ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, a r\u00e9pondu imm\u00e9diatement, sur son compte  Twitter , que les deux questions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9es.  \u00ab\u00a0Les interdictions de n\u00e9onicotino\u00efdes et l\u2019\u00e9pandage a\u00e9rien ne seront pas lev\u00e9s, les arbitrages ont \u00e9t\u00e9 rendus en ce sens\u00a0\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur le r\u00e9seau de microblogging. \n    @RMCinfo les interdictions de neonicotinoides & \u00e9pandage aerien ne seront pas lev\u00e9es, les arbitrages ont \u00e9t\u00e9 rendus en ce sens \u2014 N_Hulot (@Nicolas Hulot)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); En marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0  Lyon , lundi matin, M.\u00a0Hulot a confirm\u00e9 sa position.  \u00ab\u00a0D\u00e8s lors que la sant\u00e9 est mise en cause, je ne veux  faire  aucune concession\u00a0\u00bb , a-t-il lanc\u00e9. Les arbitrages  \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, on ne va pas revenir sur la loi\u00a0\u00bb , a-t-il poursuivi, ajoutant qu\u2019 \u00ab\u00a0on ne reviendra pas sur des acquis\u00a0\u00bb. Cependant, \u00e0 bien y  regarder , la sortie de M. Hulot ne d\u00e9mentait pas formellement la d\u00e9claration de son coll\u00e8gue de l\u2019agriculture\u00a0: ce dernier fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la loi europ\u00e9enne qui s\u2019achemine vers l\u2019interdiction de trois n\u00e9onicotino\u00efdes, alors que la  France  s\u2019est engag\u00e9e \u00e0  interdire  l\u2019usage des sept mol\u00e9cules de cette  famille  d\u2019agrotoxiques. Ambigu\u00eb, la formulation de Nicolas Hulot (les interdictions  \u00ab\u00a0de\u00a0\u00bb  n\u00e9onicotino\u00efdes et non  \u00ab\u00a0des\u00a0\u00bb  n\u00e9onicotino\u00efdes) pouvait  laisser   entendre  que seules certaines substances de cette famille seraient effectivement interdites \u2013 comme l\u2019 Union europ\u00e9enne  est en train de le  d\u00e9cider . Le premier ministre Edouard Philippe a finalement \u00e9teint la controverse en fin de matin\u00e9e, annon\u00e7ant dans un communiqu\u00e9 que  \u00ab\u00a0le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas revenir sur l\u2019interdiction des pesticides n\u00e9onicotino\u00efdes \u00e0 partir de septembre 2018\u00a0\u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Loi sur la biodiversit\u00e9\u00a0: la France bannit les pesticides tueurs d\u2019abeilles\n     \n \u00ab\u00a0Impact des n\u00e9onicotino\u00efdes sur la sant\u00e9 humaine\u00a0\u00bb Au niveau europ\u00e9en, le dossier progresse \u00e9galement. Le 22 juin, la commission ENVI (environnement, sant\u00e9 publique et  s\u00e9curit\u00e9 sanitaire ) du Parlement de  Strasbourg  a valid\u00e9 le  projet  de la Commission europ\u00e9enne d\u2019interdire la clothianidine, le thiam\u00e9thoxame et l\u2019imidaclopride. Cette d\u00e9cision est fond\u00e9e sur une \u00e9valuation du risque conduite par l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments (EFSA), qui a pass\u00e9 en revue la litt\u00e9rature scientifique disponible sur les trois mol\u00e9cules en question. Sur les autres mol\u00e9cules de la famille des \u00ab\u00a0n\u00e9onics\u00a0\u00bb, les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature scientifiques sont moins abondantes. Cependant, des expertises d\u00e9j\u00e0 anciennes, comme celles du  Comit\u00e9 scientifique et technique de l\u2019\u00e9tude multifactorielle des troubles des abeilles  (CST), en\u00a02003 et 2005, ont soulign\u00e9 que les m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation des risques de ces substances, pr\u00e9alables \u00e0 leur mise sur le march\u00e9, \u00e9taient inad\u00e9quates\u2026 La d\u00e9put\u00e9e (PS) Delphine Batho, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019amendement sur les \u00ab\u00a0n\u00e9onics\u00a0\u00bb, dans la loi pour la biodiversit\u00e9 et la reconqu\u00eate des paysages, estime qu\u2019 \u00ab\u00a0aucune argutie juridique ne peut  justifier  que l\u2019on revienne sur la loi fran\u00e7aise\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Le r\u00e8glement europ\u00e9en autorise les Etats membres \u00e0  prendre  des mesures de pr\u00e9caution , pr\u00e9cise-t-elle.  L\u2019 Allemagne  et l\u2019 Italie  ont fait usage de cette possibilit\u00e9 pour interdire certains n\u00e9onicotino\u00efdes au-del\u00e0 des dispositions europ\u00e9ennes.\u00a0\u00bb  Enfin, rappelle-t-elle,  \u00ab\u00a0des \u00e9tudes scientifiques ont \u00e9tabli l\u2019impact des n\u00e9onicotino\u00efdes sur la sant\u00e9 humaine avec \u201cdes cons\u00e9quences neurologiques d\u00e9favorables sur l\u2019\u00eatre humain\u201d\u00a0\u00bb.",
    "description": "Le ministre de l\u2019agriculture, St\u00e9phane Travert, a annonc\u00e9 lundi que l\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes pourrait \u00eatre remise en cause, ce \u00e0 quoi s\u2019oppose Nicolas Hulot. Le premier ministre a tranch\u00e9.",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "planete",
    "url": "http://www.lemonde.fr/planete/article/2017/06/26/le-gouvernement-envisage-d-assouplir-l-interdiction-de-certains-pesticides_5151103_3244.html",
    "author": "St\u00e9phane Foucart",
    "date": "26/06/2017"
}