{
    "title": "Le Portugal, l\u2019autre pays du design",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "m design deco",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-design-deco/article/2017/06/07/le-portugal-l-autre-pays-du-design_5139938_4497702.html",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "D ans le quartier Principe Real \u00e0 Lisbonne, c\u2019est l\u2019effervescence en cette mi-avril. L\u2019ouverture du concept store  Pau -Brasil, d\u00e9di\u00e9 au  design  br\u00e9silien, fait beaucoup  parler .  Br\u00e9sil  et  Portugal  ont bien s\u00fbr une longue  histoire  commune mais c\u2019est ici le r\u00eave d\u2019un entrepreneur portugais, Rui Gomes Ara\u00fajo, qui voit ainsi le jour\u00a0:  rassembler  en un seul et m\u00eame endroit le meilleur de la cr\u00e9ation br\u00e9silienne, de Hugo Fran\u00e7a aux fr\u00e8res Campana en passant par Sergio Rodrigues. Cet ancien palais, devenu lieu-\u00e9crin, marque les esprits d\u00e8s son entr\u00e9e\u00a0: vol d\u2019oiseaux faits de lin jaune, rivi\u00e8re de caf\u00e9 sur les marches antiques et for\u00eat luxuriante de plantes tropicales. Une sc\u00e9nographie due au talent d\u2019une Portugaise, la tr\u00e8s en vogue Joana Astolfi. Install\u00e9e \u00e0 Lisbonne, cette designer, architecte et artiste repr\u00e9sente la jeune garde du design local.  \u00ab\u00a0Il fallait  donner  envie aux visiteurs de  monter  \u00e0 l\u2019\u00e9tage de ce lieu compl\u00e8tement atypique, les  accompagner  dans leur cheminement, et en m\u00eame temps, qu\u2019ils baignent d\u2019embl\u00e9e dans les couleurs et les senteurs du Br\u00e9sil\u00a0\u00bb , explique-t-elle. Depuis quatre ans, Joana Astolfi collabore aussi avec Herm\u00e8s en sc\u00e9narisant les vitrines lisbo\u00e8tes de l\u2019enseigne de  luxe . Aujourd\u2019hui, le studio Astolfi fait  travailler  dix-sept personnes et regarde vers l\u2019 international . Sa notori\u00e9t\u00e9 grandissante repr\u00e9sente exactement l\u2019\u00e9volution actuelle du design portugais. Impr\u00e9gn\u00e9es d\u2019une  culture  contemporaine Alors m\u00eame que le pays est devenu une destination touristique ultra-pris\u00e9e, les marques de design locales sont de plus en plus recherch\u00e9es dans toutes les foires \u00e0 travers l\u2019 Europe  \u2013 notamment par les Anglais. D\u00e8s lors, des initiatives ont vu le jour comme le label Inspiring Portugal, qui promeut \u00e0 l\u2019international plus de vingt-cinq marques. Off Portugal, pendant la Semaine du design de Milan en avril, a  expos \u00e9 le  travail  de jeunes designers du pays autour du verre. En mai, \u00e0  Paris , le magasin La Tr\u00e9sorerie mettait en lumi\u00e8re les cr\u00e9ations de jeunes talents en collaboration avec l\u2019enseigne A Vida Portuguesa. Parmi les objets iconiques en vente, la chaise Gon\u00e7alo de la marque Arcalo ou la collection de vaisselle mi-porcelaine mi-li\u00e8ge de la designer Raquel Castro, pr\u00e9sente \u00e9galement dans la collection design du Mus\u00e9e d\u2019art moderne \u00e0 New York. Surtout r\u00e9put\u00e9 pour ses architectes, le Portugal est ainsi en passe de  poser  enfin son empreinte dans le secteur du design. La raison de ce succ\u00e8s\u00a0? Une cr\u00e9ation intimement li\u00e9e au pass\u00e9 artisanal et industriel du pays mais qui s\u2019en d\u00e9tache suffisamment \u00e0 pr\u00e9sent pour  proposer  des \u00e9ditions, certes tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9es, mais surtout impr\u00e9gn\u00e9es d\u2019une culture contemporaine. Li\u00e8ge, bois ou c\u00e9ramique sont les mat\u00e9riaux de pr\u00e9dilection avec lesquels travaillent ces nouveaux designers portugais pour  fa\u00e7onner  des objets d\u2019aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Le made in Portugal a longtemps \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9put\u00e9 que le design portugais en tant que tel. Beaucoup de designers internationaux sont d\u2019abord venus au Portugal y  faire  fabriquer leurs objets, leurs meubles, et peu \u00e0 peu le design local s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9\u00a0\u00bb , explique Marcela Brunken, designer d\u2019origine br\u00e9silienne install\u00e9e \u00e0 Lisbonne et   curatrice   de la nouvelle enseigne Pau-Brasil. Parmi ces designers \u00e9trangers venus en pionniers figure Philippe Starck, qui a m\u00eame fini par  installer  une de ses r\u00e9sidences \u00e0 Cascais, station baln\u00e9aire proche de Lisbonne. Localement, tout a r\u00e9ellement d\u00e9marr\u00e9 gr\u00e2ce au designer portugais Marco Sousa Santos, qui, depuis le milieu des ann\u00e9es 1990,   a peu \u00e0 peu tiss\u00e9 la toile d\u2019un secteur en  d\u00e9veloppement . Il est \u00e0 l\u2019origine d\u2019\u00e9v\u00e9nements fondateurs comme la biennale de design Experimenta. L\u2019influence de l\u2019\u00e9cole d\u2019art et de design ESAD a, elle aussi, \u00e9t\u00e9 importante. Install\u00e9e dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Porto, elle est un  centre  de recherche pour le design incontournable dans le pays. Grands noms et jeunes gardes A l\u2019image de Milan, en  Italie , c\u2019est en effet Porto qui s\u2019impose comme t\u00eate de pont de cette naissance du design portugais. Sa proximit\u00e9 avec le nord du Portugal, r\u00e9gion o\u00f9 sont localis\u00e9es un grand nombre d\u2019industries, a facilit\u00e9 cet essor. De nombreux designers y sont install\u00e9s, et la ville est r\u00e9put\u00e9e pour son perfectionnisme en la mati\u00e8re. Install\u00e9 au Portugal depuis dix-sept ans, le designer franco-portugais Toni Grilo a d\u00e9finitivement choisi Porto \u00e0 force de faire des allers-retours pour  rencontrer  les artisans locaux. En\u00a02014, il a notamment d\u00e9marr\u00e9 une collaboration originale avec l\u2019entreprise Sofalca, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019extraction du li\u00e8ge noir depuis 1966 \u2013 le Portugal \u00e9tant le premier producteur mondial de cette mati\u00e8re. Ensemble, ils ont imagin\u00e9 la marque de design BlackCork, qui a permis \u00e0 Toni Grilo et d\u2019autres jeunes designers de  dessiner  une collection de mobilier r\u00e9alis\u00e9 \u00e0  partir  de li\u00e8ge noir\u00a0:  \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence du li\u00e8ge marron, c\u2019est un mat\u00e9riau 100\u00a0% naturel qui ne n\u00e9cessite aucun additif ni colle pour  \u00eatre  travaill\u00e9, et ce n\u2019est pas un effet de  mode  car Sofalca travaille ainsi depuis toujours\u00a0\u00bb , souligne Toni Grilo. Ce li\u00e8ge noir, traditionnellement utilis\u00e9 dans la construction comme isolant, ses producteurs en avaient presque honte.  \u00ab\u00a0Pour moi, c\u2019est comme du cookie, du chocolat\u00a0\u00bb,  s\u2019amuse-t-il.  \u00ab\u00a0Cette relation est encore tout r\u00e9cente, mais les industriels sont de plus en plus nombreux \u00e0  comprendre  que le design peut aussi les  aider  \u00e0  perdurer  \u00e9conomiquement\u00a0\u00bb , ajoute Toni Grilo, qui va lui-m\u00eame  frapper  \u00e0 la porte de ces manufactures, souvent de vieilles maisons familiales. De m\u00eame, la marque Boca do Lobo, install\u00e9e elle aussi \u00e0 Porto, travaille de concert avec de nombreux artisans portugais pour proposer un design de luxe tr\u00e8s pris\u00e9, \u00e0 l\u2019image de ce buffet Heritage dont les carreaux de fa\u00efence peints \u00e0 la main racontent un peu d\u2019histoire portugaise. Encore un peu plus au nord de Porto, pr\u00e8s de Braga, se trouve la galerie Show Me codirig\u00e9e par le designer Guilherme Braga da Cruz. Elle travaille avec de grands noms du design portugais mais aussi avec la jeune garde. Parmi ses prot\u00e9g\u00e9s se trouve le talentueux designer Vitor Agostinho, sp\u00e9cialiste entre autres de la c\u00e9ramique, mais qui a r\u00e9cemment produit Poliedro, une carafe aux reliefs de verre souffl\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9e lors du Off Portugal \u00e0 Milan.  \u00ab\u00a0Au fur et \u00e0 mesure que leur notori\u00e9t\u00e9 augmentait, les designers portugais ont multipli\u00e9 les collaborations, y compris \u00e0 l\u2019international. Aujourd\u2019hui, pour se  d\u00e9velopper  r\u00e9ellement, leur d\u00e9fi va \u00eatre de  poss\u00e9der  leurs propres marques et de  distribuer  eux-m\u00eames leurs productions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb , estime l\u2019architecte et designer Nuno Ladeiro. Et peut-\u00eatre, \u00e0 l\u2019image d\u2019un Starck, faire un jour de leur nom une signature."
}