{
    "description": "L\u2019ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale Jean-Paul Delahaye d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un projet qui reste fond\u00e9 sur \u00ab\u00a0l\u2019objectif de tri et de s\u00e9lection des meilleurs\u00a0\u00bb.",
    "title": "Education\u00a0: \u00ab\u00a0Les responsables de\u00a0l\u2019\u00e9chec sont de\u00a0retour\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "idees",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/13/education-les-responsables-de-l-echec-sont-de-retour_5143481_3232.html",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "[Jean-Paul Delahaye est dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019un doctorat en  sciences  de l\u2019\u00e9ducation. Ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019enseignement scolaire et charg\u00e9 de mission au cabinet du ministre de l\u2019Education nationale Jack Lang de 2001 \u00e0 2002, il est l\u2019auteur du rapport de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00ab\u00a0Grande pauvret\u00e9 et r\u00e9ussite scolaire, le choix de la solidarit\u00e9 pour la r\u00e9ussite de tous\u00a0\u00bb, publi\u00e9 en mai\u00a02015,  lien vers PDF ]. TRIBUNE.  Aujourd\u2019hui, 44\u00a0% des jeunes d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration quittent le syst\u00e8me \u00e9ducatif avec un dipl\u00f4me de l\u2019 enseignement sup\u00e9rieur , c\u2019est plus que nos voisins europ\u00e9ens, et plus du double de la g\u00e9n\u00e9ration qui part \u00e0 la retraite aujourd\u2019hui. Le nombre des sorties annuelles sans qualification qui restait bloqu\u00e9 \u00e0 140\u00a0000 vient de  passer  \u00e0 moins de 100\u00a0000. C\u2019est le fruit d\u2019une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et de politiques conduites dans la continuit\u00e9. Notre \u00e9cole ne va donc pas aussi mal qu\u2019on le dit. Elle va m\u00eame tr\u00e8s bien pour une partie de la jeunesse. Les \u00e9valuations internationales nous montrent que nous avons une tr\u00e8s bonne \u00e9cole, mais pour seulement la moiti\u00e9 de nos \u00e9l\u00e8ves issus majoritairement des classes moyennes et favoris\u00e9es. Dans le m\u00eame temps, 30\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves, massivement issus des milieux populaires, sont en difficult\u00e9. Nous sommes le pays du grand \u00e9cart. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Jean-Michel Blanquer, programm\u00e9 pour l\u2019\u00e9ducation\n     \n La  France  de l\u2019\u00e9chec scolaire, terriblement in\u00e9galitaire, est dans son immense majorit\u00e9 issue des cat\u00e9gories d\u00e9favoris\u00e9es. Ce n\u2019est pas le fruit d\u2019un malheureux  concours  de circonstance. Cette situation est inh\u00e9rente \u00e0 un syst\u00e8me qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour  faire   r\u00e9ussir  tous les \u00e9l\u00e8ves, mais qui est tout entier et historiquement concentr\u00e9, y compris dans certains de ses choix budg\u00e9taires, sur l\u2019objectif de tri et de s\u00e9lection des meilleurs. Cette situation est insupportable, cr\u00e9e des d\u00e9g\u00e2ts humains, met le pacte r\u00e9publicain en danger, freine la croissance. Sous couvert de pragmatisme D\u2019autres pays concern\u00e9s par ces in\u00e9galit\u00e9s de r\u00e9ussite ont r\u00e9agi tr\u00e8s t\u00f4t, ont connu leur \u00ab\u00a0PISA Choc\u00a0\u00bb [Programme  international  pour le suivi des acquis], et ont vu leur situation s\u2019am\u00e9liorer de 2003 \u00e0 2012, l\u2019 Allemagne  notamment. La France a longtemps tergivers\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rant  d\u00e9nigrer  le thermom\u00e8tre, et a pris de 2002 \u00e0 2012 l\u2019exact contre-pied de ce qu\u2019il aurait fallu faire\u00a0: en supprimant 80\u00a0000 postes y compris en \u00e9ducation prioritaire, mais en cr\u00e9ant les internats d\u2019excellence, action compassionnelle pour les \u00ab\u00a0m\u00e9ritants\u00a0\u00bb, ceux que Ferdinand Buisson [(1841-1932), auteur d\u2019un  Rapport sur l\u2019instruction primaire  en\u00a01873 ,  directeur de l\u2019enseignement primaire du minist\u00e8re de l\u2019instruction publique de 1879 \u00e0 1896,  prix Nobel  de la paix en\u00a01927] appelait \u00ab\u00a0les exceptions consolantes\u00a0\u00bb\u00a0; en tentant de  sortir  certains \u00e9l\u00e8ves du tronc commun de formation avec l\u2019apprentissage junior \u00e0 14 ans\u00a0; en supprimant une matin\u00e9e de classe en primaire\u00a0; en divisant par trois la scolarisation des enfants de moins de trois ans\u00a0; en supprimant la  formation  professionnelle des enseignants, mais en dotant les d\u00e9butants d\u2019un DVD de prise de fonction\u00a0; en d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0p\u00e9dagogisme\u00a0\u00bb, alors que les enseignants fran\u00e7ais sont les enseignants de l\u2019OCDE qui s\u2019estiment \u00e0 juste  titre  les moins form\u00e9s en p\u00e9dagogie, pour ne  prendre  que quelques exemples de politiques ayant aggrav\u00e9 notre situation. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Etude PISA, une \u00ab pi\u00e8ce \u00e0 conviction \u00bb pour pointer les forces et faiblesses des syst\u00e8mes scolaires\n     \n Ce sont les \u00e9quipes qui ont travaill\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9gression qui sont aujourd\u2019hui de retour rue de Grenelle. Sous couvert de pragmatisme, sont annonc\u00e9es des premi\u00e8res mesures prises sans concertation v\u00e9ritable et encore moins d\u2019\u00e9valuation de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pr\u00e9c\u00e9demment. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas de se  d\u00e9clarer   fier  de ne pas passer par la loi et de d\u00e9clarer  vouloir  en  finir  avec les injonctions qui viennent du minist\u00e8re, ce qui est assez incroyable \u00e0  entendre  compte tenu de ce qui est en train de se passer. Dysfonctionnements Car, d\u2019une part, l\u2019historien Claude Leli\u00e8vre a rappel\u00e9 r\u00e9cemment que les ministres n\u2019abusent pas des lois\u00a0: sur trente-quatre ministres de l\u2019\u00e9ducation sous la V e \u00a0R\u00e9publique, seulement sept ont donn\u00e9 leur nom \u00e0 une loi. Et, d\u2019autre part, et c\u2019est peut-\u00eatre ce qui g\u00eane aujourd\u2019hui, une loi suscite un d\u00e9bat public (trois mois de concertation en\u00a02012 puis un d\u00e9bat parlementaire pour la loi de refondation de 2013). Ce qui n\u2019est \u00e9videmment pas le cas des d\u00e9cisions prises actuellement certes accompagn\u00e9es d\u2019une communication rassurante, mais qui sont un bel exemple de d\u00e9cisions autoritaires prises au sommet. Dans une p\u00e9riode de\u00a0crise \u00e9conomique et sociale, la\u00a0fraternit\u00e9 n\u00e9cessaire pour la\u00a0r\u00e9ussite scolaire de\u00a0tous se\u00a0heurte in\u00e9vitablement \u00e0\u00a0des\u00a0int\u00e9r\u00eats particuliers Rappelons que les politiques conduites avant 2012 ont pu l\u2019\u00eatre sans grande solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard des plus d\u00e9munis. Dans une p\u00e9riode de crise \u00e9conomique et sociale, la fraternit\u00e9 n\u00e9cessaire pour la r\u00e9ussite scolaire de tous se heurte in\u00e9vitablement \u00e0 des int\u00e9r\u00eats particuliers qui n\u2019ont pas forc\u00e9ment besoin et donc envie que l\u2019\u00e9cole se transforme. Les dysfonctionnements de notre syst\u00e8me \u00e9ducatif ne nuisent pas \u00e0 tout  le monde . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Peut-on changer l\u2019\u00e9cole\u00a0?\n     \n Pourquoi sommes-nous le seul pays au monde \u00e0  avoir  inflig\u00e9 en\u00a02008 aussi facilement et sans concertation une semaine de quatre jours aux enfants de notre \u00e9cole primaire et pourquoi est-ce si difficile, chez nous seulement, de  remettre  en place une scolarit\u00e9 sur cinq jours de classe pratiqu\u00e9e partout ailleurs dans le  monde \u00a0? En r\u00e9alit\u00e9, une partie de la  population  qui peut  compl\u00e9ter  le  travail  de l\u2019\u00e9cole gr\u00e2ce \u00e0 son capital  social  et culturel, vit tr\u00e8s bien avec la semaine de quatre jours. Mais qu\u2019en est-il de tous les autres\u00a0? Priorit\u00e9 au primaire Comment  expliquer  que cette avanc\u00e9e d\u00e9mocratique que repr\u00e9sente une deuxi\u00e8me langue vivante offerte \u00e0 tous les enfants en 5 e  et plus seulement \u00e0 quelques-uns en 6 e  soit autant combattue par certains\u00a0? Qui cela peut-il g\u00eaner\u00a0? Peut-\u00eatre ceux qui utilisaient les langues vivantes pour  s\u00e9parer  leurs enfants des enfants des autres d\u00e8s la classe de 6 e , mais qui ne peuvent \u00e9videmment  avancer  cet argument \u00e0 visage d\u00e9couvert et qui pr\u00e9f\u00e8rent  parler  de nivellement par le bas. La refondation enclench\u00e9e en\u00a02012 partait du\u00a0principe que c\u2019est l\u2019ensemble du\u00a0syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais qui doit  \u00eatre  r\u00e9organis\u00e9 dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour  lutter  contre les\u00a0in\u00e9galit\u00e9s Comment expliquer le fait qu\u2019on ait pu  diviser  par deux les fonds sociaux des \u00e9tablissements destin\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves des familles populaires de 2002 \u00e0 2012 et qu\u2019on ait pu, sur la m\u00eame p\u00e9riode,  augmenter  de 50\u00a0% certains  cr\u00e9dits  destin\u00e9s aux classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles\u00a0? Il n\u2019y a pas eu alors de gr\u00e8ve, pas de manifestation, pas de p\u00e9tition pour  protester . Alors que la moindre modification des programmes de la s\u00e9rie S des lyc\u00e9es affole tous les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de 20\u00a0heures. Qui sont vraiment les assist\u00e9s et que  penser  de cette solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019envers o\u00f9 les \u00e9conomies faites sur les plus d\u00e9munis servent \u00e0  pr\u00e9server  les positions acquises par les \u00ab\u00a0\u00e9lites\u00a0\u00bb\u00a0? Peut-on dans ce cas parler d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? La refondation enclench\u00e9e en\u00a02012 n\u2019a certes pas tout r\u00e9ussi et beaucoup de choses restaient \u00e0  am\u00e9liorer  et \u00e0 faire. Mais elle partait du principe que c\u2019est l\u2019ensemble du syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais qui doit \u00eatre r\u00e9organis\u00e9 dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le gouvernement d\u00e9tricote la r\u00e9forme du \u00ab\u00a0coll\u00e8ge 2016\u00a0\u00bb\n     \n D\u2019o\u00f9 la priorit\u00e9 au primaire avec en particulier l\u2019\u00e9volution des pratiques p\u00e9dagogiques avec le dispositif \u00ab\u00a0plus de ma\u00eetres que de classes, la reconstruction de la formation des personnels, la pr\u00e9vention du d\u00e9crochage scolaire, les nouveaux  rythmes scolaires , la refondation de l\u2019\u00e9ducation prioritaire avec un v\u00e9ritable renforcement des moyens, l\u2019effort pour davantage de mixit\u00e9 sociale et scolaire, la r\u00e9novation du coll\u00e8ge avec des classes bilangues pour tous en 5 e , des enseignements interdisciplinaires, de l\u2019accompagnement personnalis\u00e9\u2026 Position dominante Cette approche coh\u00e9rente qui privil\u00e9gie le commun et la r\u00e9ussite de tous pendant la scolarit\u00e9 obligatoire n\u00e9cessite de la continuit\u00e9 dans l\u2019action et du courage  politique . L\u2019approche qui semble de retour au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, consid\u00e8re que les populations scolaires en difficult\u00e9 rel\u00e8vent de politiques qui leur sont sp\u00e9cifiques, comme la division par deux des effectifs des classes en REP + ou le dispositif \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb. Compte tenu de\u00a0l\u2019ampleur des\u00a0in\u00e9galit\u00e9s, Il\u00a0faut certes des\u00a0politiques sp\u00e9cifiques, mais dans un\u00a0cadre qui doit  rester  commun Compte tenu de l\u2019ampleur des in\u00e9galit\u00e9s, Il faut certes des politiques sp\u00e9cifiques, mais dans un cadre qui doit rester commun. Si cela conduit \u00e0  trouver  argument pour  laisser  le syst\u00e8me de tri et de s\u00e9lection en l\u2019\u00e9tat, \u00e0 ne pas le  transformer  pour  r\u00e9duire  les \u00e9checs et les in\u00e9galit\u00e9s, et \u00e0  pr\u00e9lever  des moyens destin\u00e9s \u00e0 tous pour  donner  encore plus \u00e0 ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup, alors ce n\u2019est pas une  politique  d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Une des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es pour  r\u00e9former  l\u2019\u00e9cole vient du fait que les int\u00e9r\u00eats particuliers port\u00e9s \u00e0 la conservation d\u2019un syst\u00e8me qui fait si bien r\u00e9ussir leurs enfants, se retrouvent sur les deux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019\u00e9chiquier politique et s\u2019expriment beaucoup dans les  m\u00e9dias , savent se faire entendre, d\u00e9fendent les positions acquises y compris s\u2019agissant des choix budg\u00e9taires, et ont un  pouvoir  de retardement des r\u00e9formes, voire de blocage. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Jean-Michel Blanquer\u00a0: le clivage gauche-droite \u00ab\u00a0fait plus de mal \u00e0 l\u2019\u00e9cole que de bien\u00a0\u00bb\n     \n Le plus d\u00e9solant sans doute c\u2019est que les mesures annonc\u00e9es r\u00e9pondent aux demandes de certaines \u00e9lites sociopolitiques, quel que soit par ailleurs leur positionnement politique, \u00e0 droite, au  centre  ou \u00e0 gauche. Celles-ci veulent  conserver  leur position dominante dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif. Elles visent plus \u00e0  restaurer  pour les leurs qu\u2019\u00e0 refonder pour tous."
}