{
    "description": "Selon une enqu\u00eate de quatre syndicats d\u2019\u00e9tudiants en m\u00e9decine, d\u2019internes et de praticiens des h\u00f4pitaux, pr\u00e8s de 28\u00a0% d\u2019entre eux seraient atteints de troubles d\u00e9pressifs, contre 10\u00a0% des Fran\u00e7ais.",
    "author": "S\u00e9verin Graveleau",
    "title": "66\u00a0% des futurs et jeunes m\u00e9decins souffriraient d\u2019anxi\u00e9t\u00e9",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "sante",
    "url": "http://www.lemonde.fr/sante/article/2017/06/13/66-des-futurs-et-jeunes-medecins-souffriraient-d-anxiete_5143429_1651302.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "\u00ab\u00a0Il est temps que les jeunes m\u00e9decins comprennent qu\u2019ils sont aussi une  population  \u00e0 risque en termes de souffrance au  travail \u00a0\u00bb,  commente Leslie Grichy, la vice-pr\u00e9sidente charg\u00e9e des questions sociales de l\u2019Intersyndicat national des internes (ISNI), \u00e0 l\u2019occasion de la publication de l\u2019 enqu\u00eate  sur la  sant\u00e9 mentale  des jeunes et futurs m\u00e9decins, mardi 13\u00a0juin. Selon cette \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019ISNI et par trois autres syndicats repr\u00e9sentant les \u00e9tudiants et internes de  m\u00e9decine , ainsi que des chefs de cliniques et assistants des h\u00f4pitaux, plus de 66\u00a0% des jeunes et futurs m\u00e9decins souffriraient d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, contre 26\u00a0% de la population fran\u00e7aise. De m\u00eame, ils seraient pr\u00e8s de 28\u00a0% atteints de troubles d\u00e9pressifs, contre 10\u00a0% des Fran\u00e7ais. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Humiliation, exploitation... le calvaire des \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\n     \n Dans  le monde  hospitalo-universitaire, beaucoup plus sensible depuis quelques ann\u00e9es \u00e0 la question des risques psychosociaux, sur fond de m\u00e9diatisation des cas de suicide de praticiens et de la souffrance des personnels m\u00e9dicaux, ces r\u00e9sultats \u00e9tonnent \u00e0 peine .  Si la repr\u00e9sentativit\u00e9 de l\u2019\u00e9chantillon   de ses r\u00e9pondants n\u2019est pas assur\u00e9e,  \u00ab\u00a0les taux de r\u00e9ponses sont relativement importants et les r\u00e9sultats coh\u00e9rents avec d\u2019autres \u00e9tudes r\u00e9centes, comme celle parue en\u00a02016 dans le  Journal of the American Medical Association\u00a0 \u00bb,  commente le professeur Patrick Hardy, coordinateur de la sp\u00e9cialit\u00e9 d\u2019internat psychiatrie en  Ile-de-France . Quelque 22\u00a0000 futurs et jeunes m\u00e9decins ont r\u00e9pondu au questionnaire \u2013 dont 20\u00a0% d\u2019\u00e9tudiants de deuxi\u00e8me ann\u00e9e et de troisi\u00e8me ann\u00e9e, 40\u00a0% d\u2019externes et 35\u00a0% d\u2019internes. Parmi eux, pr\u00e8s de 24\u00a0% d\u00e9clarent  avoir  d\u00e9j\u00e0 eu des  \u00ab\u00a0 id\u00e9es  suicidaires\u00a0\u00bb,  un chiffre sup\u00e9rieur de 10 points \u00e0 celui du Conseil national de l\u2019ordre des m\u00e9decins dans son enqu\u00eate sur la sant\u00e9 des jeunes m\u00e9decins de juin\u00a02016. \u00ab\u00a0Une population vuln\u00e9rable\u00a0\u00bb Comment  expliquer  cette pr\u00e9 valence  des troubles d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9pression chez les jeunes m\u00e9decins\u00a0? Si la rencontre avec la r\u00e9alit\u00e9 de la maladie, ainsi que la difficile pr\u00e9paration du  concours  d\u2019internat \u00e0 la fin de la sixi\u00e8me ann\u00e9e, expliquent en partie les difficult\u00e9s pour les plus jeunes \u00e9tudiants et les externes, les internes sont,   selon Patrick Hardy,  \u00ab\u00a0une population particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable car ils passent bien souvent, en l\u2019espace de vingt-quatre heures et sans pr\u00e9paration, du statut d\u2019\u00e9tudiant externe \u00e0 celui d\u2019interne quasi responsable de la vie ou de la mort des patients\u00a0\u00bb . Le tout avec des horaires \u00e0 rallonge, malgr\u00e9 un plafonnement th\u00e9orique du temps de travail \u00e0 l\u2019h\u00f4pital (quarante-huit\u00a0heures par semaine), souvent non respect\u00e9. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La maltraitance des \u00e9tudiants de sant\u00e9, \u00ab\u00a0une probl\u00e9matique ancienne\u00a0\u00bb\n     \n En plus de cette forte charge de travail, le fait de se  sentir  seul face aux difficult\u00e9s, sans soutien des pairs ou de la hi\u00e9rarchie, est le  \u00ab\u00a0facteur de risque\u00a0qui ressort le plus de notre \u00e9tude\u00a0\u00bb,  commente Leslie Grichy. Pour les futurs et jeunes praticiens, la d\u00e9couverte de l\u2019h\u00f4pital est encore souvent celle d\u2019un  monde  o\u00f9 le m\u00e9decin peut difficilement  montrer  un signe de faiblesse,  \u00ab\u00a0o\u00f9 ceux qui souffrent se taisent\u00a0\u00bb,  craignant que cela fasse d\u2019eux de mauvais m\u00e9decins. Face \u00e0 cette situation, de plus en plus de praticiens appellent \u00e0 un  \u00ab\u00a0changement culturel\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0C\u2019est un m\u00e9tier o\u00f9 l\u2019on apprend malheureusement d\u00e8s les premi\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 s\u2019endurcir, \u00e0 ne pas se  plaindre , \u00e0  mettre  de c\u00f4t\u00e9 sa propre sant\u00e9, car c\u2019est le malade\u00a0avant tout\u2026\u00a0\u00bb,  rappelle le docteur Max-Andr\u00e9 Doppia. A la t\u00eate de la commission Smart (pour sant\u00e9 du m\u00e9decin anesth\u00e9siste-r\u00e9animateur au travail) du Coll\u00e8ge fran\u00e7ais des anesth\u00e9sistes-r\u00e9animateurs (CFAR), il \u0153uvre ainsi, entre autres, pour  faire   entendre   \u00ab\u00a0qu\u2019un m\u00e9decin a le droit d\u2019\u00eatre malade\u00a0\u00bb.  Le CFAR   a lanc\u00e9 d\u00e9but avril la campagne \u00ab\u00a0Dis doc, t\u2019as ton doc\u00a0?\u00a0\u00bb ,  incitant les m\u00e9decins \u00e0 se faire  soigner  eux aussi quand ils sont malades, \u00e0  abandonner  l\u2019autodiagnostic et l\u2019autom\u00e9dication. Il rappelle que  \u00ab\u00a080\u00a0% des m\u00e9decins n\u2019ont pas de m\u00e9decin traitant\u00a0\u00bb . Parmi les principales propositions pr\u00e9sentes \u00e0 la fin de l\u2019enqu\u00eate figure la mise en place de  \u00ab\u00a0temps d\u2019\u00e9changes r\u00e9guliers\u00a0\u00bb  pour  parler  de ses difficult\u00e9s et  pr\u00e9venir  les risques psychosociaux. Des temps d\u2019\u00e9changes qui existaient par le pass\u00e9, selon Max-Andr\u00e9 Doppia,  \u00ab\u00a0mais qui ont disparu du fait d\u2019une logique de  management  faisant  dispara\u00eetre  les temps morts non productifs\u00a0\u00bb.  La  \u00ab\u00a0strat\u00e9gie nationale d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie au travail\u00a0\u00bb  \u00e0 l\u2019h\u00f4pital annonc\u00e9e par l\u2019ex-ministre de la sant\u00e9, Marisol Touraine, en d\u00e9cembre\u00a02016, \u00e9voquait elle aussi le renforcement  \u00ab\u00a0des r\u00e9unions d\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb  et la mise en place de  \u00ab\u00a0dispositifs d\u2019\u00e9coute offrant un soutien psychologique\u00a0\u00bb  en cas de difficult\u00e9. Des dispositifs d\u2019alerte et de soutien qui existent aujourd\u2019hui dans de nombreuses facult\u00e9s de m\u00e9decine, mais qui continuent \u00e0  manquer  au sein des h\u00f4pitaux, que fr\u00e9quentent quasi exclusivement les jeunes m\u00e9decins d\u00e8s leur acc\u00e8s \u00e0 l\u2019internat."
}