{
    "description": "Face \u00e0 la difficult\u00e9 de libre circulation, notre chroniqueur d\u00e9nonce l\u2019hypocrisie des dirigeants africains quand ils promettent la cr\u00e9ation d\u2019un passeport continental.",
    "body": "Il y a quelques semaines, ayant constat\u00e9 que je devais me  rendre  \u00e0 l\u2019ambassade de France pour  obtenir  un visa pour le  Burkina Faso  au d\u00e9part du  Rwanda , j\u2019\u00e9crivais une lettre ouverte \u00e0 Alpha Barry, ministre des  affaires \u00e9trang\u00e8res  du Burkina Faso, pour lui  demander  les raisons pour lesquelles, alors que des alternatives plus efficaces existent, son pays sous-traitait la proc\u00e9dure de d\u00e9livrance de visa \u00e0 un pays non africain. En l\u2019occurrence la  France , ancienne puissance coloniale. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0Monsieur le Ministre, pourquoi faut-il passer par la France pour avoir un visa pour le Burkina\u00a0?\u00a0\u00bb\n     \n Quelques jours plus tard, interrog\u00e9 sur le sujet lors du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la RTB (t\u00e9l\u00e9vision publique du Burkina Faso), Alpha Barry a reconnu que  \u00ab\u00a0politiquement \u00e7a peut  para\u00eetre  ennuyeux\u00a0\u00bb , mais a justifi\u00e9 la persistance de ces  \u00ab\u00a0vieux accords que nous avons trouv\u00e9s\u00a0\u00bb  par une myriade de probl\u00e8mes techniques (taux de change,  transferts  de fonds, malhonn\u00eatet\u00e9 de consuls honoraires, etc.) qui seraient li\u00e9s au fait qu\u2019une proc\u00e9dure de visa  \u00ab\u00a0s\u2019accompagne d\u2019un droit de perception\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0On peut  faire  mieux, on essaiera de le faire\u00a0\u00bb , a-t-il conclu. Tout le probl\u00e8me est l\u00e0, dans ce sentiment que le Burkina Faso, et plus largement l\u2019 Afrique  via l\u2019 Union africaine , peut  \u00ab\u00a0faire mieux\u00a0\u00bb , mais refuse de se  hisser  \u00e0 la hauteur des enjeux. L\u2019un d\u2019eux est la libert\u00e9 de circulation des Africains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du continent. Des progr\u00e8s timides ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans ce domaine. Pour autant, rien n\u2019explique qu\u2019en\u00a02017 il est plus facile pour un Am\u00e9ricain que pour un Africain de se  d\u00e9placer  sur son continent. Une communaut\u00e9 de destin Trop souvent cette question de la mobilit\u00e9 des Africains est examin\u00e9e sous un prisme \u00e9conomique. Les personnes sont naturellement associ\u00e9es aux marchandises dans une vision lib\u00e9rale classique dont la priorit\u00e9 est en fait l\u2019argent, au d\u00e9triment des gens. Ceci dit, il n\u2019est pas n\u00e9cessairement erron\u00e9 de  penser  que marchandises et individus circulant sans entraves \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du continent, le commerce se d\u00e9veloppera et, qu\u2019\u00e0 terme, avec la main \u00e0 la fois visible et souple de l\u2019Etat, les Africains en b\u00e9n\u00e9ficieront. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab\u00a0L\u2019Afrique ne peut rien attendre de positif du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais\u00a0\u00bb\n     \n Mais l\u2019int\u00e9r\u00eat de la chose est avant tout  politique \u00a0: plus les Africains circuleront \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur continent, plus ils se conna\u00eetront, se m\u00e9langeront, se comprendront. Les liens familiaux transnationaux se multiplieront, les m\u00e9moires et exp\u00e9riences historiques se confronteront et fusionneront dans une m\u00e9moire africaine unique.\u00a0Les pr\u00e9jug\u00e9s, petit \u00e0 petit, dispara\u00eetront, et la conscience d\u2019une communaut\u00e9 de destin, au-del\u00e0 des discours politiques, se renforcera dans le c\u0153ur des peuples. Avec le temps, et des politiques publiques appropri\u00e9es, cette conscience d\u2019un destin commun permettra l\u2019affirmation d\u2019une identit\u00e9 africaine. Celle-ci servira de socle \u00e0 la r\u00e9alisation de cet ambitieux mais n\u00e9cessaire  projet  d\u2019une f\u00e9d\u00e9ration des Etats africains, but ultime de l\u2019id\u00e9al panafricain. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                De quoi le \u00ab\u00a0leadership\u00a0\u00bb africain est-il le nom\u00a0?\n     \n C\u2019est cela le v\u00e9ritable enjeu derri\u00e8re la question de la libre circulation des Africains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du continent. Et la r\u00e9ponse de M. Barry, si technicienne, \u00e9tait d\u00e9cevante parce qu\u2019elle illustrait le d\u00e9faut de cette vision et de cette ambition si n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019approfondissement du projet panafricain. Bataille pour la libre circulation Mais ce d\u00e9faut n\u2019est pas, loin de l\u00e0, l\u2019exclusivit\u00e9 de l\u2019actuel ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Burkina Faso. Il n\u2019est que de  voir  le co\u00fbt \u2013 exorbitant \u2013 des passeports dans de nombreux pays africains pour  mesurer  l\u2019hypocrisie de nombreux dirigeants qui affectent un panafricanisme exalt\u00e9 mais agissent en fossoyeurs de l\u2019int\u00e9gration du continent. Peut-\u00eatre, lorsqu\u2019il verra le jour, le passeport africain co\u00fbtera-t-il moins cher que les passeports nationaux\u00a0? \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019id\u00e9al panafricain doit s\u2019affranchir de la vision \u00e9motionnelle de l\u2019Union africaine\n     \n En\u00a01945, lors du 5 e  congr\u00e8s panafricain \u00e0 Manchester, la d\u00e9cision fut prise de  former  des organisations de masse \u00e0 travers l\u2019Afrique pour  combattre  le colonialisme. Quelques ann\u00e9es plus tard, de nombreux partis r\u00e9volutionnaires furent cr\u00e9\u00e9s sur le continent. A peine vingt ans plus tard, une trentaine de pays africains avaient conquis leur ind\u00e9pendance. C\u2019est l\u2019un des h\u00e9ritages m\u00e9connus du panafricanisme. Un panafricanisme qui, avec le temps, s\u2019est institutionnalis\u00e9 et s\u2019est coup\u00e9 des masses africaines, perdant ainsi son caract\u00e8re r\u00e9volutionnaire. Et si le temps \u00e9tait venu pour la jeunesse du continent de  r\u00e9nover  ce panafricanisme\u00a0? Cela requiert de lui  donner  un contenu intellectuel en phase avec l\u2019\u00e9poque, qui s\u2019incarnerait dans des organisations citoyennes mobilis\u00e9es pour obtenir l\u2019int\u00e9gration et l\u2019unification du continent. Dans cette perspective, la bataille pour la libre circulation des Africains \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur continent devrait  \u00eatre  une priorit\u00e9. Yann Gwet  est essayiste camerounais.",
    "title": "\u00ab\u00a0Il est plus facile pour un Am\u00e9ricain que pour un Africain de se d\u00e9placer sur le continent\u00a0\u00bb",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/20/il-est-plus-facile-pour-un-americain-que-pour-un-africain-de-se-deplacer-sur-le-continent_5148182_3212.html",
    "theme": "afrique",
    "newspaper": "Le Monde"
}