{
    "description": "\u00ab\u00a0Ce serait la faillite d\u2019un syst\u00e8me\u00a0\u00bb pr\u00e9vient le ministre de l\u2019int\u00e9rieur dans une interview au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb publi\u00e9e mercredi.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/21/collomb-met-en-garde-contre-toute-reconstitution-de-la-jungle-avant-une-visite-a-calais-vendredi_5148722_3214.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "europe",
    "title": "Collomb met en garde contre toute reconstitution de la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb avant une visite \u00e0 Calais vendredi",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, qui se rendra vendredi \u00e0  Calais , a mis en garde contre toute reconstitution dans cette ville de la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb, qui serait  \u00ab\u00a0la faillite d\u2019un syst\u00e8me\u00a0\u00bb , dans une interview au  Figaro  mercredi. \u00ab\u00a0Je ne voudrais pas qu\u2019il y ait \u00e0 nouveau sur place 2\u00a0000\u00a0\u00e0 3\u00a0000 personnes.  Revenir  \u00e0 la situation ante, ce serait la faillite d\u2019un syst\u00e8me\u00a0\u00bb , affirme M. Collomb, pour qui  \u00ab\u00a0la lutte contre les trafics et les passeurs reste le meilleur moyen d\u2019emp\u00eacher que ne se reconstitue une nouvelle jungle\u00a0\u00bb . Pr\u00e8s de 7\u00a0000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es fin octobre\u00a02016 lors du d\u00e9mant\u00e8lement du gigantesque campement calaisien. Interrog\u00e9 sur les violences all\u00e9gu\u00e9es contre les migrants sur place, M.\u00a0Collomb a dit  avoir   \u00ab\u00a0toute confiance en nos forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb  pour  appliquer   \u00ab\u00a0avec discernement\u00a0\u00bb  les  \u00ab\u00a0consignes de fermet\u00e9 face aux incidents\u00a0\u00bb  mais aussi  \u00ab\u00a0de respect des migrants\u00a0\u00bb  donn\u00e9es par le pr\u00e9fet du Pas-de-Calais, Fabien Sudry. Celui-ci a confirm\u00e9 sur  France  Bleu Nord que G\u00e9rard Collomb viendrait  \u00ab\u00a0d\u00e8s ce vendredi\u00a0\u00bb  \u00e0 Calais  \u00ab\u00a0pour  rencontrer  les \u00e9lus locaux, les acteurs socio-professionnels, les associations \u00e9galement\u00a0\u00bb . La visite intervient dans un  contexte  tendu\u00a0:  pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise migratoire en\u00a02014, un conducteur routier est mort dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage de migrants dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Plus d\u2019une trentaine de migrants sont \u00e9galement morts dans le Pas-de-Calais depuis janvier\u00a02015, souvent percut\u00e9s par des poids lourds en tentant d\u2019y  monter . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Collomb veut \u00ab une r\u00e9flexion globale sur l\u2019immigration et le droit d\u2019asile\u00a0\u00bb\n     \n \u00ab\u00a0Mesures de s\u00e9curisation suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb Le d\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon a, lui, d\u00e9nonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re des atteintes  \u00ab\u00a0d\u2019une in\u00e9dite gravit\u00e9\u00a0\u00bb  aux droits de migrants, qui seraient entre 400 (selon la pr\u00e9fecture) et 600 (selon les associations) sur place.  \u00ab\u00a0Nous avons besoin de mesures de s\u00e9curisation suppl\u00e9mentaires \u00e0 Calais, du port, des voies ferr\u00e9es, des abords des autoroutes\u00a0\u00bb , d\u00e9clare pour sa part M. Collomb, qui ajoute qu\u2019il faudra  trouver  avec les Britanniques  \u00ab\u00a0des conditions plus favorables concernant la prise en charge d\u2019un certain nombre de co\u00fbts en France\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0La situation  politique  en Grande- Bretagne  risque de  retarder  un peu les n\u00e9gociations, notamment sur la mise en \u0153uvre des accords du Touquet, qui font de Calais le point fronti\u00e8re\u00a0\u00bb , a estim\u00e9 M. Collomb. Mais  \u00ab\u00a0remettre la fronti\u00e8re en Angleterre serait complexe\u00a0\u00bb , a-t-il averti. Le ministre a \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019il irait  \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb   voir  ses coll\u00e8gues ministres de l\u2019int\u00e9rieur d\u2019 Afrique  francophone, et ce alors que l\u2019 Italie  enregistre une hausse des arriv\u00e9es de migrants francophones depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.  \u00ab\u00a0Nous allons  travailler  ensemble avec les pays de transit tr\u00e8s en amont pour  essayer  de  d\u00e9manteler  des r\u00e9seaux\u00a0\u00bb , a-t-il indiqu\u00e9. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Migrants : Anne Hidalgo exhorte le gouvernement \u00e0 \u00ab\u00a0faire face \u00e0 l\u2019urgence\u00a0\u00bb\n     \n \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                M\u00e9decins sans fronti\u00e8res\u00a0: \u00ab\u00a0Calais est devenue une cage de zoo\u00a0\u00bb\n     \n A Calais, onze associations et cinquante migrants ont attaqu\u00e9 l\u2019Etat en r\u00e9f\u00e9r\u00e9-libert\u00e9 au tribunal administratif de  Lille  pour  demander  au juge d\u2019exiger des autorit\u00e9s le minimum d\u2019humanit\u00e9, disparue avec la fin de la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb cet automne."
}