{
    "description": "L\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est inclin\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re seconde en Su\u00e8de (2-1) et a perdu sa premi\u00e8re place du groupe de qualifications au Mondial 2018.",
    "title": "Football : les Bleus s\u2019inclinent en Su\u00e8de et perdent la t\u00eate de leur groupe",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "football",
    "url": "http://www.lemonde.fr/football/article/2017/06/09/football-les-bleus-s-inclinent-en-suede-et-perdent-la-tete-de-leur-groupe_5141737_1616938.html",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Temps additionnel : Lloris d\u00e9serte ses cages et relance mal, et la  Su\u00e8de  en profite pour  marquer  le but de la victoire... L\u2019\u00e9quipe de  France  est tomb\u00e9e, vendredi 9 juin \u00e0 Stockholm (2-1), et a perdu sa premi\u00e8re place du groupe de qualifications au Mondial 2018. La Su\u00e8de et la France sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans le groupe A (13 points), mais les Bleu et Jaune devancent les Bleus \u00e0 la diff\u00e9rence de buts (+\u00a08 contre +\u00a06). Les  Pays-Bas  reviennent \u00e0 trois longueurs (10 points) apr\u00e8s leur carton face au  Luxembourg  (5-0), alors que la  Bulgarie  (9 points) a perdu une occasion (d\u00e9faite 2-1 en  Bi\u00e9lorussie ). \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Football : revivez la d\u00e9faite de l\u2019\u00e9quipe de France face \u00e0 la Su\u00e8de (2-1)\n     \n L\u2019erreur de Lloris C\u2019est un s\u00e9rieux coup de froid pour les hommes de Didier Deschamps, qui subissent leur premier revers dans ces qualifications. Un s\u00e9rieux avertissement. Les Bleus, qui avaient pourtant bien n\u00e9goci\u00e9 leur premier match \u00e0 risque, aux Pays-Bas (1-0 en octobre), ont cependant un calendrier favorable, avec sur leurs quatre derniers rendez- vous , trois \u00e0 domicile (contre N\u00e9erlandais, Luxembourgeois et Bi\u00e9lorusses) et un seul d\u00e9placement, en Bulgarie. Le drame s\u2019est jou\u00e9 dans les derni\u00e8res secondes, lorsque Lloris a d\u00fb  sortir  de sa surface. Mais sa relance \u00e9tait approximative, et Toivonen, de la ligne m\u00e9diane, profitait de l\u2019offrande pour  envoyer  un long ballon dans la cage vide (90 e +3). Cruel pour Lloris, qui avait auparavant sorti le grand jeu en boxant un  centre -tir de Durmaz (59 e ) et en d\u00e9tournant d\u2019une claquette un coup franc de Forsberg (66 e ). \n    #SUEFRA\nLA BOULETTE DE LLORIS, et Toivonen frappe du milieu du terrain dans le but vide : 2-1 pour la Su\u00e8de ! \nhttps://t.co/Z2qMRlIfeZ \u2014 telefoot_TF1 (@T\u00e9l\u00e9foot)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Le match retour a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour des Bleus face \u00e0 des Scandinaves solides derri\u00e8re et qui se projetaient rapidement vers l\u2019avant. Les deux nations ont fait jeu \u00e9gal lors d\u2019une partie tendue, aux occasions nettes rares. Et quand Giroud a ouvert le score en encha\u00eenant contr\u00f4le et demi-vol\u00e9e puissante du gauche (37 e ), Durmaz lui r\u00e9pondait dans la foul\u00e9e (43 e ), laiss\u00e9 seul au deuxi\u00e8me poteau par Mendy et Matuidi, qui s\u2019occupaient de Toivonen. \n    #SUEFRA\n37\u00e8, QUEL BUT DE GIROUD ! C'est parfait : contr\u00f4le ext\u00e9rieur gauche, reprise de vol\u00e9e, lucarne, MA-GNI-FIQUE https://t.co/32jslaz3SJ \u2014 telefoot_TF1 (@T\u00e9l\u00e9foot)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); \n    #FRASUE\n43\u00e8, l'\u00e9galisation de la Su\u00e8de, par Durmaz, \u00e7a fait 1-1 ! \nhttps://t.co/R5TRr86Lkn \u2014 telefoot_TF1 (@T\u00e9l\u00e9foot)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Giroud a ainsi \u00e9gal\u00e9 le nombre de buts en s\u00e9lection de son rival Benzema (27), en moins de capes (63 contre 87), se positionnant 8 e  du classement historique des buteurs en Bleu. Mais l\u2019avant-centre d\u2019Arsenal a relativement peu \u00e9t\u00e9 servi, la faute \u00e0 une animation brouillonne du c\u00f4t\u00e9 des Griezmann, Payet et Sissoko. Sans voix en attaque, les Bleus partent donc en vacances sans le sentiment du  devoir  accompli. La r\u00e9ception des Pays-Bas, le 31 ao\u00fbt \u00e0  Saint-Denis , s\u2019annonce d\u00e9j\u00e0 cruciale pour eux."
}