{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/gouvernement-philippe/article/2017/06/20/sylvie-goulard-demande-a-quitter-le-gouvernement_5147862_5129180.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "gouvernement philippe",
    "title": "Sylvie Goulard demande \u00e0 ne plus faire partie du gouvernement",
    "description": "La ministre des arm\u00e9es souhaite \u00ab\u00a0\u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement [sa] bonne foi\u00a0\u00bb dans l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant son parti, le MoDem.",
    "body": "Deux jours apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives et au lendemain de la d\u00e9mission du gouvernement Philippe, la ministre des  arm \u00e9es, Sylvie Goulard, a demand\u00e9, mardi 20\u00a0juin, \u00e0 ne plus  faire  partie du gouvernement. Dans un communiqu\u00e9, elle fait part de sa volont\u00e9 de  d\u00e9montrer  sa  \u00ab\u00a0bonne foi\u00a0\u00bb  quant \u00e0 l\u2019 enqu\u00eate  pr\u00e9liminaire visant son parti, le  MoDem \u00a0: Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entrepris de  restaurer  la confiance dans l\u2019action publique, de  r\u00e9former  la  France  et de  relancer  l\u2019 Europe . Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0  v\u00e9rifier  les conditions d\u2019 emploi  de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite  \u00eatre  en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le  travail  que j\u2019y ai accompli.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron,  \u00ab\u00a0a accept\u00e9\u00a0\u00bb  le d\u00e9part de Sylvie Goulard et  \u00ab\u00a0respecte son choix\u00a0\u00bb , a fait  savoir  l\u2019Elys\u00e9e.  \u00ab\u00a0Sylvie Goulard a \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident et le premier ministre Edouard Philippe ces derniers jours\u00a0\u00bb  \u00e0 propos de son intention de  d\u00e9missionner , a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse. Raisons \u00ab strictement personnelles \u00bb Contact\u00e9 par  Le  Monde ,  le ministre de la  justice  et pr\u00e9sident du MoDem  Fran\u00e7ois Bayrou  a fait savoir que la d\u00e9cision de la ministre \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 des raisons  \u00ab\u00a0strictement personnelles\u00a0\u00bb  et ne remettait pas en cause la participation de son parti au futur gouvernement. Apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 de Sylvie Goulard, la ministre de l\u2019\u00e9conomie (MoDem) Marielle de Sarnez  a toutefois indiqu\u00e9 au  Parisien  :  \u00ab\u00a0Tout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00bb  Pour M me  de Sarnez, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dimanche d\u00e9put\u00e9e de  Paris , le gouvernement et l\u2019Assembl\u00e9e nationale sont  \u00ab\u00a0deux engagements passionnants\u00a0\u00bb . Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour abus de confiance, visant 19\u00a0eurod\u00e9put\u00e9s de tous bords, dont la ministre Marielle de Sarnez, a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de Paris le 22\u00a0mars \u00e0 la suite du signalement d\u2019une eurod\u00e9put\u00e9e du  Front national , Sophie Montel, qui d\u00e9non\u00e7ait des cas d\u2019assistants cumulant leur travail au Parlement avec des fonctions politiques. \n        Lire :\n        \u00a0\n     \n          Assistants parlementaires du MoDem\u00a0: des contrats de travail fragilisent la d\u00e9fense du parti centriste\n           \n D\u00e9but juin, un ancien collaborateur du MoDem a d\u00e9nonc\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 de son emploi comme assistant parlementaire aupr\u00e8s de l\u2019ancien eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Bennahmias. Ce que le MoDem d\u00e9ment. Une nouvelle enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour  \u00ab\u00a0abus de confiance et recel de ce d\u00e9lit\u00a0\u00bb  a alors \u00e9t\u00e9 ouverte, le 9\u00a0juin. Les cas des deux d\u00e9put\u00e9s du MoDem qui ont fait l\u2019objet de l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du 22\u00a0mars y ont \u00e9t\u00e9 joint. Selon le site Francetvinfo, une dizaine de salari\u00e9s du si\u00e8ge, sur la p\u00e9riode 2009-2014, pourraient \u00eatre concern\u00e9s par les soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs. Contrats de travail Le 16\u00a0juin, Francetvinfo dit  avoir eu acc\u00e8s aux contrats de travail et aux bulletins de salaire de huit d\u2019entre eux , qui semblent  attester  qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le Parlement europ\u00e9en. Francetvinfo explique que ces permanents du parti centriste ont \u00e9t\u00e9 dans un premier temps recrut\u00e9s \u00e0 plein temps par le parti puis  \u00ab\u00a0d\u00e9tach\u00e9s aupr\u00e8s d\u2019un eurod\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb  qui supportait alors entre 20\u00a0% et 80\u00a0% de leur salaire. Avant de  retravailler  \u00e0 temps plein pour le MoDem \u00e0 la fin du mandat de l\u2019\u00e9lu europ\u00e9en. Le pr\u00e9sident du parti Fran\u00e7ois Bayrou conteste l\u2019existence d\u2019emploi fictif d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au sein du MoDem.  \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a jamais exist\u00e9\u00a0\u00bb , s\u2019est d\u00e9fendu mercredi 14\u00a0juin, sur RTL Corinne Lepage, ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne MoDem, avait d\u00e9nonc\u00e9 dans un livre paru en\u00a02014 le recours \u00e0 des emplois fictifs d\u2019assistants parlementaires au sein du MoDem. Elle \u00e9tait entendue comme t\u00e9moin mardi dans l\u2019enqu\u00eate, a appris l\u2019AFP de source proche de l\u2019enqu\u00eate, confirmant une information du  Parisien ."
}