{
    "date": "19/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/19/le-nombre-de-victimes-de-l-incendie-de-la-tour-grenfell-a-londres-s-etablit-a-79-morts-ou-presumes-morts_5147299_3214.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "europe",
    "title": "Le nombre de victimes de l\u2019incendie de la tour Grenfell \u00e0 Londres grimpe \u00e0 79 morts ou pr\u00e9sum\u00e9s morts",
    "description": "Le nombre de victimes pr\u00e9sum\u00e9es mortes apr\u00e8s l\u2019incendie ayant ravag\u00e9 la tour de logements sociaux est encore susceptible d\u2019\u00e9voluer, a averti un responsable de la police.",
    "body": "Cinq jours apr\u00e8s le gigantesque incendie qui a ravag\u00e9 une tour d\u2019habitations du  centre  de Londres, la  police  a fait \u00e9tat d\u2019un bilan alourdi, lundi 19\u00a0juin.  \u00ab\u00a0Je crains qu\u2019il y ait d\u00e9sormais 79\u00a0personnes dont nous pensons qu\u2019elles sont mortes ou sont disparues et dont nous pr\u00e9sumons donc qu\u2019elles sont mortes\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 Stuart Cundy, un responsable de la police. Cinq personnes jusque-l\u00e0 port\u00e9es disparues ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es saines et sauves, a ajout\u00e9 le policier. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le bilan des victimes pr\u00e9sum\u00e9es mortes \u00e9tait encore susceptible de s\u2019alourdir, mais dans des proportions sensiblement inf\u00e9rieures \u00e0 celles qui ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es ces derniers jours. La Grenfell Tower, une tour de 24 \u00e9tages dans le quartier de Kensington, dans l\u2019ouest de Londres, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les flammes dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Ce bilan tr\u00e8s lourd a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des survivants et des proches des victimes, qui accusent les autorit\u00e9s locales de ne pas  avoir  pris en consid\u00e9ration les cris d\u2019alerte concernant la s\u00e9curit\u00e9 du b\u00e2timent parce qu\u2019ils provenaient d\u2019une  population  majoritairement modeste. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Incendie de Londres\u00a0: la col\u00e8re des riverains contre un \u00ab\u00a0incendie qui \u00e9tait in\u00e9vitable\u00a0\u00bb\n     \n Minute de silence La police a pr\u00e9cis\u00e9 que les recherches se poursuivaient lundi, en  coop\u00e9ration  avec les secours, pour  retrouver  les corps des victimes. La tour a pu  \u00eatre  explor\u00e9e jusqu\u2019au dernier \u00e9tage apr\u00e8s stabilisation de la structure et des sols par des \u00e9quipes sp\u00e9cialis\u00e9es. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment particuli\u00e8rement \u00e9prouvant pour les familles et elles ont l\u2019assurance que nous ferons aussi vite que possible\u00a0\u00bb , a ajout\u00e9 Stuart Cundy. Les larmes aux yeux, il a d\u00e9crit un b\u00e2timent compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9 par les flammes et pr\u00e9venu une nouvelle fois que certains corps pourraient ne jamais \u00eatre identifi\u00e9s. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Mohammed, Khadija, Jessica\u2026 les victimes de l\u2019incendie de Londres\n     \n Pour le moment, seules deux victimes ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es. Il s\u2019agit de Mohammad Alhajali, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 23 ans qui \u00e9tudiait l\u2019ing\u00e9nierie civile, et d\u2019une photographe britannique de 24 ans, Khadija Saye. Sept Marocains figurent probablement parmi les victimes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des  affaires \u00e9trang\u00e8res  du  Maroc . Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e lundi \u00e0 11\u00a0heures, heure locale (12\u00a0heures \u00e0  Paris ), \u00e0 travers le pays en hommage aux victimes. Le maire de Londres, Sadiq Khan, a estim\u00e9 dimanche que l\u2019incendie de la tour \u00e9tait  un  \u00ab\u00a0accident \u00e9vitable\u00a0\u00bb   caus\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019 \u00ab\u00a0erreurs et de n\u00e9gligences\u00a0\u00bb . De nombreux r\u00e9sidents ont affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019issues de secours, pas d\u2019extincteurs, pas d\u2019alarmes \u00e0 incendie.  \u00ab\u00a0La communaut\u00e9 locale a le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 mal trait\u00e9e parce que certains d\u2019entre eux sont pauvres\u00a0\u00bb , a soulign\u00e9 le maire de Londres. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Incendie \u00e0 Londres de la tour Grenfell\u00a0: Theresa May prise \u00e0 partie\n     \n Enqu\u00eate sur l\u2019origine de l\u2019incendie Le\u00a0responsable de la police a assur\u00e9 que l\u2019 enqu\u00eate  s\u2019int\u00e9resserait aux r\u00e9cents travaux de r\u00e9novation de l\u2019immeuble, notamment aux parois d\u2019isolation install\u00e9es l\u2019an dernier sur la fa\u00e7ade, qui auraient contribu\u00e9 \u00e0  favoriser  la propagation de l\u2019incendie. Ce rev\u00eatement \u00e9tait-il autoris\u00e9 pour ce type d\u2019immeuble, ou faisait-il partie de ceux qui sont  \u00ab\u00a0interdits\u00a0\u00bb\u00a0 ? s\u2019est interrog\u00e9 dimanche le ministre des  finances  britanniques, Philip Hammond, sur la BBC.  \u00ab\u00a0Ce sera \u00e0 l\u2019enqu\u00eate de le dire\u00a0\u00bb,  a-t-il ajout\u00e9. Face \u00e0 la pol\u00e9mique, la premi\u00e8re ministre Theresa May a d\u00e9bloqu\u00e9 en urgence 5\u00a0millions de  livres  en faveur des survivants, qu\u2019elle promet de  compl\u00e9ter   \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb . Elle a \u00e9galement reconnu que le soutien initial apport\u00e9 aux familles \u00e9tait  \u00ab\u00a0insuffisant\u00a0\u00bb  et annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de personnels suppl\u00e9mentaires sur place ainsi que la promesse de  reloger  les habitants de la tour qui se retrouvent \u00e0 la rue."
}