{
    "body": "Ce n\u2019\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 2007. Dix ans apr\u00e8s  Nicolas Sarkozy , le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9pondu, mardi 20 juin \u00e0  Paris , \u00e0 l\u2019invitation du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman (CFCM) \u00e0  participer  \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de la rupture du je\u00fbne, observ\u00e9 la journ\u00e9e pendant le ramadan. Le rendez- vous  avait \u00e9t\u00e9 pris peu apr\u00e8s son \u00e9lection, lors d\u2019une rencontre avec une d\u00e9l\u00e9gation de cet organisme charg\u00e9 de  repr\u00e9senter  la seconde religion de  France  aupr\u00e8s des pouvoirs publics. Il a constitu\u00e9 la premi\u00e8re rencontre publique d\u2019Emmanuel Macron, depuis son \u00e9lection, avec les repr\u00e9sentants d\u2019un culte. Et il a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de son premier discours \u00e0 l\u2019adresse des responsables musulmans. Alors que le CFCM s\u2019appr\u00eate \u00e0  changer  de pr\u00e9sident le 1 er  juillet, le chef de l\u2019Etat a valoris\u00e9 le r\u00f4le de cette institution pr\u00e9sid\u00e9e depuis deux ans par Anouar Kbibech, dans le maintien, malgr\u00e9 les attentats r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, de  \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb  et de  \u00ab\u00a0la voie de la raison face \u00e0 la tentation du pire\u00a0\u00bb . Mais il a aussi press\u00e9 les repr\u00e9sentants de l\u2019 islam  fran\u00e7ais de  mener , en commun avec l\u2019Etat, une s\u00e9rie de  \u00ab\u00a0combats\u00a0\u00bb  pour  contrer  le terrorisme. Le premier de ces combats doit  \u00eatre  livr\u00e9  \u00ab\u00a0contre le fanatisme et sa diffusion\u00a0\u00bb , que ce soit dans les  lieux  de culte ou d\u2019enseignement religieux. Il a insist\u00e9 sur la responsabilit\u00e9 des acteurs cultuels que repr\u00e9sente le CFCM dans ce  \u00ab\u00a0 travail  th\u00e9ologique et religieux\u00a0\u00bb , notamment  \u00ab\u00a0aupr\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations les plus jeunes qui ont des r\u00e9ticences \u00e0  passer  les portes de vos institutions\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0La R\u00e9publique , a-t-il rappel\u00e9,  ne peut se  substituer  \u00e0 votre indispensable travail sur le terrain th\u00e9ologique et religieux\u00a0\u00bb . Formation des imams Contrairement \u00e0  Manuel Valls , qui incriminait nomm\u00e9ment le salafisme et les Fr\u00e8res musulmans dans la diffusion du fondamentalisme, M. Macron s\u2019est gard\u00e9 de  montrer  du doigt tel ou tel courant religieux. En revanche, il a appel\u00e9 ses interlocuteurs \u00e0  combattre   \u00ab\u00a0une pratique de l\u2019islam organisant une s\u00e9gr\u00e9gation au sein de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Fonder son identit\u00e9  politique  et sociale sur sa seule foi,  a-t-il fait  valoir ,  c\u2019est au fond  admettre  que sa foi n\u2019est pas compatible avec la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb  Il a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos ceux qui accusent l\u2019islam de ne pas \u00eatre compatible avec la r\u00e9alit\u00e9  politique  fran\u00e7aise et ceux qui,  \u00ab\u00a0au nom de leur foi\u00a0\u00bb , veulent  \u00ab\u00a0se  soustraire  aux lois de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb . Le locataire de l\u2019Elys\u00e9e a aussi donn\u00e9 quelques indications sur les dossiers auxquels le gouvernement socialiste avait tent\u00e9 de  trouver  des solutions mais qui \u00e9taient demeur\u00e9s dans les cartons. Il s\u2019est montr\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0  traiter  celui de la  formation  des imams et des enseignants de religion, qui a lieu pour beaucoup \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.  \u00ab\u00a0Il importe de  former  les imams sur le sol fran\u00e7ais et de fa\u00e7on adapt\u00e9e aux valeurs de la R\u00e9publique. Il n\u2019est plus possible de se  contenter  aujourd\u2019hui d\u2019un appel massif \u00e0 des imams form\u00e9s dans des pays tiers. Je vous demande instamment de vous  engager  pleinement dans ce combat\u00a0\u00bb , a-t-il dit. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, est charg\u00e9 de  faire   avancer  cette cause, jug\u00e9e prioritaire.",
    "title": "Macron appelle les musulmans au \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb contre le \u00ab\u00a0fanatisme\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "C\u00e9cile Chambraud",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/religions/article/2017/06/21/macron-appelle-les-musulmans-au-combat-contre-le-fanatisme_5148375_1653130.html",
    "description": "Lors de la rupture du je\u00fbne au CFCM, mardi, le chef de l\u2019Etat a rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois les repr\u00e9sentants du culte musulman.",
    "theme": "religions"
}