{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Sarah Belouezzane, Bertrand Bissuel",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/20/retraites-pas-de-retour-a-l-equilibre-avant-2040_5147963_823448.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "title": "Retraites\u00a0: pas de retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre avant 2040",
    "description": "Le syst\u00e8me sera plus d\u00e9ficitaire que pr\u00e9vu selon le rapport annuel du Conseil d\u2019orientation des retraites d\u00e9voil\u00e9 mardi 20 juin.",
    "body": "Notre syst\u00e8me de retraites risque de  rester  d\u00e9ficitaire plus longtemps que pr\u00e9vu. C\u2019est l\u2019un des principaux enseignements issus d\u2019une version quasi d\u00e9finitive du  rapport annuel du Conseil d\u2019orientation des retraites (COR) , qui devait  \u00eatre  rendu public mardi 20\u00a0juin. Ce document, d\u00e9voil\u00e9 par plusieurs organes de presse et auquel  Le  Monde   a eu acc\u00e8s, constitue une mauvaise surprise, alors m\u00eame que le gouvernement souhaite  engager , d\u00e9but 2018, une r\u00e9forme en profondeur du dispositif. \u00ab\u00a0A l\u2019horizon de 2021\u00a0\u00bb , l\u2019ensemble des r\u00e9gimes (salari\u00e9s, fonctionnaires, travailleurs ind\u00e9pendants, etc.) afficheraient un d\u00e9ficit \u00e9quivalent \u00e0 0,4\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut (PIB) \u2013 soit un pourcentage deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui calcul\u00e9 pour 2020, dans le pr\u00e9c\u00e9dent rapport annuel du COR. Le syst\u00e8me  \u00ab\u00a0reviendrait \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre au d\u00e9but des ann\u00e9es 2040\u00a0\u00bb  dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 les revenus d\u2019activit\u00e9 (salaires, traitements vers\u00e9s aux agents publics, etc.) augmenteraient, chaque ann\u00e9e, de 1,8\u00a0% (avec un taux de ch\u00f4mage de 7\u00a0%, contre 9,5\u00a0%, aujourd\u2019hui, en m\u00e9tropole). En\u00a02016, ce retour \u00e0 meilleure fortune \u00e9tait annonc\u00e9 pour le milieu des ann\u00e9es 2020. Les projections sont beaucoup plus sombres si les revenus d\u2019activit\u00e9 progressent \u00e0 un rythme inf\u00e9rieur \u00e0 1,5\u00a0% par an\u00a0: ainsi, dans le sc\u00e9nario \u00e0 1,3\u00a0%, les  \u00ab\u00a0besoins de financement\u00a0\u00bb  seraient durables et atteindraient 0,9\u00a0% du PIB entre 2028 et 2039. Plusieurs facteurs expliquent cette d\u00e9gradation. D\u2019abord, l\u2019Insee a corrig\u00e9 ses  \u00ab\u00a0hypoth\u00e8ses d\u00e9mographiques\u00a0\u00bb , notamment en mati\u00e8re de solde migratoire (la diff\u00e9rence entre le nombre de personnes entr\u00e9es en  France  et le nombre de celles qui en sont sorties)\u00a0: celui-ci passerait \u00e0 70\u00a0000 par an, dans une  \u00ab\u00a0hypoth\u00e8se centrale\u00a0\u00bb , contre 100\u00a0000 auparavant, ce qui r\u00e9duirait le nombre de cotisants. De m\u00eame, l\u2019esp\u00e9rance de vie des hommes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la hausse, d\u2019o\u00f9 une augmentation  \u00ab\u00a0\u00e0 moyen et long terme  [des]  d\u00e9penses\u00a0\u00bb  de retraites. En outre,  \u00ab\u00a0la  population  active est d\u00e9sormais moins dynamique que dans les pr\u00e9c\u00e9dentes projections  (\u2026)  datant de 2011\u00a0\u00bb  \u2013 donc le nombre de personnes susceptibles de  cotiser  s\u2019av\u00e8re moins important qu\u2019escompt\u00e9. Syst\u00e8me universel Des hypoth\u00e8ses de croissance \u00e9conomique moins favorables que celles esquiss\u00e9es en\u00a02016 ont \u00e9galement pes\u00e9\u00a0: en effet, le moindre accroissement du PIB  \u00ab\u00a0majore les d\u00e9penses de retraite en part de PIB\u00a0\u00bb . Enfin, le COR revoit \u00e0 la baisse la progression de la masse salariale des fonctionnaires\u00a0; or ceux-ci sont soumis \u00e0 un taux de cotisation  \u00ab\u00a0plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne\u00a0\u00bb , donc  \u00ab\u00a0l\u2019effet  (\u2026)  minorant sur les ressources\u00a0\u00bb  est d\u2019autant plus fort. Ces projections bousculent l\u2019un des arguments d\u00e9velopp\u00e9s par Emmanuel Macron durant la campagne pr\u00e9sidentielle. Il avait \u00e9crit, dans son programme, qu\u2019 \u00ab\u00a0apr\u00e8s plus de vingt ans de r\u00e9formes successives le probl\u00e8me des retraites n\u2019est plus un probl\u00e8me financier\u00a0\u00bb , ajoutant que  \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis des d\u00e9cennies, les perspectives financi\u00e8res permettent d\u2019envisager l\u2019avenir avec \u201cune s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 raisonnable\u201d\u00a0\u00bb . Son but est de  mettre  en place un syst\u00e8me universel dans lequel chaque euro cotis\u00e9 donnerait les m\u00eames droits \u00e0 tous, quel que soit le statut de la personne (salari\u00e9, travailleur ind\u00e9pendant\u2026). Les motivations d\u2019une telle r\u00e9forme, qui serait \u00e9tal\u00e9e sur cinq \u00e0 dix ans, tiennent plus \u00e0 des pr\u00e9occupations d\u2019 \u00ab\u00a0\u00e9quit\u00e9\u00a0\u00bb  et de  \u00ab\u00a0clart\u00e9\u00a0\u00bb  que d\u2019\u00e9quilibre comptable. Mod\u00e8le scandinave A Matignon, on balaie l\u2019id\u00e9e selon laquelle ce chantier deviendrait aujourd\u2019hui plus compliqu\u00e9\u00a0: l\u2019entourage d\u2019Edouard Philippe consid\u00e8re que les projections du COR sont, cette ann\u00e9e, un peu pessimistes et rappelle, en substance, que la priorit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif est de  cr\u00e9er  de l\u2019 emploi  afin d\u2019avoir une situation \u00e9conomique et des pr\u00e9visions plus riantes. Codirecteur du Laboratoire interdisciplinaire d\u2019\u00e9valuation des politiques publiques, Bruno Palier estime, pour sa part, qu\u2019il est toujours difficile d\u2019anticiper l\u2019\u00e9volution du syst\u00e8me sur des p\u00e9riodes aussi longues\u00a0:  \u00ab\u00a0Il arrive que les projections soient trop optimistes, comme dans les ann\u00e9es 1990, ou, \u00e0 l\u2019inverse, trop pessimistes.\u00a0\u00bb De surcro\u00eet, souligne-t-il, le syst\u00e8me voulu par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inspire du mod\u00e8le scandinave o\u00f9 ce sont les conditions d\u2019emploi et de conjoncture qui d\u00e9terminent la situation r\u00e9serv\u00e9e aux retrait\u00e9s, afin de  permettre  au dispositif de s\u2019adapter et de  tendre  vers l\u2019\u00e9quilibre.  \u00ab\u00a0Mais le rapport du COR peut  changer  l\u2019\u00e9tat du d\u00e9bat\u00a0\u00bb , reconna\u00eet-il."
}