{
    "description": "Le texte adopt\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s est cens\u00e9 \u00ab\u00a0professionnaliser\u00a0\u00bb le secteur, mais certains d\u00e9noncent des atteintes \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression.",
    "body": "Les d\u00e9put\u00e9s s\u00e9n\u00e9galais ont vot\u00e9, mardi 20\u00a0juin, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 des membres pr\u00e9sents, le  projet  de Code de la presse adopt\u00e9 en conseil des ministres en mai. Le texte, long de 233\u00a0articles, est dans les cartons depuis plus de sept ans. Il est le fruit d\u2019intenses n\u00e9gociations entre le gouvernement et les professionnels des  m\u00e9dias , mais ces longues  discussions  n\u2019emp\u00eachent pas certaines voix de s\u2019\u00e9lever contre quelques-unes de ses mesures, qui menaceraient la libert\u00e9 de la presse. Pourquoi les discussions ont-elles dur\u00e9 si longtemps\u00a0? Le projet a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en\u00a02009 par l\u2019ancien pr\u00e9sident Abdoulaye Wade (2000-2012). L\u2019objectif est alors de  remplacer  la loi de 1996 relative aux organes de communication sociale et \u00e0 la profession de journaliste et de technicien, afin de mieux  encadrer  ce secteur en difficult\u00e9. A l\u2019issue de la concertation nationale lanc\u00e9e par Abdoulaye Wade, l\u2019une des mesures phares du projet est la d\u00e9p\u00e9nalisation des d\u00e9lits de presse, jusque-l\u00e0 passibles d\u2019emprisonnement. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette disposition qui est sujette \u00e0 d\u00e9bat. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les \u00e9lecteurs s\u00e9n\u00e9galais d\u00e9pass\u00e9s par le nombre de candidats aux l\u00e9gislatives\n     \n \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de journalistes en prison, en tout cas pas tant que je suis pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb , avait d\u00e9clar\u00e9 l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, Macky Sall, en novembre\u00a02014. Mais les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 n\u2019\u00e9taient pas du m\u00eame avis et consid\u00e9raient qu\u2019interdire l\u2019emprisonnement des journalistes cr\u00e9erait une in\u00e9galit\u00e9 entre citoyens. C\u2019est ce point de d\u00e9saccord qui a retard\u00e9 l\u2019avancement du projet\u2026 avant d\u2019\u00eatre finalement retir\u00e9 en septembre\u00a02016. En quoi le texte doit-il mieux encadrer la profession\u00a0? Plusieurs mesures du Code \u00e9taient r\u00e9clam\u00e9es de longue date par la profession, en particulier celles qui visent \u00e0  cr\u00e9er  un cadre juridique pr\u00e9cis pour la profession. L\u2019acc\u00e8s au m\u00e9tier de journaliste sera ainsi conditionn\u00e9 \u00e0 l\u2019obtention obligatoire d\u2019une carte de presse. Celle-ci pourra  \u00eatre  d\u00e9livr\u00e9e \u00e0 ceux qui auront suivi un parcours d\u2019\u00e9tudes adapt\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire une licence obtenue dans une \u00e9cole de journalisme. Les autres devront  justifier  de plusieurs ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience pour l\u2019obtenir. Les entreprises de presse, elles, b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019un statut sp\u00e9cifique, sur les plans \u00e9conomique et fiscal notamment. Enfin, le financement des m\u00e9dias est modifi\u00e9, avec un fonds d\u2019 aide  aux  entreprises  qui doit remplacer l\u2019aide annuelle \u00e0 la presse. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u00e9gislatives au S\u00e9n\u00e9gal : Khalifa Sall, un candidat qui m\u00e8nera campagne de sa prison de Dakar\n     \n Cet ensemble de mesures est cens\u00e9  \u00ab\u00a0professionnaliser le journalisme\u00a0\u00bb,  selon Yakham Mbaye, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la communication, qui a d\u00e9fendu le texte avec le ministre de la  culture  et de la communication, Mbagnick Ndiaye. \u00ab\u00a0 C\u2019est un instrument au service de la libert\u00e9 de la presse,   mais surtout au service de la d\u00e9mocratie s\u00e9n\u00e9galaise \u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Moustapha Diakhat\u00e9, pr\u00e9sident du groupe de la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, selon des propos rapport\u00e9s par Radio  France  internationale (RFI). Quelles sont les mesures qui posent probl\u00e8me\u00a0? Alors qu\u2019ils r\u00e9clamaient depuis longtemps un Code de la presse, les journalistes s\u00e9n\u00e9galais n\u2019ont pas tous accueilli son adoption avec enthousiasme. Pour eux, certains aspects de la loi vont dans la mauvaise direction quant \u00e0 la libert\u00e9 de la presse. C\u2019est bien s\u00fbr le cas des peines de prison, finalement maintenues dans le texte final.  \u00ab\u00a0Malheureusement, le texte qui vient d\u2019\u00eatre vot\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de la Constitution de 2001 , a d\u00e9nonc\u00e9 Mamadou Ibra Kane, pr\u00e9sident du Conseil des diffuseurs et \u00e9diteurs de presse au  S\u00e9n\u00e9gal  (CDEPS) .   Les peines de prison sont exag\u00e9r\u00e9es et risquent d\u2019affaiblir le journaliste.   \u00c7a va  favoriser  l\u2019autocensure.\u00a0\u00bb Autre source de discorde\u00a0: les possibilit\u00e9s de fermeture des entreprises de presse. L\u2019article\u00a0192 du projet pr\u00e9voit qu\u2019 \u00ab\u00a0en cas de circonstance exceptionnelle, l\u2019autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente peut, pour  pr\u00e9venir  ou  faire   cesser  une atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Etat, \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale ou en cas d\u2019incitation \u00e0 la haine ou d\u2019appel au meurtre, ordonner\u00a0: la saisie des supports de diffusion d\u2019un organe de presse\u00a0; la suspension ou l\u2019arr\u00eat de la diffusion d\u2019un organe de presse\u00a0; la fermeture provisoire de l\u2019organe de presse.\u00a0\u00bb M.\u00a0Kane estime que cette mesure  \u00ab\u00a0renforce l\u2019administration\u00a0\u00bb  au d\u00e9triment de la  justice . Dans le projet initial \u00e9labor\u00e9 en\u00a02010, de telles d\u00e9cisions devaient \u00eatre confirm\u00e9es  \u00ab\u00a0par une ordonnance du pr\u00e9sident du tribunal d\u2019instance\u00a0\u00bb , souligne le journaliste. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sident Wade candidat aux l\u00e9gislatives\n     \n Sauf recours de la part des d\u00e9put\u00e9s, dont seuls 50 sur 150 \u00e9taient pr\u00e9sents au moment du vote, le nouveau Code de la presse pourra, pass\u00e9 un d\u00e9lai de six jours, \u00eatre valid\u00e9 par d\u00e9cret par le pr\u00e9sident Macky Sall.",
    "title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, le nouveau Code de la presse inqui\u00e8te les journalistes",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "afrique",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/22/au-senegal-le-nouveau-code-de-la-presse-ne-fait-pas-l-unanimite_5149388_3212.html"
}