{
    "description": "Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir bloqu\u00e9 l\u2019autoroute, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Un chauffeur polonais avait percut\u00e9 un poids lourd, et son v\u00e9hicule avait pris feu.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/22/mort-d-un-conducteur-sur-un-barrage-pres-de-calais-quatre-migrants-mis-en-examen-et-ecroues_5149076_1653578.html",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "police justice",
    "title": "Mort d\u2019un conducteur sur un barrage pr\u00e8s de Calais\u00a0: quatre migrants mis en examen et \u00e9crou\u00e9s",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Quatre migrants ont \u00e9t\u00e9 mis en examen et \u00e9crou\u00e9s, mercredi 21\u00a0juin. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un barrage sur l\u2019autoroute qui a conduit  \u00e0 la mort du chauffeur d\u2019une camionnette dans la nuit de lundi \u00e0 mardi pr\u00e8s de Calais . Ces quatre personnes, deux Afghans majeurs et deux mineurs \u00e9rythr\u00e9ens de plus de 16 ans, sont notamment poursuivies  \u00ab\u00a0pour homicide involontaire par violation manifestement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d\u2019une obligation particuli\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ou de prudence impos\u00e9e par la loi ou le r\u00e8glement, en l\u2019esp\u00e8ce entrave \u00e0 la circulation ayant caus\u00e9 la mort du ressortissant polonais Miroslav I. et mise en danger de la vie d\u2019autrui [les autres chauffeurs]\u00a0\u00bb , a expliqu\u00e9 Patrick Leleu, procureur de la R\u00e9publique \u00e0 Saint-Omer (Pas-de- Calais ). Ces quatre mis en cause, qui contestent les faits reproch\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire. En tout, neuf migrants \u2013 six Erythr\u00e9ens mineurs, un Ethiopien mineur et deux Afghans majeurs \u2013 avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s rapidement dans un des poids lourds bloqu\u00e9s par le barrage et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue. Les cinq mineurs \u00e2g\u00e9s entre 13 et 16 ans (quatre Erythr\u00e9ens et un Ethiopien) ont eux fait l\u2019objet d\u2019une mesure de placement. Comme ils ont moins de 16 ans, le parquet n\u2019a pas pu  demander  de d\u00e9tention provisoire en mati\u00e8re correctionnelle. \u00ab\u00a0Forte inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb Le chauffeur du v\u00e9hicule immatricul\u00e9 en  Pologne  avait percut\u00e9 un des trois poids lourds bloqu\u00e9s par ce barrage artisanal sur l\u2019autoroute A16 \u00e0 hauteur de Guemps, \u00e0 15\u00a0km \u00e0 l\u2019est de Calais. Son v\u00e9hicule s\u2019\u00e9tait alors embras\u00e9. L\u2019installation de barrages artisanaux dans le Calaisis, principalement la nuit, par des migrants d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s afin de  ralentir  des camions en partance pour l\u2019Angleterre et de  tenter  de se  cacher  \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9tait quasi quotidienne lorsque la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb, qui s\u2019\u00e9tait form\u00e9e au printemps 2015, dans la foul\u00e9e d\u2019un retour d\u2019une forte pr\u00e9sence de migrants en\u00a02014, existait encore. Cette pratique avait cess\u00e9 avec le d\u00e9mant\u00e8lement du bidonville en octobre\u00a02016, mais elle a progressivement repris depuis fin mai et le retour marqu\u00e9 des migrants dans le Calaisis. Alors que les barrages \u00e9taient principalement \u00e9rig\u00e9s sur la rocade portuaire du temps de la \u00ab\u00a0jungle\u00a0\u00bb, d\u00e9sormais ultra-s\u00e9curis\u00e9e, ils sont d\u00e9sormais pour l\u2019essentiel concentr\u00e9s sur l\u2019autoroute. En Pologne, cet incident  \u00ab\u00a0a suscit\u00e9 une forte inqui\u00e9tude dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est bien compr\u00e9hensible et pleinement justifi\u00e9, et notamment dans les milieux de l\u2019 industrie  des  transports \u00a0\u00bb , avait \u00e9crit le ministre polonais de l\u2019int\u00e9rieur, Mariusz Blaszczak, dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, G\u00e9rard Collomb.  Ce dernier doit se rendre vendredi \u00e0 Calais."
}