{
    "description": "A l\u2019occasion du d\u00e9fil\u00e9 LGBT \u00e0 Paris, le chercheur Massimo Prearo revient sur quatre d\u00e9cennies de luttes militantes.",
    "body": "Pour son 40 e \u00a0anniversaire, la Marche des fiert\u00e9s LGBT de  Paris  partira de la place de la Concorde, samedi 24\u00a0juin, et se terminera par un concert place de la R\u00e9publique. Massimo Prearo,  chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de V\u00e9rone et sp\u00e9cialiste du mouvement LGBT en\u00a0 France , revient sur quatre d\u00e9cennies de luttes militantes. La Marche des fiert\u00e9s LGBT fran\u00e7aise c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 40\u00a0ans. Quel regard portez- vous  sur le chemin parcouru\u00a0? Massimo Prearo.  Je soulignerais une diff\u00e9rence entre les premi\u00e8res marches de la fin des ann\u00e9es 1970 et d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 et celles \u00e0  partir  du milieu des ann\u00e9es 1990. Au d\u00e9but, il s\u2019agissait de d\u00e9fil\u00e9s organis\u00e9s uniquement par des groupes militants s\u2019appuyant sur des r\u00e9seaux associatifs restreints. Ensuite, avec la naissance des collectifs charg\u00e9s d\u2019organiser la manifestation, la plate-forme d\u2019adh\u00e9sion s\u2019\u00e9largit et r\u00e9unit associations LGBT, mais pas seulement (en int\u00e9grant par exemple groupes politiques, d\u00e9l\u00e9gations des institutions,\u00a0etc.) et organisations commerciales. Cela ne veut pas  dire  que les premi\u00e8res marches \u00e9taient plus politiques et les suivantes plus \u00ab\u00a0festives\u00a0\u00bb. C\u2019est la forme et la fa\u00e7on de  porter  un discours de fiert\u00e9 et de revendications qui a chang\u00e9. Sans  compter  que l\u2019organisation de marches dans d\u2019autres  villes  que Paris a, sans doute, permis de  donner  \u00e0 cette manifestation un caract\u00e8re local et plus seulement national. Aujourd\u2019hui, on ne parle plus de \u00ab\u00a0Gay Pride\u00a0\u00bb mais de \u00ab\u00a0Marche des fiert\u00e9s LGBT\u00a0\u00bb. Comment analysez-vous cette \u00e9volution\u00a0? On pourrait aussi dire LGBTQ, en incluant les personnes  queer  [identit\u00e9s non conventionnelle], ou LGBTQI, en rendant aussi visible le combat des intersexes. Le choix des termes est un enjeu central dans l\u2019 histoire  des mouvements LGBTQI.  Parler  de Gay Pride ou de Marche des fiert\u00e9s LGBT, ce n\u2019est pas seulement une question de visibilit\u00e9 des lesbiennes, des bi et des trans, cela renvoie \u00e0 des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes de  pratiquer  le militantisme et \u00e0 diff\u00e9rentes formes que le mouvement a prises. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, on parlait de  \u00ab\u00a0Front\u00a0\u00bb  pour  signifier  une transversalit\u00e9 de la lutte, mais sans que l\u2019on pense la pluralit\u00e9 interne du mouvement comme un enjeu de d\u00e9finition  politique . A partir du milieu des ann\u00e9es 1990, les groupes qui habitaient les m\u00eames espaces militants ont commenc\u00e9 \u00e0  revendiquer  leur propre autonomie. En\u00a01995, au Centre gay et lesbien de Paris na\u00eet le Groupe bi, devenu en\u00a01997 l\u2019association Bi\u2019Cause. En\u00a01997 est cr\u00e9\u00e9e la Coordination lesbienne nationale, devenue en\u00a02002 la Coordination lesbienne en France. En\u00a01996-1997, toujours au  Centre  gay et lesbien, ont lieu les S\u00e9minaires\u00a0Q, qui introduisent en\u00a0France le discours  politique   queer . Je vois cette transformation comme un effet conjoint, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des luttes des minorit\u00e9s dans la minorit\u00e9, une lutte de visibilit\u00e9 et d\u2019affirmation politique et, de l\u2019autre, de la diffusion, en\u00a0 Europe  notamment, d\u2019un principe d\u00e9mocratique qui s\u2019impose introduisant l\u2019id\u00e9e du respect des \u00ab\u00a0diff\u00e9rences\u00a0\u00bb. Cette \u00e9volution du tissu militant provoque des tensions en interne\u2026 Bien s\u00fbr, car  laisser  la place aux autres, ce n\u2019est pas n\u00e9cessairement  lutter  ensemble.  Afficher  le mot-cl\u00e9  \u00ab\u00a0\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb  ne revient pas automatiquement \u00e0  rendre  intelligible les combats singuliers que m\u00e8nent les trans et les intersexes, par exemple. L\u2019\u00e9galit\u00e9 est un principe abstrait qui reste un enjeu de la confrontation et du conflit politiques. On l\u2019a bien vu avec l\u2019 exclusion  de la PMA [procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e] pour les couples de lesbiennes lors des  d\u00e9bats  sur le  mariage pour tous . C\u2019est dans ce  contexte  que la Pride de nuit  [une alternative \u00e0 la Marche des fiert\u00e9s qui se veut plus militante et revendicative]  est apparue. Son \u00e9mergence s\u2019inscrit moins dans une exigence de visibilit\u00e9 identitaire que dans une volont\u00e9 de rendre audible un autre discours politique qui, justement, ne se contente pas du mantra de l\u2019\u00e9galit\u00e9, et dont le mot d\u2019ordre de cette ann\u00e9e est  \u00ab\u00a0Over the rainbow, coalition des non conformes\u00a0\u00bb . L\u00e0 aussi, c\u2019est une autre forme de politique de la fiert\u00e9 et une autre fa\u00e7on de  penser  et de pratiquer le militantisme LGBTQI. Peut-on dire que la Marche des fiert\u00e9s est davantage un \u00e9v\u00e9nement festif que politique\u00a0? Depuis que la Marche des fiert\u00e9s est devenue un \u00e9v\u00e9nement public d\u2019ampleur et que la participation des organisations commerciales a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e comme un des \u00e9l\u00e9ments qui animent le d\u00e9fil\u00e9, on ne cesse de  tourner  en rond dans ce d\u00e9bat entre festif et politique. On pourrait  r\u00e9pondre  que la Marche est une manifestation \u00e0 la fois festive et politique\u00a0; qu\u2019elle propose une politique aussi par la f\u00eate, la musique, la danse, le travestissement, voire la provocation, l\u2019un n\u2019excluant pas l\u2019autre. Je ne vois pas de contradiction entre la dimension festive et la dimension politique de la Marche. La politique \u00ab\u00a0de la fiert\u00e9\u00a0\u00bb a toujours pris la forme d\u2019une action qui joue sur le registre du ludique pour  renverser  les injonctions \u00e0 l\u2019invisibilit\u00e9, \u00e0 la n\u00e9gation de soi et \u00e0 la mise en conformit\u00e9 des corps.  D\u00e9filer  en dansant sur un morceau de Lady Gaga ou en affichant une tenue de cuir, c\u2019est aussi revendiquer une histoire communautaire, se  reconna\u00eetre  dans des cultures minoritaires, revendiquer le droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination et \u00e0 la libert\u00e9 sexuelle. La question, en r\u00e9alit\u00e9, est ailleurs. Comment les associations et les groupes qui organisent les marches pensent-ils cette manifestation\u00a0? Quels sont les discours politiques qui accompagnent le d\u00e9fil\u00e9\u00a0? De quoi et de qui parle-t-on\u00a0? Ce n\u2019est pas la f\u00eate qui devrait nous  interroger , mais la parole politique. ---- Massimo Prearo, chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de V\u00e9rone, a publi\u00e9  Le\u00a0Moment politique de l\u2019homosexualit\u00e9. Mouvements, identit\u00e9s et communaut\u00e9s en France  (PUL, 2014). A  para\u00eetre  \u00e0 la rentr\u00e9e l\u2019ouvrage co\u00e9crit avec Sara Garbagnoli,  La\u00a0Croisade \u00ab\u00a0anti- genre \u00a0\u00bb. Du  Vatican  aux manifs pour tous  (Textuel).",
    "title": "Marche des fiert\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de contradiction entre les dimensions festive et politique\u00a0\u00bb",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "societe",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/24/marche-des-fiertes-il-n-y-a-pas-de-contradiction-entre-les-dimensions-festive-et-politique_5150552_3224.html"
}