{
    "description": "Notre choix du soir. Dans une enqu\u00eate intime et historique le r\u00e9alisateur \u00e9claire les zones d\u2019ombre d\u2019une histoire familiale meurtrie par la d\u00e9portation (sur Arte \u00e0 22\u00a0h\u00a055)",
    "author": "Christine Rousseau",
    "title": "TV : \u00ab\u00a0La Passeuse des Aubrais\u00a0\u00bb, Micha\u00ebl Prazan dans les traces de son pass\u00e9",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "televisions radio",
    "url": "http://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2017/06/13/tv-la-passeuse-des-aubrais-michael-prazan-dans-les-traces-de-son-passe_5143826_1655027.html",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Documentaire sur\u00a0Arte \u00e0 22\u00a0h\u00a055 En exergue de  La Passeuse des Aubrais,  Micha\u00ebl \u00adPrazan aurait pu  mettre  cette phrase de Pasolini\u00a0:  \u00ab\u00a0L\u2019 histoire , c\u2019est la passion des fils qui voudraient  comprendre  les p\u00e8res.\u00a0\u00bb  Aussi \u00e9mouvant que d\u00e9rangeant dans les interrogations qu\u2019il pose sur l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 des t\u00e9moignages et la complexit\u00e9 humaine, ce documentaire est mu par la volont\u00e9 de comprendre celui qui, durant une grande partie de sa vie, resta mur\u00e9 dans le silence. En\u00a02006 cependant, l\u2019\u00e9crivain et documentariste parvenait \u00e0  convaincre  son p\u00e8re de se  rendre  dans les studios de l\u2019INA o\u00f9 \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e une collecte de t\u00e9moignages, soutenue par la Fondation de la m\u00e9moire de la  Shoah . Ce sera l\u2019unique fois o\u00f9 Bernard Prazan \u2013\u00a0mort en\u00a02011 \u2013 acceptera de  parler . Alors que Micha\u00ebl Prazan suit dans une pi\u00e8ce mitoyenne l\u2019entretien men\u00e9 avec une d\u00e9licate pugnacit\u00e9 par sa cons\u0153ur Catherine Bernstein, Bernard Prazan s\u2019entrouvre peu \u00e0 peu. Au fil de ses souvenirs, il \u00e9voque ses parents, Avram et Estera, immigr\u00e9s juifs polonais arriv\u00e9s en  France  dans les ann\u00e9es 1920\u00a0; l\u2019enfance heureuse \u2013 il est n\u00e9 en\u00a01935 \u2013 qu\u2019il connut dans le 11 e  arrondissement de  Paris , jusqu\u2019\u00e0 la guerre\u00a0; les premi\u00e8res rafles qui touch\u00e8rent les membres de sa  famille , dont son p\u00e8re et sa m\u00e8re, disparus \u00e0 Auschwitz\u00a0; et bien s\u00fbr ce jour o\u00f9, r\u00e9fugi\u00e9 chez sa tante, une femme vint le  chercher  avec sa s\u0153ur pour l\u2019emmener en zone libre. S\u00e9par\u00e9 d\u2019elle peu apr\u00e8s, le petit gar\u00e7on de 7\u00a0ans conna\u00eetra diff\u00e9rentes familles, qui ne l\u2019accueilleront pas toujours dans les meilleures conditions.  \u00ab\u00a0Le pire, sans doute l\u2019a-t-il tu\u00a0\u00bb,  commente Micha\u00ebl Prazan. Un silence pudique Mais c\u2019est moins ce silence pudique qui interpelle le documentariste que les propos tenus par son p\u00e8re sur la passeuse. Selon Bernard Prazan, elle aurait d\u00fb les  remettre  \u00e0 la Gestapo sit\u00f4t descendue du train \u00e0 la gare des Aubrais, pr\u00e8s d\u2019 Orl\u00e9ans  (Loiret).  \u00ab\u00a0L\u00e0, j\u2019ai un  souvenir  tr\u00e8s pr\u00e9cis du regard qu\u2019elle nous a jet\u00e9. C\u2019\u00e9tait pour elle un mouvement de balance, certainement, et elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas nous  livrer .\u00a0\u00bb Travers\u00e9 de doutes et d\u2019interrogations, Micha\u00ebl Prazan se met alors en qu\u00eate de cette femme, dont il trouve d\u2019abord le nom dans un ouvrage consacr\u00e9 aux r\u00e9sistants de Normandie, puis la retrouve \u00e0 Houlgate. Avant de la  rencontrer , il lui adresse la vid\u00e9o de son p\u00e8re, qui l\u2019incline \u00e0 lui  r\u00e9pondre . Avec le t\u00e9moignage de Bernard Prazan, celui en contrepoint de Th\u00e9r\u00e8se Leopold est l\u2019autre temps fort du film. Outre la version qu\u2019elle donne du passage en zone libre, elle relate sa rencontre avec Pierre Lussac, faux passeur et \u00adeffroyable collaborateur de la \u00adr\u00e9gion d\u2019Orl\u00e9ans, dont elle sera la victime. Arr\u00eat\u00e9e par la Gestapo, M me \u00a0Leopold sera d\u00e9port\u00e9e en\u00a01943 dans l\u2019unique convoi de r\u00e9sistantes qui ait pris le chemin d\u2019Auschwitz, o\u00f9 figuraient notamment Charlotte Delbo et Marie-Claude Vaillant-Couturier. Malgr\u00e9 cela, le doute demeure, d\u2019autant que le r\u00e9cit est entach\u00e9 de quelques remarques antis\u00e9mites. D\u00e8s lors, durant pr\u00e8s de quatre ans, Micha\u00ebl Prazan ne va  avoir  de cesse de  v\u00e9rifier  un \u00e0 un les dires de cette femme \u00e0 la personnalit\u00e9 aussi impressionnante que \u00adcomplexe. Sans forc\u00e9ment  parvenir  \u00e0  lever  toutes les zones d\u2019ombre et tous les non-dits qui \u00adentourent le t\u00e9moignage du p\u00e8re et celui de la passeuse Si Micha\u00ebl Prazan livre son film le plus personnel et le plus singulier dans sa facture, o\u00f9 se m\u00ealent archives, t\u00e9moignages et reconstitution, il ne se d\u00e9part pas de sa rigueur coutumi\u00e8re ni du souci de v\u00e9rit\u00e9 qui guide son  travail . Et c\u2019est ind\u00e9niablement cela qui fait le prix de cette remarquable  enqu\u00eate  intime et historique, qui bouleverse autant qu\u2019elle bouscule. La Passeuse des Aubrais , de Micha\u00ebl Prazan (Fr., 2016, 85\u00a0min)."
}