{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Olivier Dumons, Patricia Jolly",
    "url": "http://www.lemonde.fr/sport/article/2017/06/19/kilian-jornet-les-sherpas-etaient-un-peu-choques-puis-ils-ont-compris-mon-niveau_5147367_3242.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "sport",
    "title": "Kilian Jornet, de retour de l\u2019Everest\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je fais n\u2019est clairement pas pour tout le monde\u00a0\u00bb",
    "description": "Le sportif espagnol, qui a atteint deux fois en une semaine le plus haut sommet de la plan\u00e8te, sans oxyg\u00e8ne, est revenu pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sur son exploit.",
    "body": "L\u2019Espagnol Kilian Jornet, connu pour son endurance extr\u00eame et sa vitesse de grimpe, a atteint pour la seconde fois en une semaine le sommet de l\u2019Everest, sans oxyg\u00e8ne, le 27\u00a0mai. De retour en  France , il s\u2019est confi\u00e9 au  Monde  sur son exploit et ses projets d\u2019avenir. Lire le portrait (publi\u00e9 en 2013) :  Kilian Jornet, le sommet de sa vie. Pouvez- vous  nous  raconter  en deux mots votre double exploit \u00e0 l\u2019Everest, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment tr\u00e8s bien compris par le grand public. Pourquoi deux fois et pourquoi cette course aux records\u00a0?     Kilian Jornet.  Le but du  projet  de la 1 re \u00a0ascension \u00e9tait de  partir  depuis le monast\u00e8re de Rongbuk \u00e0 5\u00a0100\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, le dernier lieu habit\u00e9 par des moines, et  monter  au sommet. Mais comme j\u2019ai eu des probl\u00e8mes gastriques, et m\u00eame si j\u2019\u00e9tais content au sommet, je me suis demand\u00e9 si j\u2019\u00e9tais capable d\u2019y  arriver  avec de meilleures sensations, plus naturelles. Nous \u00e9tions le 23\u00a0mai, j\u2019avais grimp\u00e9 de 6\u00a0400\u00a0m\u00e8tres \u00e0 8\u00a0400\u00a0m\u00e8tres avec de super bonnes sensations que je voulais  revivre  jusqu\u2019au sommet. Nous avions encore du temps, il y avait encore une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o quatre jours plus tard, donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019il fallait  r\u00e9essayer  l\u2019ascension. D\u2019autant que je voulais  voir  s\u2019il \u00e9tait possible de  r\u00e9cup\u00e9rer  en si peu de temps. C\u2019\u00e9tait aussi un  travail  sur votre physiologie\u00a0? Vous avez donc peu \u00e0 peu modifi\u00e9 votre projet des  Summits of My Life  pour y  int\u00e9grer  cette composante, la connaissance de son corps et de ses limites\u00a0?     Ce qui est int\u00e9ressant en montagne, c\u2019est de  faire  des choses qui nous font  d\u00e9couvrir  comment on fonctionne, pour s\u2019entra\u00eener diff\u00e9remment, pour r\u00e9cup\u00e9rer autrement. Les Summits of My Life sont un tout, l\u2019un n\u2019emp\u00eache pas l\u2019autre. Cette recherche physiologique, je la pratique depuis toujours. Quand j\u2019ai commenc\u00e9 l\u2019entra\u00eenement, j\u2019aimais bien  essayer  des choses nouvelles,  courir  sans  manger ,  passer  des journ\u00e9es sans  boire , pour voir comment mon corps r\u00e9agissait. C\u2019est naturel chez moi. Le projet s\u2019est greff\u00e9 \u00e0 ce  mode  de fonctionnement.    Le fait de ne pas  avoir  choisi de  grimper  en septembre comme l\u2019an dernier \u00e9tait-il voulu\u00a0? Vous avez d\u00fb vous  adapter  \u00e0 une saison que vous ne connaissiez pas\u00a0?     C\u2019\u00e9tait une question de permis. J\u2019\u00e9tais en  discussions  depuis l\u2019automne avec le CTMA (China  Tibet  Mountaineering Association). Eux me disaient qu\u2019ils n\u2019allaient s\u00fbrement pas  donner  de permis pour l\u2019\u00e9t\u00e9 et l\u2019automne, nous avons donc pris la d\u00e9cision d\u2019y  aller  au printemps. C\u2019est la saison des glaces, il n\u2019y a donc pas d\u2019avalanches, c\u2019est la bonne p\u00e9riode pour  escalader . J\u2019avais un peu peur par rapport au froid, mais dans l\u2019Everest tout est all\u00e9 parfaitement, alors que dans le Cho Oyu avec Emelie  [Forsberg, sa compagne] , \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9 \u00e0 cause du vent, nous avons m\u00eame d\u00fb nous  r\u00e9fugier  dans une crevasse lors d\u2019une de nos ascensions.    Vous vous \u00eates retrouv\u00e9s au pied de l\u2019Everest dans un endroit tr\u00e8s couru, \u00e0  c\u00f4toyer  une multitude d\u2019exp\u00e9ditions commerciales alors que vous vous entra\u00eenez tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement et que vous pr\u00e9parez tr\u00e8s minutieusement vos exp\u00e9ditions. Qu\u2019est-ce que \u00e7a change pour vous\u00a0?     L\u2019an dernier nous \u00e9tions compl\u00e8tement seuls au pied de l\u2019Everest. Cette ann\u00e9e, c\u2019est la pleine saison, mais j\u2019ai trouv\u00e9 que \u00e7a ne faisait pas tant de monde que \u00e7a. Il y avait environ 250\u00a0personnes dont 150\u00a0grimpeurs\u00a0: une centaine au camp de base, une centaine en train de grimper et une cinquantaine au camp de base avanc\u00e9 je pense. C\u00f4t\u00e9 sud, \u00e7a doit  \u00eatre  tr\u00e8s diff\u00e9rent. Les deux fois au sommet j\u2019\u00e9tais compl\u00e8tement seul, et dans l\u2019ascension j\u2019ai d\u00fb  croiser  un peu de  monde , mais il y a tellement de possibilit\u00e9s, et pas le m\u00eame engagement. D\u2019autant que je n\u2019ai pas utilis\u00e9 les cordes fixes, je n\u2019ai utilis\u00e9 que la 3 e  \u00e9chelle, et m\u00eame si tu ne les utilises pas, tu sais qu\u2019elles sont l\u00e0, donc ce n\u2019est pas le m\u00eame engagement. Comment les autres grimpeurs et les sherpas pr\u00e9sents lors de votre exp\u00e9dition et de vos tentatives vous ont-ils per\u00e7us ? Il y avait quelques personnes qui me connaissaient, qui voulaient essayer le sommet sans oxyg\u00e8ne, mais aussi diff\u00e9rents guides. Les sherpas \u00e9taient un peu choqu\u00e9s, me demandant pourquoi je ne prenais pas l\u2019oxyg\u00e8ne, une radio ou un t\u00e9l\u00e9phone satellite. C\u2019\u00e9tait plut\u00f4t un sentiment de protection, mais une fois qu\u2019ils m\u2019ont vu  \u00e9voluer  en montagne, ils ont compris mon niveau et ma fa\u00e7on de m\u2019engager. La plupart des personnes qui sont pr\u00e9sentes sur le secteur sont tr\u00e8s concentr\u00e9es sur leurs objectifs et donc, m\u00eame dans la mont\u00e9e, j\u2019ai essay\u00e9 de leur  parler , mais j\u2019ai vite compris qu\u2019ils \u00e9taient trop fix\u00e9s sur leur but.    C\u2019est la fin des Summits of My Life, avez-vous eu une sorte de d\u00e9pression\u00a0?     Pas vraiment, parce que je suis hyperactif. D\u00e8s que je suis rentr\u00e9, j\u2019ai repris l\u2019entra\u00eenement, et deux semaines apr\u00e8s j\u2019ai fait ma premi\u00e8re course de la saison. J\u2019essaie de ne pas me  projeter  dans les ascensions, mais de  garder  tout ce que j\u2019ai appris lors de ces exp\u00e9ditions. \u00c7a me donne de la motivation pour la suite. Vous vous r\u00e9orientez \u00ab\u00a0trail\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9, vous allez donc \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des athl\u00e8tes professionnels de tr\u00e8s haut niveau qui ne font que \u00e7a, alors que \u00e7a n\u2019est plus votre cas\u2026     C\u2019est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. J\u2019aime bien la comp\u00e9tition parce que \u00e7a nous remet en question tout le temps. \u00c7a te fait t\u2019entra\u00eener et te  pr\u00e9parer  beaucoup plus que si tu ne participais pas au circuit. D\u2019autant plus que cette ann\u00e9e, \u00e7a motive encore plus, il n\u2019y avait jamais eu d\u2019ultratrails avec un plateau de plusieurs coureurs \u00e9lite. C\u2019est d\u2019ailleurs pour \u00e7a que j\u2019aime bien  participer  \u00e0 Sierre-Zinal et \u00e0 Zegama, parce que ce sont des courses o\u00f9 il y a du niveau. En ultratrail, c\u2019est rare qu\u2019il y ait de la concurrence.    On parle pour votre prochain projet de grimper les 14 \u00ab\u00a0huit mille\u00a0\u00bb en une ann\u00e9e. Qu\u2019en est-il\u00a0? Et quel budget\u00a0?     Ah bon\u00a0? non, mais c\u2019est une bonne id\u00e9e\u00a0! D\u2019ailleurs il y avait des Espagnols qui avaient essay\u00e9 sans  r\u00e9ussir . Non, s\u00e9rieusement, je n\u2019ai pas de projet, en tout cas, \u00e7a n\u2019est pas un projet ou une id\u00e9e que j\u2019ai eu, \u00e7a ne m\u2019a jamais attir\u00e9. Mais \u00e7a n\u2019est pas un projet fou, je pense m\u00eame que c\u2019est possible. C\u2019est juste qu\u2019il faut avoir la chance d\u2019avoir de bonnes fen\u00eatres m\u00e9t\u00e9o. Je crois qu\u2019il faut beaucoup de chance et aussi beaucoup d\u2019argent. Notre exp\u00e9dition par exemple \u00e9tait assez \u00e9conomique, sans sherpa ni porteur, avec uniquement un cuisinier qui nous faisait essentiellement du riz, et en passant au total un mois sur place, \u00e7a r\u00e9duit par six \u00e0 dix le prix des exp\u00e9ditions.    Vos d\u00e9tracteurs parlent d\u2019une prise de risque maximale, de grimpette en baskets, de manque de mat\u00e9riel de survie, voire d\u2019inconscience. Que leur r\u00e9pondez-vous\u00a0?     Ce que je fais n\u2019est clairement pas pour tout  le monde . Pour l\u2019Everest j\u2019avais d\u00e9velopp\u00e9 avec Salomon des chaussures sp\u00e9ciales, mais qui ne sont pas en vente (j\u2019essaie de  pousser  mais c\u2019est difficile, le march\u00e9 n\u2019est pas m\u00fbr d\u2019apr\u00e8s la marque). Avec elles, je n\u2019ai pas eu froid du tout. C\u2019est \u00e9videmment comme dans les Alpes, tu ne sens pas tes pieds, mais \u00e7a n\u2019est pas du froid de cong\u00e9lation, j\u2019ai eu plus froid au pied dans d\u2019autres situations. En restant un jour de plus dans ce froid, je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr que j\u2019aurais pu  perdre  des orteils. La fatigue joue beaucoup dans ces probl\u00e8mes. Et en termes de mat\u00e9riel, j\u2019avais un sac \u00e0 dos de 7\u00a0kg, avec des moufles, une combinaison, une lampe frontale, des b\u00e2tons de marche, un piolet, une dizaine de gels \u00e9nerg\u00e9tiques et deux litres d\u2019eau, mais l\u2019une des 2 bouteilles a gel\u00e9, je n\u2019ai pas pu l\u2019utiliser\u2026 Vous connaissiez bien l\u2019alpiniste suisse allemand Ueli Steck , comment avez-vous appris et pris sa mort\u00a0?     Ce jour-l\u00e0, j\u2019\u00e9tais au Cho Oyu (8\u00a0201\u00a0m) avec Emelie. On redescendait d\u2019une ascension \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0m et quand on est arriv\u00e9s au camp de base j\u2019ai pris le t\u00e9l\u00e9phone satellite pour  v\u00e9rifier  la m\u00e9t\u00e9o et j\u2019ai vu un message qui me demandait si j\u2019avais pris des nouvelles d\u2019Ueli. Avant l\u2019exp\u00e9dition, on s\u2019\u00e9tait \u00e9crit pas mal par rapport aux conditions m\u00e9t\u00e9o, car il voulait aller \u00e0 l\u2019Hornbein. L\u00e0-dessus j\u2019ai appel\u00e9, et mon manageur a renvoy\u00e9 un peu plus tard un message pour me  dire  qu\u2019il \u00e9tait mort. C\u2019est un choc. Bien s\u00fbr il y a le c\u00f4t\u00e9 personnel, mais aussi mon rapport \u00e0 la montagne\u00a0: cette fa\u00e7on de faire est-elle valable par rapport aux risques qu\u2019on y met. On avait discut\u00e9 pas mal d\u2019entra\u00eenement, de ce qu\u2019apporte la course \u00e0 l\u2019 alpinisme  et inversement, la fa\u00e7on d\u2019aborder les sommets, la prise de risque, cette fa\u00e7on de voir la montagne.    Evidemment quand quelqu\u2019un de proche meurt, que tu es avec ta compagne dans une ascension, tu te dis que tu ne veux pas  finir  pareil, mais tu ne peux pas  changer  ta fa\u00e7on d\u2019appr\u00e9hender la montagne. Quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Everest, mon id\u00e9e initiale \u00e9tait de monter soit Hornbein Norton soit une nouvelle voie l\u00e0 o\u00f9 on avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir en\u00a02016. Lors de ma premi\u00e8re journ\u00e9e j\u2019ai essay\u00e9 par la voie de 2016, mais apr\u00e8s 300\u00a0m\u00e8tres je ne me sentais pas de  prendre  ces risques alors que je l\u2019avais fait l\u2019an dernier, et donc je suis redescendu. La mort de St\u00e9phane (Brosse) reste le moment le plus dur\u00a0: il \u00e9tait mon idole, il m\u2019avait montr\u00e9 cette fa\u00e7on de grimper les montagnes, de m\u2019amener \u00e0  pratiquer  de cette fa\u00e7on, et \u00e7a pose plein de questions."
}