{
    "description": "Editorial. Un vent d\u2019espoir souffle sur Bruxelles depuis l\u2019\u00e9lection d\u2019un pr\u00e9sident fran\u00e7ais r\u00e9solument pro-europ\u00e9en, ostensiblement soutenu par une chanceli\u00e8re allemande elle-m\u00eame bien plac\u00e9e pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lue en septembre.",
    "body": "Editorial du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb.  F\u00e9ru de th\u00e9\u00e2tre, Emmanuel Macron a le sens de la mise en sc\u00e8ne. Il l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du Conseil europ\u00e9en des 22 et 23\u00a0juin \u00e0 Bruxelles, en tenant la traditionnelle conf\u00e9rence de presse finale non pas seul mais avec la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel. Cette initiative commune a une port\u00e9e symbolique \u00e9vidente, celle du red\u00e9marrage du fameux moteur franco-allemand, sans lequel aucune avanc\u00e9e en  Europe  n\u2019est possible. Cette entente franco-allemande, a relev\u00e9 M. Macron, n\u2019est pas toujours  \u00ab\u00a0la condition suffisante\u00a0\u00bb , mais elle est  \u00ab\u00a0en tout cas la condition n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb . Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n\u2019est pas moins f\u00e9ru d\u2019 histoire . Il n\u2019a donc pas manqu\u00e9 de  rappeler  l\u2019\u0153uvre essentielle, \u00e0 cet \u00e9gard, d\u2019Helmut Kohl, qui vient de  dispara\u00eetre , et de Fran\u00e7ois Mitterrand. Les temps sont diff\u00e9rents, l\u2019 Union europ\u00e9enne  plus complexe, les Etats-Unis moins pr\u00e9visibles, les d\u00e9fis multidimensionnels. Une \u00e9troite  coop\u00e9ration  entre  Paris  et Berlin n\u2019en est que plus indispensable. Pour  \u00eatre  efficace, elle doit  aller  au-del\u00e0 de l\u2019affichage et de la communication. Emmanuel Macron a parl\u00e9  \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9thique de travail et de volont\u00e9 de  travail  commun\u00a0\u00bb . La m\u00e9thode est, en effet, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la collaboration. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Merkel et Macron, en \u00ab symbiose \u00bb pour l\u2019Europe\n     \n Cette entente franco-allemande revivifi\u00e9e peut  porter  ses fruits dans deux domaines\u00a0: celui de la  d\u00e9fense  europ\u00e9enne et celui de la question migratoire. M me\u00a0 Merkel et M.\u00a0Macron partagent la volont\u00e9 de  progresser  sur ces deux dossiers difficiles, face \u00e0 un  contexte   international  qui en impose l\u2019urgence. Un autre sujet, celui du renforcement de la zone euro, est apparu ces derniers jours comme un point d\u2019accord possible, avec des propos bienveillants de la chanceli\u00e8re allemande sur les propositions du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et une \u00e9volution sensible des esprits dans le d\u00e9bat croissance/aust\u00e9rit\u00e9. Un excellent d\u00e9part L\u2019engagement d\u2019Emmanuel Macron sur la r\u00e9forme du statut des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s va  demander  plus d\u2019efforts. Il n\u2019est pas prioritaire pour Angela Merkel. La chanceli\u00e8re allemande est pr\u00eate \u00e0  appuyer  son nouvel ami fran\u00e7ais, mais il incombe \u00e0 ce dernier de  n\u00e9gocier  cette \u00e9pineuse question avec les pays d\u2019Europe centrale, qui ont peu appr\u00e9ci\u00e9 de se  faire  s\u00e8chement faire la le\u00e7on par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui plus est par voie de presse.  Pouvoir   compter  sur l\u2019Allemagne lorsque l\u2019on traite avec les pays d\u2019Europe centrale est capital, mais l\u2019appui de l\u2019 Allemagne  n\u2019est garanti qu\u2019\u00e0 condition de ne pas  pousser  l\u2019affrontement trop loin. Enfin, Emmanuel Macron aura besoin de  d\u00e9ployer  tout son  pouvoir  de persuasion \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Angela Merkel sur les questions li\u00e9es au commerce et au libre-\u00e9change. Les deux dirigeants ont des philosophies diff\u00e9rentes sur cet aspect fondamental de la mondialisation. M.\u00a0Macron veut une  \u00ab\u00a0Europe qui prot\u00e8ge\u00a0\u00bb \u00a0; M me  Merkel redoute que l\u2019on confonde protection et protectionnisme. Ce premier Conseil europ\u00e9en aura \u00e9t\u00e9, \u00e0 cet \u00e9gard, une le\u00e7on pour le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, qui n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire  bouger  ses partenaires sur le contr\u00f4le des investissements chinois dans les secteurs strat\u00e9giques. C\u2019est n\u00e9anmoins un excellent d\u00e9part. Un vent d\u2019espoir souffle sur Bruxelles depuis l\u2019\u00e9lection d\u2019un pr\u00e9sident fran\u00e7ais r\u00e9solument pro-europ\u00e9en, ostensiblement soutenu par une chanceli\u00e8re allemande elle-m\u00eame bien plac\u00e9e pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lue en septembre. Cerise sur le g\u00e2teau, la croissance \u00e9conomique repart. Si ce n\u2019est pas un alignement des plan\u00e8tes, cela y ressemble.",
    "title": "M&M, le duo prometteur Merkel-Macron",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "idees",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/24/m-m-le-duo-prometteur-merkel-macron_5150547_3232.html"
}