{
    "description": "Le texte cens\u00e9 remplacer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 jeudi en conseil des ministres. Le Conseil d\u2019Etat avait valid\u00e9 l\u2019essentiel du projet.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Julia Pascual",
    "theme": "police justice",
    "title": "Le projet de loi antiterroriste ne reprend qu\u2019une partie des recommandations du Conseil d\u2019Etat",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/21/le-projet-de-loi-antiterroriste-ne-reprend-qu-une-partie-des-recommandations-du-conseil-d-etat_5149060_1653578.html",
    "body": "Le  projet  de loi  \u00ab\u00a0renfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme\u00a0\u00bb  doit  \u00eatre  pr\u00e9sent\u00e9 jeudi 22\u00a0juin en conseil des ministres. D\u00e9fendu par le gouvernement comme un moyen d\u2019organiser une  \u00ab\u00a0sortie ma\u00eetris\u00e9e\u00a0\u00bb  de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, il pr\u00e9voit de  transposer  plusieurs de ses outils dans le droit ordinaire.  Le\u00a0 Monde   a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, mercredi, l\u2019avis du Conseil d\u2019Etat sur ce texte. \n        Lire en abonn\u00e9s :\n        \u00a0\n     \n          Le Conseil d\u2019Etat donne son feu vert au projet de loi antiterroriste\n           \n Si la plus haute juridiction administrative valide l\u2019essentiel du projet, elle formule aussi plusieurs recommandations. D\u2019apr\u00e8s l\u2019entourage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, la version finale pr\u00e9sent\u00e9e en conseil des ministres reprend une partie de ces recommandations. Voici l\u2019essentiel de son contenu r\u00e9sum\u00e9\u00a0: Les p\u00e9rim\u00e8tres de protection Si le projet de loi est adopt\u00e9 tel quel, les pr\u00e9fets pourront  instaurer  des \u00ab\u00a0zones de protection\u00a0\u00bb pour  s\u00e9curiser  un lieu ou un \u00e9v\u00e9nement face \u00e0 un risque terroriste. Dans ce p\u00e9rim\u00e8tre, il pourra \u00eatre proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des palpations de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l\u2019inspection visuelle de bagages et, avec l\u2019accord du conducteur, \u00e0 la fouille des v\u00e9hicules, des pouvoirs jusque-l\u00e0 soumis \u00e0 une r\u00e9quisition judiciaire. A la diff\u00e9rence de ce qui est actuellement possible dans le cadre de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, les contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 ne pourront pas \u00eatre d\u00e9cid\u00e9s d\u2019autorit\u00e9 par les pr\u00e9fets, mais continueront de  relever  du  pouvoir  judiciaire. Les fermetures de  lieux  de culte Hors \u00e9tat d\u2019urgence, la fermeture d\u2019un lieu de culte rel\u00e8ve du pouvoir du maire. Dans le cadre de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, seize lieux ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par d\u00e9cision pr\u00e9fectorale. Si le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 au conseil des ministres jeudi est adopt\u00e9, le pr\u00e9fet pourra  continuer  d\u2019ordonner des fermetures administratives pour  pr\u00e9venir  des actes de terrorisme. La mesure sera effective pour une dur\u00e9e de six mois. Le Conseil d\u2019Etat avait demand\u00e9 que cette p\u00e9riode soit ramen\u00e9e \u00e0 quatre mois, en vain. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a en revanche pris en compte l\u2019avis du conseil d\u2019Etat en restreignant les motifs de fermeture de ces lieux. Contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait envisag\u00e9 au d\u00e9part, la provocation \u00e0 la haine ou \u00e0 la discrimination ne pourront pas  justifier  une telle mesure, celle-ci sera limit\u00e9e aux cas o\u00f9 des propos ou des  id\u00e9es  sont diffus\u00e9s, provoquant \u00e0\u00a0la commission d\u2019actes de terrorisme, incitant \u00e0 la violence ou faisant l\u2019apologie de tels actes. Les \u00ab\u00a0visites\u00a0\u00bb Les perquisitions administratives de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence deviennent, dans le projet de loi qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, des  \u00ab\u00a0visites\u00a0\u00bb  de domiciles. Elles sont possibles lorsque la personne pr\u00e9sente une  \u00ab\u00a0menace d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019ordre publics\u00a0\u00bb  et qu\u2019elle est en relation avec des personnes li\u00e9es au terrorisme ou adh\u00e8re \u00e0 des th\u00e8ses terroristes. Le gouvernement a amend\u00e9 la premi\u00e8re version de son texte en pr\u00e9voyant que la perquisition ne sera pas d\u00e9cid\u00e9e par le seul pr\u00e9fet \u2013 comme c\u2019est le cas sous l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence \u2013 mais devra \u00eatre autoris\u00e9e pr\u00e9alablement par un juge judiciaire, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention.  \u00ab\u00a0Cela r\u00e9sulte d\u2019\u00e9troites consultations interminist\u00e9rielles\u00a0\u00bb  et des avis du Conseil d\u2019Etat, fait  valoir  l\u2019entourage du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb. Les \u00ab\u00a0mesures de surveillance individuelle\u00a0\u00bb Dans le projet de loi antiterroriste, le mot  \u00ab\u00a0assignation\u00a0\u00bb  dispara\u00eet au profit de celui de mesures de  \u00ab\u00a0surveillance\u00a0\u00bb . Mais, comme dans l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, le pr\u00e9fet d\u00e9cide seul de les  mettre  en \u0153uvre, ce que le droit commun ne pr\u00e9voyait pas jusque-l\u00e0. La personne vis\u00e9e est soumise \u00e0 des astreintes qui diff\u00e8rent par rapport \u00e0 celles de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Elle n\u2019est pas tenue de  demeurer  \u00e0 son domicile pendant plusieurs heures de la journ\u00e9e car son p\u00e9rim\u00e8tre d\u2019assignation ne peut pas \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 celui de la commune o\u00f9 elle r\u00e9side. Elle signera une fois par jour au plus, et pas trois comme c\u2019est parfois le cas pour les assign\u00e9s de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Le gouvernement n\u2019a en revanche pas tenu compte de l\u2019avis du Conseil d\u2019Etat qui pr\u00e9conisait qu\u2019une dur\u00e9e maximale de six mois soit fix\u00e9e. En l\u2019\u00e9tat actuel du texte, la mesure pourra donc \u00eatre renouvel\u00e9e tous les trois mois, perp\u00e9tuellement, \u00e0 condition que l\u2019administration apporte des  \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9ments nouveaux ou compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb  attestant que la personne constitue une menace. D\u2019apr\u00e8s l\u2019entourage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 66\u00a0assignations \u00e0 r\u00e9sidence sont actuellement en vigueur, parmi lesquelles  \u00ab\u00a0entre 10 et 20\u00a0\u00bb  le sont depuis plus d\u2019un. \u2013 Le projet de loi antiterroriste pr\u00e9voit en outre la possibilit\u00e9 d\u2019une surveillance \u00e9lectronique, avec l\u2019accord de l\u2019assign\u00e9. D\u2019apr\u00e8s la Place Beauvau, il s\u2019agit d\u2019affranchir une personne de son obligation de pointage en lui proposant la pose d\u2019un bracelet \u00e9lectronique. Celui-ci n\u2019est pas cens\u00e9  permettre  une g\u00e9olocalisation en temps r\u00e9el, mais simplement d\u2019alerter les services de  police  ou de gendarmerie en cas de franchissement du p\u00e9rim\u00e8tre autoris\u00e9, qui ne peut \u00eatre inf\u00e9rieur au d\u00e9partement. \u2013 Au  titre  des autres mesures de surveillance, le projet de loi pr\u00e9voit qu\u2019une personne peut se  voir   interdire  d\u2019entrer en relation avec d\u2019autres individus ou \u00eatre tenue de  d\u00e9clarer  son domicile   ou encore   ses identifiants de moyens de communication \u00e9lectronique (mais pas les mots de passe). Cela visera \u00e0  \u00ab\u00a0faciliter la mise en \u0153uvre de techniques de renseignement\u00a0\u00bb , pr\u00e9cise l\u2019entourage du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Apr\u00e8s sa pr\u00e9sentation jeudi en conseil des ministres, le projet de loi doit \u00eatre d\u00e9battu au Parlement. Les pr\u00e9c\u00e9dents textes de loi ayant renforc\u00e9 la lutte antiterroriste ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s avec des majorit\u00e9s tr\u00e8s larges et leurs dispositions souvent durcies."
}