{
    "author": "Jean-Michel Normand",
    "title": "Le Mondial de l\u2019automobile pass\u00e9 au gant de crin",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "m voiture",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-voiture/article/2017/06/23/le-mondial-de-l-automobile-passe-au-gant-de-crin_5150043_4497789.html",
    "body": "U n r\u00e9veil salutaire\u00a0? Annonc\u00e9es mardi 20\u00a0juin, les nombreuses modifications apport\u00e9es au d\u00e9roulement du prochain Mondial de  Paris , qui aura lieu en octobre\u00a02018, ne sont pas anodines. L\u2019enjeu, \u00e0 vrai  dire , est de taille\u00a0:  enrayer  le d\u00e9clin d\u2019une manifestation qui peine \u00e0 s\u2019adapter \u00e0 la nouvelle donne de l\u2019 automobile . Les organisateurs, qui confirment le raccourcissement de cinq jours du salon (qui se tiendra donc du 4 au 14\u00a0octobre 2018 sur onze jours au lieu de seize jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent), vont de nouveau y  associer  le Salon de la  moto  alors que les deux \u00e9v\u00e9nements \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s depuis 1993. Les autres changements vont  porter  sur l\u2019organisation du Mondial, qui va  tenter  de  devenir  une manifestation moins statique.  \u00ab\u00a0De loueurs de surface, nous devenons cr\u00e9ateurs d\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb , assure Jean-Claude Girot, le commissaire g\u00e9n\u00e9ral du Mondial, qui a multipli\u00e9 les espaces th\u00e9matiques. C\u2019est ainsi que va  appara\u00eetre  dans le hall 1 une surface r\u00e9serv\u00e9e aux \u00ab\u00a0supercars\u00a0\u00bb, un moyen de  baisser  le ticket d\u2019entr\u00e9e des exposants et de  faire   revenir  \u00e0 Paris certains  constructeurs  de  luxe  (Rolls-Royce, Bentley, Lamborghini, Aston Martin)  qui avaient boycott\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9dition, en\u00a02016.  Autres innovations\u00a0: des  lieux  sp\u00e9cialement consacr\u00e9s aux nombreuses start-up qui accompagnent la num\u00e9risation de l\u2019automobile mais aussi aux nouvelles formes de mobilit\u00e9 urbaine, ou encore des  ateliers  consacr\u00e9s aux  jeux vid\u00e9o  ou au  design . Bref,  rendre  la visite plus interactive et diversifi\u00e9e. Capter l\u2019aura de la Ville Lumi\u00e8re Cette volont\u00e9 de s\u2019extraire d\u2019une \u00ab\u00a0 culture -bagnole\u00a0\u00bb trop dat\u00e9e \u2013 on ne se rend plus au salon de l\u2019auto pour  admirer  de loin de belles carrosseries \u2013 et d\u2019\u00e9largir la client\u00e8le des visiteurs au-del\u00e0 du cercle des passionn\u00e9s se lit \u00e0 travers le nouveau logo, \u00e9voquant les signatures de luxe fran\u00e7aises. Adieu bolides stylis\u00e9s, couleurs un peu tape-\u00e0-l\u2019\u0153il et les poncifs (le rouge pour  signifier  la vitesse\u2026). En blanc sur fond noir, le Mondial de l\u2019automobile devient Mondial de l\u2019auto Paris afin de  capter  un peu de l\u2019aura de la Ville Lumi\u00e8re. Cela ne veut pas forc\u00e9ment dire que toutes les pesanteurs vont  dispara\u00eetre , mais ce passage au gant de crin ne pourra que faire du bien au Mondial de Paris  \u00ab\u00a0dont l\u2019ambition est de  cr\u00e9er  une v\u00e9ritable marque\u00a0\u00bb , insiste Jean-Claude Girot. Enfin, signe que souffle le vent du renouveau, les organisateurs se r\u00e9jouissent d\u2019avoir obtenu de la Ville qu\u2019elle d\u00e9place d\u2019une semaine la\u2026 Journ\u00e9e sans  voiture  afin qu\u2019elle ne co\u00efncide pas \u2013 ce qui serait assez cocasse \u2013 avec le Mondial, qui a aussi pr\u00e9vu une grande parade de  voitures  historiques \u00e0 travers la capitale."
}