{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Bastien Bonnefous",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/20/la-republique-en-marche-man-uvre-au-senat_5147828_823448.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "title": "La R\u00e9publique en marche man\u0153uvre au S\u00e9nat",
    "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a charg\u00e9 Fran\u00e7ois Patriat de f\u00e9d\u00e9rer un groupe LRM substantiel. Son objectif est de ne pas attendre le renouvellement du S\u00e9nat, en septembre, pour avancer ses pions.",
    "body": "C\u2019est le prochain territoire  politique  \u00e0  conqu\u00e9rir  pour l\u2019empire macronien. Fort depuis dimanche soir de la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec quelque 308 d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche (LRM), Emmanuel Macron a d\u00e9sormais l\u2019intention de s\u2019attaquer au S\u00e9nat. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a charg\u00e9 le s\u00e9nateur de C\u00f4te-d\u2019Or et fid\u00e8le de la premi\u00e8re heure, Fran\u00e7ois Patriat, de  f\u00e9d\u00e9rer  un groupe LRM cons\u00e9quent au sein de la deuxi\u00e8me chambre. L\u2019objectif pour le chef de l\u2019Etat est de ne pas  attendre  le renouvellement du Palais du  Luxembourg , qui aura lieu pour moiti\u00e9 en septembre, pour  avancer  ses pions. L\u2019ex\u00e9cutif veut  aller  vite et souhaite la constitution de ce groupe d\u00e8s les prochains jours, tablant sur une soixantaine de s\u00e9nateurs. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                A l\u2019Assembl\u00e9e, des novices \u00e9mus et d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0se faire entendre\u00a0\u00bb\n     \n Fran\u00e7ois Patriat, qui se serait bien vu  conseiller   politique  \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, a donc repris son b\u00e2ton de p\u00e9lerin pour  convaincre  ses coll\u00e8gues s\u00e9nateurs de  rejoindre  les rangs macronistes. D\u00e8s lundi 20\u00a0juin, il a envoy\u00e9 un courriel \u00e0 l\u2019ensemble des \u00e9lus du S\u00e9nat potentiellement \u00ab\u00a0macroncompatibles\u00a0\u00bb pour leur  annoncer  la cr\u00e9ation du futur groupe et leur  proposer  d\u2019y  adh\u00e9rer .  \u00ab\u00a0Les d\u00e9fis rencontr\u00e9s par le pays nous imposent de  construire  des majorit\u00e9s parlementaires fortes et stables, tant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qu\u2019au S\u00e9nat\u00a0\u00bb,  \u00e9crit M. Patriat dans son courrier \u00e9lectronique. R\u00e9serve d\u2019\u00e9lus chez les socialistes Le s\u00e9nateur bourguignon n\u2019a pas attendu les r\u00e9sultats du second tour des l\u00e9gislatives pour man\u0153uvrer et s\u2019agite en r\u00e9alit\u00e9 depuis plusieurs semaines en coulisses. Depuis bient\u00f4t un an, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de s\u00e9nateurs macronistes se r\u00e9unissent autour de lui presque chaque semaine. Parmi eux figurent la s\u00e9natrice parisienne Bariza Khiari, l\u2019ancienne ministre socialiste, \u00e9lue en Seine-et-Marne, Nicole Bricq, mais aussi l\u2019ancien membre du parti  Les R\u00e9publicains , Jean-Baptiste Lemoyne, qui avait fait la campagne d\u2019Alain Jupp\u00e9 pour la primaire \u00e0 droite. La plus forte r\u00e9serve potentielle d\u2019\u00e9lus au S\u00e9nat pour LRM se situe chez les socialistes. A ce stade, les tentations de rejoindre la nouvelle majorit\u00e9 sont maigres chez les s\u00e9nateurs centristes du groupe  UDI -UC ou chez ceux de LR, \u00e0 l\u2019exception de certains   \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb \u00e9ventuels comme Fabienne Keller ou l\u2019ancien premier ministre Jean-Pierre Raffarin, qui devait  \u00eatre  re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e mardi 20\u00a0juin. La cl\u00e9 de la r\u00e9ussite pour le chef de l\u2019Etat se trouve donc parmi les 111 s\u00e9nateurs socialistes. Leur pr\u00e9sident, Didier Guillaume, avait pr\u00e9vu de les  r\u00e9unir  mardi matin pour  \u00ab\u00a0discuter de la situation politique\u00a0\u00bb . Le s\u00e9nateur de la Dr\u00f4me, qui a dirig\u00e9 la campagne de  Manuel Valls  \u00e0 la primaire socialiste, avant de  voter  pour Emmanuel Macron aux deux  tours  de la pr\u00e9sidentielle, affirme ne pas  vouloir  rallier le camp pr\u00e9sidentiel. En tout cas pour l\u2019instant.  \u00ab\u00a0Je ne suis pas En marche\u00a0!, mais je souhaite  donner  une chance au gouvernement, les yeux ouverts\u00a0\u00bb,  explique-t-il. Une bienveillance qui inqui\u00e8te une partie des s\u00e9nateurs socialistes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 s\u2019opposer au nouvel ex\u00e9cutif.  \u00ab\u00a0Le PS doit \u00eatre clair, il doit \u00eatre dans une opposition sans faille au gouvernement et ne peut pas  laisser  son groupe au S\u00e9nat  soutenir  Macron et Edouard Philippe\u00a0\u00bb,  estime la s\u00e9natrice de  Paris  Marie-No\u00eblle Lienemann. Le groupe PS devrait  indiquer  sa position officielle, lors d\u2019un vote interne la semaine prochaine."
}