{
    "description": "Tr\u00e8s controvers\u00e9 parmi les juristes et les syndicats de magistrats et d\u2019avocats, le texte est cens\u00e9 prendre le relais de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence en vigueur depuis les attentats de novembre\u00a02015.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/13/face-aux-critiques-macron-assure-a-la-cedh-que-la-future-loi-antiterroriste-sera-respectueuse-de-l-etat-de-droit_5143948_1653578.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "police justice",
    "body": "Face aux vives inqui\u00e9tudes et critiques que suscite le  projet  de loi antiterroriste du gouvernement \u2013\u00a0 qui vise \u00e0 transposer la plupart des dispositions de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit ordinaire \u00a0\u2013, le chef de l\u2019Etat s\u2019est voulu rassurant aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), alors que l\u2019Elys\u00e9e et le gouvernement n\u2019ont jusque-l\u00e0 pas souhait\u00e9  commenter  le contenu du texte r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi\u00a07\u00a0juin par  Le  Monde  \u2014  et qui doit  \u00eatre  pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres le 21\u00a0juin. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du projet de loi du gouvernement pour banaliser les mesures de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\n     \n Emmanuel Macron a assur\u00e9, mardi\u00a013\u00a0juin, au pr\u00e9sident de la CEDH, Guido Raimondi, qu\u2019il recevait \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, que le projet de loi antiterroriste sera  \u00ab\u00a0respectueux de l\u2019Etat de droit et de la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb , a fait  savoir  l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence  France -Presse. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a rappel\u00e9 que l\u2019objectif pour la France est aujourd\u2019hui de  sortir  de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, qui ne permet pas de  lutter  de mani\u00e8re suffisamment efficace contre le terrorisme\u00a0\u00bb , a affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \n        Lire note \u00e9ditorial:\n        \u00a0\n     \n          L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, un pi\u00e8ge politique\n           \n \u00ab\u00a0Les travaux d\u2019adaptation de notre l\u00e9gislation au d\u00e9fi que repr\u00e9sente le terrorisme pour notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique seront men\u00e9s dans le plein respect des principes d\u00e9fendus par la cour\u00a0\u00bb , a-t-il encore insist\u00e9, toujours selon l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron a par ailleurs  \u00ab\u00a0soulign\u00e9 l\u2019attachement de la France \u00e0 la CEDH et \u00e0 son r\u00f4le dans la  d\u00e9fense  des valeurs et des principes qui fondent nos d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb . Le texte de la premi\u00e8re loi antiterroriste du quinquennat Macron vient d\u2019\u00eatre transmis pour avis au Conseil d\u2019Etat et doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 le 21\u00a0juin en conseil des ministres. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Antiterrorisme\u00a0: le gouvernement veut mettre l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun\n     \n Tr\u00e8s controvers\u00e9 parmi les juristes et les syndicats de magistrats et d\u2019avocats , il est cens\u00e9  prendre  le relais de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence en vigueur depuis les attentats de novembre\u00a02015, et prolong\u00e9 depuis malgr\u00e9 les critiques.",
    "title": "Face aux critiques, Macron assure \u00e0 la CEDH que la future loi antiterroriste sera \u00ab\u00a0respectueuse de l\u2019Etat de droit\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde"
}