{
    "description": "Deux motards de la police avaient \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, le 27\u00a0avril. L\u2019image de l\u2019un d\u2019eux, braquant les manifestants avec son arme, avait fait le tour des r\u00e9seaux sociaux.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/21/rennes-quatre-peines-de-prison-apres-des-violences-lors-d-une-manifestation_5149072_1653578.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "police justice",
    "title": "Rennes\u00a0: quatre peines de prison apr\u00e8s des violences lors d\u2019une manifestation",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Des peines de neuf mois \u00e0 douze mois d\u2019emprisonnement ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es mercredi 21\u00a0juin \u00e0  Rennes  \u00e0 l\u2019encontre de quatre jeunes hommes, poursuivis pour  avoir  particip\u00e9 fin avril \u00e0 une manifestation au cours de laquelle deux motards de la  police  avaient \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie. L\u2019un des deux policiers avait \u00e9t\u00e9 pris en  photo  en train de  braquer  son arme sur les manifestants, une image qui avait fait le tour des  r\u00e9seaux sociaux . Le tribunal correctionnel de Rennes, qui a relax\u00e9 un cinqui\u00e8me pr\u00e9venu, a propos\u00e9 aux trois personnes condamn\u00e9es \u00e0 neuf mois de prison un placement sous surveillance \u00e9lectronique, ce qu\u2019elles ont accept\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 le plus s\u00e9v\u00e8re vis-\u00e0-vis d\u2019un jeune homme pris en photo par la police \u00e9quip\u00e9 d\u2019un tuyau de douche et de son pommeau et portant des coups aux policiers. Il avait contest\u00e9  \u00eatre  la personne identifi\u00e9e par les enqu\u00eateurs. Son avocat, William Pineau, avait r\u00e9clam\u00e9 la relaxe, se demandant  \u00ab\u00a0quel degr\u00e9 de certitude\u00a0\u00bb  on pouvait avoir  \u00ab\u00a0sur l\u2019identification de son client\u00a0\u00bb  chez lequel des v\u00eatements et  accessoires  saisis lors d\u2019une perquisition correspondaient selon les enqu\u00eateurs \u00e0 ceux du manifestant pris en photo. Dommages et int\u00e9r\u00eats Les faits s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s le 27\u00a0avril entre les deux  tours  de la pr\u00e9sidentielle, la manifestation \u00e9tant \u00e9maill\u00e9e d\u2019incidents avec les forces de l\u2019ordre. Deux motards de la police nationale, un homme et une femme, avaient \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des manifestants. Cibles de projectiles, ils avaient aussi re\u00e7u des coups alors qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00e9sents pour  s\u00e9curiser  la manifestation. Agress\u00e9 par un groupe d\u2019une dizaine de personnes, le motard avait finalement sorti son arme et l\u2019avait point\u00e9e vers les manifestants,  \u00ab\u00a0la seule mani\u00e8re de me prot\u00e9ger\u00a0\u00bb , a-t-il assur\u00e9 jeudi.  \u00ab\u00a0J\u2019ai cru qu\u2019il allait mourir\u00a0\u00bb , a dit la polici\u00e8re, soulignant \u00eatre de son c\u00f4t\u00e9  \u00ab\u00a0toujours suivie psychologiquement\u00a0\u00bb . Les photos prises par la police avaient servi \u00e0 l\u2019identification des pr\u00e9venus au cours de l\u2019 enqu\u00eate . Les quatre condamn\u00e9s devront  verser  solidairement 1\u00a0000\u00a0euros de dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 la polici\u00e8re et 1\u00a0800\u00a0euros au policier. Le minist\u00e8re public avait requis des peines de douze mois d\u2019emprisonnement \u00e0 l\u2019encontre de trois d\u2019entre eux, et de neuf mois pour les deux autres."
}