{
    "description": "Les autorit\u00e9s congolaises refusaient qu\u2019une \u00ab\u00a0mission internationale ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb soit envoy\u00e9e dans le centre du pays, en proie \u00e0 des violences meurtri\u00e8res.",
    "body": "Le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a adopt\u00e9, vendredi 23\u00a0juin, une r\u00e9solution pr\u00e9voyant l\u2019envoi d\u2019un groupe d\u2019 \u00ab\u00a0experts internationaux\u00a0\u00bb  charg\u00e9s d\u2019enqu\u00eater sur les graves violences dans le Kasa\u00ef, r\u00e9gion du  centre  de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC) en proie \u00e0 des violences meurtri\u00e8res. Selon l\u2019Eglise catholique, plus de 3\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es en huit mois. Et l\u2019ONU parle de 42\u00a0fosses communes. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Tueurs ou tu\u00e9s, les enfants du Kasa\u00ef sont les premi\u00e8res victimes de la guerre en RDC\n     \n Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, l\u2019 Union europ\u00e9enne  et les Etats-Unis souhaitaient initialement  cr\u00e9er  une v\u00e9ritable  \u00ab\u00a0mission internationale ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb . Mais Kinshasa y \u00e9tant fermement oppos\u00e9, les pays occidentaux ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9  trouver  un compromis avec les pays africains, ont indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP plusieurs sources proches des n\u00e9gociations.  \u00ab\u00a0Mieux vaut une solution d\u2019\u00e9quilibre avec la participation du pays\u00a0\u00bb , a expliqu\u00e9 une source occidentale. Depuis septembre\u00a02016, le Kasa\u00ef est secou\u00e9 par la r\u00e9bellion de Kamwina Nsapu, chef traditionnel tu\u00e9 en ao\u00fbt de la m\u00eame ann\u00e9e au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire apr\u00e8s s\u2019\u00eatre r\u00e9volt\u00e9 contre le  pouvoir  de Kinshasa. Le haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Zeid Ra\u2019ad Zeid Al-Hussein, a de nouveau accus\u00e9, mardi, les autorit\u00e9s congolaises de fortes responsabilit\u00e9s dans ces violences, d\u00e9non\u00e7ant des cas de mutilations d\u2019enfants, de viols et de femmes enceintes \u00e9ventr\u00e9es. \u00ab\u00a0Leadership congolais\u00a0\u00bb Le texte adopt\u00e9 par consensus par les 47\u00a0Etats membres du Conseil  \u00ab\u00a0demande au haut-commissaire aux droits de l\u2019homme d\u2019envoyer une \u00e9quipe d\u2019experts internationaux, y compris des experts de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb,  pour  enqu\u00eater . Ils devront ensuite  partager  leurs conclusions avec l\u2019ONU et les autorit\u00e9s judiciaires congolaises. La r\u00e9solution demande \u00e0 la RDC de  coop\u00e9rer  avec  les experts , qui devront  veiller  \u00e0 ce que  \u00ab\u00a0les auteurs des crimes\u00a0\u00bb  soient jug\u00e9s par la  justice  congolaise. Dans un communiqu\u00e9, Zeid Ra\u2019ad Zeid Al-Hussein s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de  \u00ab\u00a0l\u2019ouverture d\u2019une  enqu\u00eate  internationale sur les \u00e9v\u00e9nements au Kasa\u00ef\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0La r\u00e9solution r\u00e9it\u00e8re clairement l\u2019importance d\u2019assurer la protection de toutes les personnes qui collaborent avec l\u2019\u00e9quipe, ce qui souligne la n\u00e9cessit\u00e9 que le groupe d\u2019experts op\u00e8re en totale ind\u00e9pendance. Nous comptons sur la pleine  coop\u00e9ration  des autorit\u00e9s, en particulier pour nous  octroyer  un acc\u00e8s illimit\u00e9 \u00e0 tous les sites, dossiers, individus et  lieux  concern\u00e9s\u00a0\u00bb , a-t-il soulign\u00e9. S\u2019exprimant devant le Conseil, l\u2019ambassadeur congolais Z\u00e9non Mukongo Ngay a relev\u00e9 que son gouvernement  \u00ab\u00a0accepte d\u2019accueillir sur son sol une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs dans le but de  faire  la lumi\u00e8re sur les atrocit\u00e9s au Kasa\u00ef, mais que cet appui sera technique ou logistique\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0La justice congolaise gardera le leadership de ces enqu\u00eates, comme cela a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 dans le courrier adress\u00e9 au haut-commissaire le 9\u00a0juin dernier. A l\u2019issue de ces  enqu\u00eates  conjointes, la justice congolaise jugera les pr\u00e9sum\u00e9s coupables\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9, indiquant qu\u2019il \u00e9tait favorable \u00e0 la r\u00e9solution m\u00eame si  \u00ab\u00a0le texte ne convient pas parfaitement\u00a0\u00bb . Prot\u00e9ger les experts L\u2019ambassadrice allemande Antje Leendertse, s\u2019exprimant au nom de l\u2019UE, a demand\u00e9 que les experts exercent leur mandat  \u00ab\u00a0en toute ind\u00e9pendance et sans aucune entrave\u00a0\u00bb . Le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain Jason Mack a pour sa part jug\u00e9 que la r\u00e9solution aurait d\u00fb  \u00eatre   \u00ab\u00a0plus forte\u00a0\u00bb  et a appel\u00e9 la RDC \u00e0  prot\u00e9ger  les experts de l\u2019ONU, apr\u00e8s que deux d\u2019entre eux \u2013 la Su\u00e9do-Chilienne Zaida Catalan et l\u2019Am\u00e9ricain Michael Sharp \u2013 ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en mars dans des circonstances non \u00e9lucid\u00e9es. Ils faisaient partie d\u2019un groupe d\u2019experts qui enqu\u00eataient sur les fosses communes d\u00e9couvertes dans le Kasa\u00ef. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                RDC\u00a0: d\u00e9but du proc\u00e8s des assassins pr\u00e9sum\u00e9s des experts de l\u2019ONU\n     \n La nouvelle \u00e9quipe d\u2019experts constitu\u00e9e vendredi par le Conseil devra  pr\u00e9senter  un premier rapport oral en septembre, ainsi qu\u2019un rapport \u00e9crit en juin\u00a02018. D\u2019apr\u00e8s l\u2019ONU, des t\u00e9moins ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une milice, appel\u00e9e Bana Mura,  \u00ab\u00a0\u00e9tait organis\u00e9e et  arm\u00e9e  par les autorit\u00e9s locales\u00a0\u00bb . Depuis des mois, l\u2019ONU accuse aussi les Kamwina Nsapu d\u2019enr\u00f4ler des enfants-soldats et d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s, tout en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019usage disproportionn\u00e9 de la force par l\u2019 arm \u00e9e congolaise. La r\u00e9solution  \u00ab\u00a0risque de ne pas  suffire  \u00e0  emp\u00eacher  les massacres\u00a0\u00bb , a estim\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Paul Nsapu, repr\u00e9sentant de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des droits de l\u2019homme (FIDH) dans le pays.  \u00ab\u00a0La bonne foi du pr\u00e9sident Kabila sera toutefois mesur\u00e9e \u00e0 l\u2019aune de sa coop\u00e9ration avec la mission d\u2019experts envoy\u00e9e\u00a0\u00bb , a-t-il ajout\u00e9.",
    "title": "Au Kasa\u00ef, les experts de l\u2019ONU enqu\u00eateront en coop\u00e9ration avec Kinshasa",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "afrique",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/afrique/article/2017/06/23/au-kasai-les-experts-de-l-onu-enqueteront-en-cooperation-avec-les-autorites-congolaises_5150339_3212.html"
}