{
    "description": "Crise syrienne, Donald Trump, politique europ\u00e9enne\u2026 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais fait un tour d\u2019horizon des sujets.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/21/emmanuel-macron-livre-ses-grands-principes-de-politique-etrangere_5149037_823448.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "politique",
    "title": "Emmanuel Macron livre ses grands principes de politique \u00e9trang\u00e8re",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Dans un entretien accord\u00e9  \u00e0 huit quotidiens europ\u00e9ens , Emmanuel Macron livre mercredi\u00a021\u00a0juin ses priorit\u00e9s en  politique  \u00e9trang\u00e8re. Interrog\u00e9 sur la crise syrienne, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9clare :  \u00ab\u00a0Le vrai aggiornamento que j\u2019ai fait  (\u2026) , c\u2019est que je n\u2019ai pas \u00e9nonc\u00e9 que la destitution de Bachar Al-Assad \u00e9tait un pr\u00e9alable \u00e0 tout. Car personne ne m\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 son successeur l\u00e9gitime\u00a0!\u00a0\u00bb Il pr\u00e9vient que  \u00ab\u00a0l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques donnera lieu \u00e0 des r\u00e9pliques, y compris de la  France  seule.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mes lignes sont claires. Un\u00a0: la lutte absolue contre tous les groupes terroristes. Ce sont eux, nos ennemis.  (\u2026)  Nous avons besoin de la  coop\u00e9ration  de tous pour les  \u00e9radiquer , en particulier de la  Russie . Deux\u00a0: la stabilit\u00e9 de la  Syrie , car je ne veux pas d\u2019un Etat failli.\u00a0\u00bb A propos de  Donald Trump , Emmanuel Macron dit que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain  \u00ab\u00a0n\u2019a pas encore \u00e9labor\u00e9 le cadre conceptuel de sa politique internationale. Sa  politique  peut donc  \u00eatre  impr\u00e9visible et c\u2019est pour  le monde  une source d\u2019inconfort\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019on pourra  faire  en sorte que les Etats-Unis r\u00e9int\u00e8grent l\u2019accord de  Paris . C\u2019est la main que je tends \u00e0 Donald Trump. Je souhaite qu\u2019il change d\u2019avis. Car tout est li\u00e9. On ne peut pas  vouloir   lutter  efficacement contre le terrorisme et ne pas s\u2019engager pour le  climat \u00a0\u00bb , poursuit-il. \u00ab\u00a0Certains dirigeants europ\u00e9ens\u00a0trahissent\u00a0\u00bb Apr\u00e8s l\u2019ouverture des n\u00e9gociations lundi sur la sortie du  Royaume-Uni  de l\u2019 Union europ\u00e9enne , il r\u00e9p\u00e8te que la porte de l\u2019Union reste ouverte aux Britanniques jusqu\u2019\u00e0 leur sortie mais souligne, le processus \u00e9tant engag\u00e9, qu\u2019 \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de  revenir  en arri\u00e8re\u00a0\u00bb . A la veille du Conseil europ\u00e9en de jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais d\u00e9plore l\u2019attitude de certains Etats d\u2019 Europe  de l\u2019Est, dont la politique sur les libert\u00e9s publiques et l\u2019absence de solidarit\u00e9 face aux crises migratoires sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9es par les autres Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Quand j\u2019entends aujourd\u2019hui certains dirigeants europ\u00e9ens, ils trahissent\u00a0\u00bb , dit-il.  \u00ab\u00a0Ils d\u00e9cident d\u2019abandonner les principes, de  tourner  le dos \u00e0 l\u2019Europe, d\u2019avoir une approche cynique de l\u2019Union qui servirait \u00e0  d\u00e9penser  les  cr\u00e9dits  sans  respecter  les valeurs. L\u2019Europe n\u2019est pas un supermarch\u00e9.\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 sur d\u2019\u00e9ventuelles sanctions contre ces pays, Macron se dit favorable au  \u00ab\u00a0dialogue, mais il doit \u00eatre suivi de d\u00e9cisions concr\u00e8tes\u00a0\u00bb ."
}