{
    "description": "Le Parti communiste et ses 11 d\u00e9put\u00e9s s\u2019allieront \u00e0 quatre \u00e9lus ultramarins pour former un groupe parlementaire pour cette nouvelle l\u00e9gislature.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/21/les-communistes-ne-s-allient-pas-a-la-france-insoumise-a-l-assemblee-nationale_5148873_823448.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "politique",
    "title": "Les communistes ne s\u2019allient pas \u00e0 La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Le  Parti communiste  (PCF) et La  France  insoumise vont  faire  groupe \u00e0 part \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le pr\u00e9sident du groupe communiste au Palais-Bourbon durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, Andr\u00e9 Chassaigne, l\u2019a annonc\u00e9 mercredi 21\u00a0juin, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Nous avons effectivement 15\u00a0d\u00e9put\u00e9s en mesure de  cr\u00e9er , de  prolonger  le groupe de la gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb  qui \u00e9tait en place entre 2012 et 2017, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Chassaigne. Ce groupe parlementaire sera compos\u00e9 des 11\u00a0d\u00e9put\u00e9s communistes et quatre \u00e9lus ultramarins. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le PCF retrouve quelques si\u00e8ges historiques\n     \n Mais, m\u00eame s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019alliance, le PCF ne compte pas s\u2019opposer au groupe de La France insoumise qui pourrait  \u00eatre  dirig\u00e9 par  Jean-Luc M\u00e9lenchon .  \u00ab\u00a0La priorit\u00e9 des priorit\u00e9s, c\u2019est ce qu\u2019on pourra faire avec le groupe des \u201cinsoumis\u201d,  a poursuivi le d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me M.\u00a0Chassaigne.  Deux groupes auront plus d\u2019efficacit\u00e9. Il ne s\u2019agit pas d\u2019une atomisation mais d\u2019une convergence.\u00a0\u00bb  Une rencontre avec les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise est d\u2019ailleurs pr\u00e9vue jeudi pour  \u00ab\u00a0discuter des moyens de  travailler  ensemble\u00a0\u00bb , a annonc\u00e9 M. Chassaigne. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Jean-Luc M\u00e9lenchon obtient sa revanche sur la pr\u00e9sidentielle\n     \n \u00ab\u00a0Nous ne fonctionnons pas pareil\u00a0\u00bb Alors que La France insoumise compte 16\u00a0d\u00e9put\u00e9s, et peut donc cr\u00e9er un groupe parlementaire, cette d\u00e9cision de ne pas faire d\u2019alliance \u00e9tait attendue. Les relations entre Jean-Luc M\u00e9lenchon et une partie des dirigeants du PCF ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tendues ces derniers mois. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                L\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb M\u00e9lenchon fait une rentr\u00e9e remarqu\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\n     \n \u00ab\u00a0Nous ne fonctionnons pas pareil, y compris d\u2019ailleurs dans le travail parlementaire et la relation au  travail  d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb , avait pr\u00e9venu mercredi le secr\u00e9taire national du PCF Pierre Laurent dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0L\u2019Epreuve de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur Public S\u00e9nat. L\u2019exigence de Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u2019imposer une discipline de vote et d\u2019obliger chaque d\u00e9put\u00e9 \u00e0  respecter  le programme du mouvement, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019Avenir en commun\u00a0\u00bb, a notamment bloqu\u00e9 l\u2019union entre les deux formations."
}