{
    "description": "Pour son premier Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a adopt\u00e9 une posture bas\u00e9e sur trois piliers\u00a0: optimisme, bienveillance et axe franco-allemand.",
    "author": "C\u00e9cile Ducourtieux, Solenn de Royer",
    "title": "Le discours de la m\u00e9thode d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019Europe",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "europe",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/24/le-discours-de-la-methode-d-emmanuel-macron-sur-l-europe_5150387_3214.html",
    "body": "Pourquoi  changer  une formule qui gagne\u00a0? Pour son premier Conseil europ\u00e9en, qui se tenait jeudi 22 et vendredi 23\u00a0juin,  Emmanuel Macron a import\u00e9 sur la sc\u00e8ne bruxelloise les recettes qu\u2019il a appliqu\u00e9es avec succ\u00e8s pour la conqu\u00eate du pouvoir en France . Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une l\u00e9gende flatteuse \u2013 une ascension fulgurante \u2013, aur\u00e9ol\u00e9 de sa victoire le 7\u00a0mai face \u00e0  Marine Le Pen , ce jeune pr\u00e9sident de 39 ans s\u2019est employ\u00e9 \u00e0  charmer  ses pairs, adoptant une posture o\u00f9 se m\u00ealent fra\u00eecheur et optimisme, apparente fermet\u00e9 et \u00ab\u00a0bienveillance\u00a0\u00bb affich\u00e9e, avec le souci constant d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois au  centre  du jeu et au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. Le tout servi par une strat\u00e9gie de communication implacable. Accueilli en  guest star  jeudi matin dans l\u2019aust\u00e8re b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en  Lipsius Jupsius , M.\u00a0Macron a eu plusieurs occasions au cours de ces deux derniers jours pour  livrer  son discours de la m\u00e9thode pour l\u2019 Europe . La fameuse \u00ab\u00a0bienveillance\u00a0\u00bb d\u2019abord, l\u2019un des leitmotivs de sa campagne pr\u00e9sidentielle . \u00ab\u00a0Il ne faut pas  tomber  dans la maladie fran\u00e7aise qui est de  penser  que l\u2019Europe, c\u2019est seulement nous,  a-t-il fait  valoir .  \u00c7a peut parfois  prendre  du temps car nous sommes plusieurs. Mais l\u2019Europe n\u2019avance que quand nous arrivons \u00e0  cr\u00e9er  une dynamique commune.\u00a0\u00bb  Attachement \u00e0 l\u2019UE Cette bienveillance, notamment illustr\u00e9e par la r\u00e9affirmation r\u00e9guli\u00e8re de son attachement \u00e0\u00a0l\u2019 Union europ\u00e9enne  (UE)  \u2013 \u00ab\u00a0C\u2019est le bon niveau de protection et d\u2019action\u00a0\u00bb,  a rappel\u00e9 le chef de l\u2019Etat vendredi \u2013, est appr\u00e9ci\u00e9e dans les cercles europ\u00e9ens. De fait, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les dirigeants nationaux ont surtout utilis\u00e9 Bruxelles comme un bouc \u00e9missaire et les Conseils europ\u00e9ens comme des  tribunes , moins destin\u00e9es \u00e0  vanter  le  travail  collectif que leur action individuelle. Des comportements qu\u2019a souvent d\u00e9nonc\u00e9s le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker. C\u2019est parce qu\u2019il a fini par  agir  de la sorte, multipliant les critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019UE que l\u2019Italien Matteo Renzi a \u00e9t\u00e9 peu regrett\u00e9 \u00e0 Bruxelles, apr\u00e8s sa d\u00e9mission dans la foul\u00e9e de son \u00e9chec au r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de fin 2016. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n          Avec Macron, l\u2019Europe met en sc\u00e8ne son sursaut\n           \n Prudent, Emmanuel Macron a plusieurs fois rendu hommage \u00e0 l\u2019action du pr\u00e9sident Juncker en faveur de l\u2019Europe de la  d\u00e9fense .  \u00ab\u00a0Je ne vais pas devant  vous   expliquer  c\u2019est mon \u0153uvre, pas du tout\u00a0\u00bb,  a-t-il gliss\u00e9 devant la presse, en louant des avanc\u00e9es en la mati\u00e8re. Il a aussi remerci\u00e9  \u00ab\u00a0Tusk\u00a0\u00bb ,  le pr\u00e9sident du Conseil, et m\u00eame  \u00ab\u00a0la pr\u00e9sidence maltaise\u00a0\u00bb  charg\u00e9e de la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE. Il faut  dire  que tous, \u00e0 leur niveau, ont travaill\u00e9 pour  aider  M.\u00a0Macron \u00e0 ne pas  rater  ses premiers pas bruxellois. Notamment le pr\u00e9sident de la Commission, qui soutient la demande du pr\u00e9sident fran\u00e7ais de  muscler  la r\u00e9vision de la directive travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Accent sur les \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb L\u2019optimisme, ensuite. Le chef de l\u2019Etat a mis l\u2019accent sur les  \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb  plut\u00f4t que sur les divergences de vues entre les partenaires.  \u00ab\u00a0C\u2019est cela l\u2019Europe. C\u2019est cela que nous devons  retrouver ,  [cet]  optimisme.\u00a0\u00bb,  a-t-il formalis\u00e9. Cette  positive attitude  est d\u2019autant mieux accueillie \u00e0 Bruxelles qu\u2019elle est dans l\u2019air du temps europ\u00e9en. L\u2019UE est sortie de l\u2019orni\u00e8re, la croissance est de retour dans tous les pays membres, la crise migratoire pas r\u00e9solue mais moins explosive qu\u2019au d\u00e9but 2016 \u2013 m\u00eame si des centaines de migrants continuent de se  noyer  en M\u00e9diterran\u00e9e \u2013, et le Brexit est surtout un probl\u00e8me pour le  Royaume-Uni . Alors que  Nicolas Sarkozy  montrait les muscles et tirait souvent la couverture \u00e0 lui et que  Fran\u00e7ois Hollande  jouait la carte de la rondeur et de la synth\u00e8se, qui semblait parfois  confiner  \u00e0 la passivit\u00e9, Emmanuel Macron a signifi\u00e9 qu\u2019il entendait  rompre  avec les deux mandats pr\u00e9c\u00e9dents, lequels ont \u00e0 ses yeux ab\u00eem\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle. Il a ainsi appel\u00e9, jeudi, \u00e0\u00a0 \u00ab\u00a0sortir du dilemme mortel entre la  culture  de la palabre inefficace et celle du coup de menton solitaire\u00a0\u00bb. Contre-pied de Hollande Mais c\u2019est surtout sur l\u2019axe franco-allemand qu\u2019Emmanuel Macron entend  imprimer  sa marque. Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 son premier Conseil europ\u00e9en en\u00a02012 avec la volont\u00e9 de  r\u00e9orienter  les trait\u00e9s, contre l\u2019avis de Berlin, ce qui avait suscit\u00e9 des tensions avec la chanceli\u00e8re Angela Merkel. Marqu\u00e9 par les \u00e9preuves \u2013 terrorisme, crash de l\u2019avion de la Germanwings et crises europ\u00e9ennes \u2013, le tandem Hollande-Merkel fut finalement assez dysfonctionnel, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ayant maladroitement pari\u00e9 sur une alliance des pays du Sud, avec l\u2019 Italie , le  Portugal  ou l\u2019 Espagne  qui ne s\u2019est jamais r\u00e9alis\u00e9e, les int\u00e9r\u00eats de ces pays \u00e9tant trop divergents. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                En pleine campagne \u00e9lectorale, Angela Merkel multiplie les gestes envers Paris\n     \n D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 prendre le contre-pied de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Emmanuel Macron a pr\u00f4n\u00e9 d\u2019embl\u00e9e une  \u00ab\u00a0alliance de confiance\u00a0\u00bb  entre  Paris  et Berlin, qui sont arriv\u00e9s \u00e0 Bruxelles avec une s\u00e9rie de positions communes sur les sujets \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil. Et vendredi, fait plut\u00f4t rare, M.\u00a0Macron a tenu une conf\u00e9rence de presse commune avec M me\u00a0 Merkel.  \u00ab\u00a0Quand l\u2019 Allemagne  et la  France  parlent d\u2019une m\u00eame voix, l\u2019Europe peut  avancer ,  s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.  C\u2019est plus qu\u2019un symbole, c\u2019est une v\u00e9ritable \u00e9thique de travail.\u00a0\u00bb  M.\u00a0Macron a\u00a0notamment invoqu\u00e9 l\u2019h\u00e9ritage de Helmut Kohl et de Fran\u00e7ois Mitterrand. Complexe r\u00e9alit\u00e9 bruxelloise La m\u00e9thode Macron a quand m\u00eame but\u00e9 sur la complexe r\u00e9alit\u00e9 bruxelloise, vendredi. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a certes capt\u00e9 quasiment toute l\u2019attention m\u00e9diatique, mais il n\u2019est pas parvenu \u00e0  imposer  compl\u00e8tement son point de vue sur les questions commerciales. Apr\u00e8s un long d\u00e9bat, les dirigeants n\u2019ont finalement pas retenu sa demande que la Commission \u00e9tudie express\u00e9ment un m\u00e9canisme de  \u00ab\u00a0surveillance\u00a0\u00bb  des investissements des pays tiers \u2013 sp\u00e9cialement de la  Chine  \u2013 dans l\u2019UE. L\u2019institution tr\u00e8s divis\u00e9e sur le sujet, tout comme les Etats membres, n\u2019est plus   invit\u00e9e qu\u2019\u00e0  \u00ab\u00a0analyser\u00a0\u00bb  ces investissements. Quant au  buy european act  \u2013  r\u00e9server  les march\u00e9s publics aux  soci\u00e9t\u00e9 s localisant la moiti\u00e9 de leur production dans l\u2019UE\u00a0\u2013, inscrit dans le programme de Macron, lui n\u2019appara\u00eet nulle part. Au plus tol\u00e8re-t-on, \u00e0 Bruxelles, que soit \u00e9voqu\u00e9e, dans les  discussions , la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir une  \u00ab\u00a0r\u00e9ciprocit\u00e9\u00a0\u00bb  pour les investissements et les march\u00e9s publics\u2026 En cl\u00f4ture du Conseil europ\u00e9en, M. Macron a rendu hommage aux  \u00ab\u00a0positions courageuses\u00a0\u00bb  d\u2019Angela Merkel sur les migrants. Mais alors que s\u2019\u00e9changeaient des sourires \u00e0 Bruxelles, le ministre fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, affichait sa fermet\u00e9 \u00e0 Calais (Pas-de- Calais ), refusant toute r\u00e9ouverture d\u2019un centre d\u2019accueil pour les migrants, afin d\u2019\u00e9viter un  \u00ab\u00a0appel d\u2019air\u00a0\u00bb  dans la r\u00e9gion."
}