{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/20/ce-que-l-on-sait-de-l-attaque-visant-des-gendarmes-sur-les-champs-elysees_5147697_1653578.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "police justice",
    "title": "Ce que l\u2019on sait de l\u2019homme qui a attaqu\u00e9 des gendarmes sur les Champs-Elys\u00e9es",
    "description": "L\u2019assaillant est un Fran\u00e7ais de 31 ans. Lourdement arm\u00e9 et titulaire d\u2019un permis de port d\u2019arme, il est mort lundi dans l\u2019incendie de son v\u00e9hicule.",
    "body": "Dans l\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 19\u00a0juin,  un homme a fonc\u00e9 sur un v\u00e9hicule de gendarmes mobiles sur les Champs-Elys\u00e9es , dans le 8 e  arrondissement de Paris. L\u2019attaque n\u2019a fait ni mort ni bless\u00e9. Seul l\u2019assaillant est mort dans l\u2019incendie de son v\u00e9hicule. Une  enqu\u00eate  a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la section antiterroriste de la  police  judiciaire parisienne et \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI) par le parquet de  Paris . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Champs-Elys\u00e9es\u00a0: un assaillant connu des services de renseignement\n     \n Ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9  Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s vers 15\u00a0h\u00a045, \u00e0 proximit\u00e9 du square Marigny. Aucune personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e parmi les gendarmes ou les passants. La  voiture , une Renault M\u00e9gane blanche, s\u2019est embras\u00e9e lors de la collision avec le fourgon des gendarmes mobiles qui roulaient en convoi sur la grande art\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e. A la suite du choc, une \u00e9paisse fum\u00e9e  orange  \u2013 dont l\u2019origine n\u2019est pas encore d\u00e9termin\u00e9e \u2013 se d\u00e9gageait de l\u2019habitacle de la berline. Son conducteur en a \u00e9t\u00e9 extrait. Des bonbonnes de gaz, des armes de poing, une kalachnikov et de l\u2019explosif ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la voiture. Les enqu\u00eateurs ont \u00e9galement mis la main sur un ordinateur et deux t\u00e9l\u00e9phones portables, qui sont en cours d\u2019exploitation. Une op\u00e9ration de d\u00e9minage a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les  lieux  des faits avant que les secours prennent en charge l\u2019homme gri\u00e8vement bless\u00e9. Br\u00fbl\u00e9 au dos, ce dernier est mort quelques instants plus tard. Son autopsie et les constatations de la police scientifique devront  d\u00e9terminer  l\u2019origine de l\u2019incendie et de son d\u00e9c\u00e8s. Sur les Champs-Elys\u00e9es, un lourd dispositif policier et militaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 et la circulation coup\u00e9e pendant quelque temps. Qui est l\u2019assaillant\u00a0? L\u2019assaillant a rapidement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux papiers retrouv\u00e9s dans son v\u00e9hicule comme \u00e9tant Adam Djaziri, un Fran\u00e7ais de 31 ans originaire d\u2019 Ile-de-France . Des sources concordantes ont rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence  France -presse (AFP) que celui-ci est issu d\u2019une  famille  salafiste. Il n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mais \u00e9tait fich\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00a0\u00bb (pour \u00ab\u00a0s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat\u00a0\u00bb) depuis 2015 pour son appartenance \u00e0 la  \u00ab\u00a0mouvance islamiste radicale\u00a0\u00bb . Adam Djaziri est soup\u00e7onn\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu en  Turquie  avec femme et enfants en\u00a02015, a pr\u00e9cis\u00e9 au  Monde  une source proche de l\u2019enqu\u00eate. Selon son p\u00e8re, il  \u00ab\u00a0avait une arme qui \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, il s\u2019entra\u00eenait au tir\u00a0\u00bb . Une source proche du dossier a confirm\u00e9 que l\u2019individu b\u00e9n\u00e9ficiait d\u2019un permis. Celui-ci, d\u00e9livr\u00e9 en\u00a02012, avait \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 en\u00a02017. Lundi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, une perquisition s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e au domicile familial du terroriste, au Plessis-P\u00e2t\u00e9 (Essonne). Quatre membres de son entourage ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue dans la nuit\u00a0: son p\u00e8re, son fr\u00e8re, sa belle-s\u0153ur et son ex-\u00e9pouse. Mardi, on apprenait de source proche du dossier qu\u2019un stock d\u2019armes avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 au domicile de l\u2019assaillant. Adam Djaziri d\u00e9tenait neuf armes connues des autorit\u00e9s, dont trois de cat\u00e9gorie B, soumises \u00e0 autorisation \u2013 des pistolets Sig-Sauer 9mm et Glock 9mm ainsi qu\u2019un fusil de type kalachnikov \u2013, a indiqu\u00e9 cette source, confirmant une information de BMFTV. Les six autres armes, de cat\u00e9gorie C, \u00e9taient soumises \u00e0 d\u00e9claration. Le stock saisi  \u00ab\u00a0est en cours d\u2019inventaire\u00a0\u00bb , a rapport\u00e9 la source, sans  pouvoir  pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agit en totalit\u00e9 ou en partie de cet arsenal connu. La famille du terroriste \u00e9tait install\u00e9e dans cette commune semi-rurale depuis une trentaine d\u2019ann\u00e9es.  \u00ab\u00a0On pouvait  voir  en les croisant dans la rue qu\u2019ils avaient une pratique religieuse tr\u00e8s rigoureuse\u00a0\u00bb,  a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le maire PS du Plessis-P\u00e2t\u00e9, Sylvain Tanguy. L\u2019\u00e9dile parle d\u2019une  \u00ab\u00a0famille tr\u00e8s discr\u00e8te, qui ne sortait pas beaucoup et n\u2019a jamais fait  parler  d\u2019elle. C\u2019est la stupeur\u00a0\u00bb . D\u2019autant qu\u2019il n\u2019avait  \u00ab\u00a0pas eu de remont\u00e9e d\u2019informations\u00a0\u00bb  sur le profil du jeune homme. Le  contexte  de l\u2019attaque Si le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb,  a d\u00e9nonc\u00e9 une  \u00ab\u00a0tentative d\u2019attentat\u00a0\u00bb , l\u2019agression n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e \u00e0 ce stade. Avec la bonbonne de gaz et l\u2019arsenal trouv\u00e9s, il y avait de quoi  \u00ab\u00a0\u00e9ventuellement  faire   sauter  cette voiture\u00a0\u00bb , a ajout\u00e9 M. Collomb. Et le  mode  op\u00e9ratoire et ce type de cible sont pr\u00e9conis\u00e9s par les djihadistes. Cette nouvelle attaque dans un pays qui vit sous le r\u00e9gime exceptionnel de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence depuis les attentats de novembre\u00a02015 survient deux jours avant la pr\u00e9sentation en conseil des ministres d\u2019une nouvelle loi antiterroriste. Depuis janvier\u00a02015, la France est vis\u00e9e par une vague d\u2019attentats qui a fait au total 239 morts. Trois jours avant le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, les Champs-Elys\u00e9es avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un attentat  lorsque Karim Cheurfi avait assassin\u00e9 un policier, Xavier Jugel\u00e9 , et bless\u00e9 deux autres. Une attaque revendiqu\u00e9e par l\u2019organisation  Etat islamique  (EI). Le 6\u00a0juin, Farid Ikken a attaqu\u00e9 un membre d\u2019une patrouille de police sur le parvis de la cath\u00e9drale Notre-Dame, un autre lieu embl\u00e9matique de Paris, en se revendiquant  \u00ab\u00a0soldat du califat\u00a0\u00bb ."
}