{
    "description": "Elle \u00e9tait directrice de l\u2019agence publique lors du d\u00e9placement \u00e0 Las Vegas d\u2019Emmanuel Macron, sur lequel le parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour des soup\u00e7ons de favoritisme.",
    "author": "Gary Dagorn",
    "title": "Ce que l\u2019on sait de l\u2019affaire Business France, dans laquelle est cit\u00e9e la ministre du travail, Muriel P\u00e9nicaud",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "les decodeurs",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/22/ce-que-l-on-sait-de-l-affaire-business-france-dans-laquelle-est-citee-la-ministre-du-travail-muriel-penicaud_5149517_4355770.html",
    "body": "6\u00a0janvier 2016, un an avant la campagne pr\u00e9sidentielle. Emmanuel Macron est encore ministre de l\u2019\u00e9conomie et se rend \u00e0 la \u00ab\u00a0French Tech Night\u00a0\u00bb, une soir\u00e9e de promotion du  high-tech  fran\u00e7ais organis\u00e9e dans le cadre du salon CES ( Consumer  Electronics Show) de Las Vegas et r\u00e9unissant 500  personnalit\u00e9s  dans  \u00ab\u00a0un h\u00f4tel tr\u00e8s chic r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 prix d\u2019or\u00a0\u00bb . A l\u2019initiative de la soir\u00e9e se trouve Business  France , une agence publique plac\u00e9e sous la cotutelle de trois minist\u00e8res ( affaires \u00e9trang\u00e8res , \u00e9conomie et am\u00e9nagement du territoire) et charg\u00e9e de  favoriser  le  d\u00e9veloppement   international  des  entreprises  fran\u00e7aises. Dans son \u00e9dition du 8\u00a0mars 2017,  Le   Canard encha\u00een\u00e9  pr\u00e9cise que cette  \u00ab\u00a0op\u00e9ration de s\u00e9duction\u00a0\u00bb  a \u00e9t\u00e9  \u00ab\u00a0mont\u00e9e dans l\u2019urgence, \u00e0 la demande expresse du cabinet du ministre [de l\u2019\u00e9conomie].\u00a0\u00bb  L\u2019agence Business France a alors confi\u00e9 l\u2019organisation de cette soir\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Havas, un g\u00e9ant mondial de la communication et de la publicit\u00e9. Le probl\u00e8me est qu\u2019il semblerait que Business France, dont la directrice \u00e9tait alors Muriel P\u00e9nicaud, l\u2019actuelle ministre du  travail , ait confi\u00e9 l\u2019organisation \u00e0 Havas sans  faire  aucun appel d\u2019offres, ce qui est ill\u00e9gal (selon l\u2019ordonnance n\u00b0\u00a02005-649 du 6\u00a0juin 2005, \u00e0 laquelle est soumis Business France en tant qu\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial). Soup\u00e7ons de d\u00e9lit de favoritisme La direction de Business France a command\u00e9 en\u00a02016 \u00e0 Ernst &\u00a0Young un audit interne jug\u00e9  \u00ab\u00a0tr\u00e8s alarmiste\u00a0\u00bb,  selon  Le Canard encha\u00een\u00e9,  et transmis \u00e0 ses ministres de tutelle. C\u2019est sur la base de cet audit que Michel Sapin, alors ministre des finances, commande en d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e un rapport de l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des  finances  (IGF), qui lui a \u00e9t\u00e9 remis en f\u00e9vrier\u00a02017. Les conclusions du travail d\u2019 enqu\u00eate  indiquent que  \u00ab\u00a0la commande de la prestation Havas est susceptible de  relever  du d\u00e9lit de favoritisme\u00a0\u00bb  et \u00e9voquent des  \u00ab\u00a0dysfonctionnements susceptibles d\u2019engager la responsabilit\u00e9 de leurs auteurs\u00a0\u00bb,  toujours selon l\u2019hebdomadaire satirique. Le montant de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 381\u00a0759\u00a0euros. Mais un  \u00ab\u00a0accord transactionnel\u00a0\u00bb ,  conclu entre Havas France et Business France , a finalement r\u00e9duit la facture publique \u00e0 290\u00a0000\u00a0euros, soit 90\u00a0000\u00a0euros de moins que la facture initiale. Cet accord a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 le 28\u00a0f\u00e9vrier par le conseil d\u2019administration de Business France et a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 valable par l\u2019IGF dans son rapport de f\u00e9vrier. Suite \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations, le parquet de  Paris   a ouvert le 13\u00a0mars  une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur ces soup\u00e7ons de d\u00e9lit de favoritisme. Business France  a r\u00e9agi  aux informations du  Canard encha\u00een\u00e9  le 8\u00a0mars en admettant qu\u2019\u00ab \u00a0au vu des d\u00e9lais\u00a0\u00bb , le choix du prestataire avait \u00e9t\u00e9 fait  \u00ab\u00a0selon une proc\u00e9dure pouvant potentiellement  \u00eatre  affect\u00e9e d\u2019irr\u00e9gularit\u00e9.\u00a0\u00bb  Interrog\u00e9e par  Le Canard encha\u00een\u00e9,  Muriel P\u00e9nicaud s\u2019est d\u00e9fendue sur la m\u00eame ligne, sans  nier  formellement les possibles irr\u00e9gularit\u00e9s l\u00e9gales.  \u00ab\u00a0Le cabinet de Macron nous a demand\u00e9s \u00e0 la mi-d\u00e9cembre d\u2019organiser en catastrophe la manifestation trois semaines plus tard. Le d\u00e9lai \u00e9tait intenable\u00a0\u00bb , estimait-t-elle alors. Le r\u00f4le de P\u00e9nicaud difficile \u00e0 \u00e9tablir Il est pour le moment difficile d\u2019estimer la responsabilit\u00e9 de la direction de Business France et de Muriel P\u00e9nicaud dans les manquements l\u00e9gaux que la  justice  soup\u00e7onne. Les enqu\u00eateurs de l\u2019IGF estiment qu\u2019entre trois et cinq cadres de Business France pourraient \u00eatre incrimin\u00e9s pour \u00ab\u00a0favoritisme\u00a0\u00bb. La direction de Business France assure de son c\u00f4t\u00e9 qu\u2019elle a command\u00e9 l\u2019audit interne  \u00ab\u00a0aussit\u00f4t qu\u2019elle en a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\u00a0\u00bb , ce qui implique qu\u2019elle s\u2019estime hors de cause. Quant \u00e0 Emmanuel Macron, Michel Sapin a estim\u00e9 que l\u2019ex-ministre de l\u2019\u00e9conomie n\u2019avait pas de responsabilit\u00e9 dans cette affaire.  \u00ab\u00a0Il n\u2019est fait \u00e0 aucun moment la moindre r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Emmanuel Macron ou \u00e0 son cabinet dans le rapport de l\u2019IGF, Emmanuel Macron n\u2019y est jamais cit\u00e9 ou mis en cause. C\u2019est un dysfonctionnement de Business France\u00a0\u00bb,  a t-il d\u00e9clar\u00e9 au  Monde  le 15\u00a0mars. Quoi qu\u2019il en soit, l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire se poursuit.  Mardi 20\u00a0juin , les policiers de l\u2019Office central de lutte contre la corruption et les infractions (OCLCIFF) ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des perquisitions simultan\u00e9es au si\u00e8ge du groupe publicitaire Havas et de l\u2019agence publique Business France, selon des sources proches de l\u2019enqu\u00eate."
}