{
    "body": "Une explosion apparemment criminelle a eu lieu, mardi 20\u00a0juin, peu avant 21\u00a0heures, dans la gare Centrale de Bruxelles. Vers 23\u00a0h\u00a015, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse laconique, le porte-parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral Eric van der Sypt a affirm\u00e9 que cet incident \u2013 qui n\u2019a pas fait d\u2019autre victime \u2013 est  \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9 comme\u00a0une attaque terroriste\u00a0\u00bb . L\u2019assaillant a \u00e9t\u00e9  \u00ab\u00a0neutralis\u00e9\u00a0\u00bb  par des militaires pr\u00e9sents sur les  lieux , sans plus de d\u00e9tail, avait alors mentionn\u00e9 M. van der Sypt. Peu avant minuit les autorit\u00e9s ont finalement confirm\u00e9 la mort de celui-ci. Mercredi, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur belge, Jan Jambon, a annonc\u00e9 que l\u2019auteur de l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, sans pour l\u2019heure  r\u00e9v\u00e9ler  son identit\u00e9. Certains t\u00e9moins ont affirm\u00e9 qu\u2019il avait prof\u00e9r\u00e9 des propos en lien avec le djihad, notamment  \u00ab\u00a0Allahou Akbar\u00a0!  [\u00ab\u00a0Dieu est grand\u00a0\u00bb en arabe] \u00a0\u00bb . Il s\u2019agirait d\u2019un individu \u00e2g\u00e9 d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9es. \n    Incident avec un particulier \u00e0 la gare #BruxellesCentral #Bruxelles\nSituation sous contr\u00f4le mais veuillez suivre le\u2026 https://t.co/ZxRbwwrh08 \u2014 zpz_polbru (@PolBru)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); La  \u00ab\u00a0petite explosion\u00a0\u00bb , selon les termes utilis\u00e9s par la  police , pourrait  provenir  d\u2019une valise, comme l\u2019a affirm\u00e9 un voyageur sur place lors des faits. Des photos mises en ligne sur les  r\u00e9seaux sociaux  montraient une gerbe de feu de plusieurs m\u00e8tres dans les couloirs de la gare. Le premier ministre, Charles Michel, a appel\u00e9 sur  Twitter  ses compatriotes \u00e0  suivre  les consignes des autorit\u00e9s. Il a convoqu\u00e9 un conseil de s\u00e9curit\u00e9, mercredi \u00e0 9 heures. Mouvement de panique La soci\u00e9t\u00e9 ferroviaire belge (SNCB) avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue par un cheminot, \u00e0 20\u00a0h\u00a049, d\u2019un mouvement de panique dans la gare. Des gens couraient en tous sens, traversaient les voies de cette station souterraine ou tentaient de  monter  dans des rames \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Un mouvement de foule est \u00e9galement intervenu sur la Grand-Place, toute proche et noire de  monde  durant cette soir\u00e9e de canicule. Un plan de secours appliqu\u00e9 par la SNCB a entra\u00een\u00e9 la suspension du trafic sur \u00ab\u00a0la Jonction\u00a0\u00bb, la liaison ferroviaire qui parcourt toute la ville. Une autre gare, Bruxelles-Nord, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e par mesure de s\u00e9curit\u00e9 tandis qu\u2019un important p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9tait mis en place aux abords de la Gare Centrale. \n    #L0 #BruxellesCentral\nUpdate : ordre de police\nCirculation interrompue\n#SNCB \u2014 SNCB (@SNCB)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Des d\u00e9mineurs sont intervenus pour  voir  si d\u2019autres explosifs n\u2019\u00e9taient pas pr\u00e9sents. Des t\u00e9moins affirmaient, dans un premier temps,  avoir  vu des fils  sortir  des v\u00eatements de l\u2019auteur de l\u2019attentat. Des recherches ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement lanc\u00e9es dans la ville, afin d\u2019identifier d\u2019\u00e9ventuels complices de l\u2019individu neutralis\u00e9. Niveau d\u2019alerte inchang\u00e9 Les attaques des kamikazes de Bruxelles, le 22\u00a0mars 2016, revendiqu\u00e9es par l\u2019organisation  Etat islamique  (EI), ont fait 32\u00a0morts et plus de 320\u00a0bless\u00e9s. La capitale belge a aussi \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part des commandos islamistes qui ont frapp\u00e9  Paris  et  Saint-Denis  le 13\u00a0novembre 2015. L\u2019Office central d\u2019analyse de la menace, qui conseille les autorit\u00e9s belges, a pr\u00e9cis\u00e9 dans la soir\u00e9e de mardi que le niveau 3 d\u2019alerte en vigueur dans le pays depuis les attentats de mars\u00a02016, resterait inchang\u00e9. Ce niveau \u2013 sur 4 \u2013 \u00e9voque une menace  \u00ab\u00a0grave, possible et vraisemblable\u00a0\u00bb  d\u2019attaque. L\u2019incident de la gare Centrale devrait  entra\u00eener  le maintien de la pr\u00e9sence des militaires sur les sites jug\u00e9s strat\u00e9giques ou \u00e0 forte concentration de personnes. Les soldats d\u00e9ploy\u00e9s dans le cadre de cette op\u00e9ration estiment de plus en plus souvent qu\u2019elle ne correspond pas aux raisons de leur engagement, mais le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral prolonge \u00e0 intervalles r\u00e9guliers leur mission.",
    "title": "Explosion dans une gare de Bruxelles, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0une attaque terroriste\u00a0\u00bb",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "Jean-Pierre Stroobants",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/20/un-homme-abattu-dans-la-gare-bruxelles-central_5148295_3214.html",
    "description": "Les autorit\u00e9s belges ont annonc\u00e9 la mort de l\u2019assaillant. L\u2019incident, qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 mardi un mouvement de panique, n\u2019a pas fait d\u2019autre victime.",
    "theme": "europe"
}