{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Maryline Baumard",
    "url": "http://www.lemonde.fr/societe/article/2017/06/20/gerard-collomb-annonce-l-ouverture-de-plusieurs-centres-d-accueil-pour-migrants_5148023_3224.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "societe",
    "title": "Collomb veut \u00ab une r\u00e9flexion globale sur l\u2019immigration et le droit d\u2019asile\u00a0\u00bb",
    "description": "Un \u00ab\u00a0plan migrants\u00a0\u00bb doit \u00eatre bient\u00f4t annonc\u00e9. Il pourrait pr\u00e9voir l\u2019ouverture de centres d\u2019accueil sur le territoire fran\u00e7ais.",
    "body": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, a annonc\u00e9 mardi matin 20 juin la possible  \u00ab\u00a0ouverture de centres d\u2019accueil\u00a0\u00bb  pour migrants sur le territoire fran\u00e7ais, sans en  pr\u00e9ciser  le nombre ni la localisation. Interrog\u00e9 en marge d\u2019une visite \u00e0 l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra), dans le cadre de la journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s, il a confi\u00e9 que cet accueil humanitaire que la  France  refuse aujourd\u2019hui aux arrivants pouvait  constituer   \u00ab\u00a0une partie de la r\u00e9ponse au probl\u00e8me\u00a0\u00bb  mais qu\u2019elle devait s\u2019inscrire dans  \u00ab\u00a0une r\u00e9flexion plus globale sur l\u2019immigration et le droit d\u2019asile\u00a0\u00bb . Le matin m\u00eame, l\u2019Elys\u00e9e avait souhait\u00e9  faire   savoir  que  \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident \u00e9tait tr\u00e8s mobilis\u00e9 et pilotait en direct le sujet en lien avec G\u00e9rard Collomb \u00bb . L\u2019entourage du chef de l\u2019Etat pr\u00e9cisait aussi  avoir   \u00ab\u00a0demand\u00e9 au locataire de la Place Beauvau de  construire  un plan d\u2019action pour  parvenir  \u00e0 un traitement humain et efficace de la demande d\u2019asile. Comme Emmanuel Macron l\u2019avait d\u00e9velopp\u00e9 dans son programme pr\u00e9sidentiel, il mise pour cela sur une d\u00e9concentration de la demande d\u2019asile et un traitement en soixante jours des dossiers\u00a0\u00bb . Si l\u2019\u00e9tude des dossiers a \u00e9t\u00e9 largement raccourcie par l\u2019Ofpra sous le quinquennat Hollande, il reste encore du chemin \u00e0  parcourir . Les marges de man\u0153uvre sont cette fois \u00e0  gagner  en amont et en aval de l\u2019Ofpra qui, lui, a r\u00e9duit le temps d\u2019\u00e9tude des dossiers \u00e0 trois mois. En revanche, les pr\u00e9fectures en amont n\u2019ont pas mis les moyens, et la Cour nationale du droit d\u2019asile, qui fonctionne comme instance d\u2019appel, a encore des marges de progression. \u00ab  Mener  un  travail  sur toute la cha\u00eene d\u2019accueil\u00a0\u00bb C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019Elys\u00e9e d\u00e9 voile  des \u00e9l\u00e9ments sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s depuis l\u2019installation d\u2019Emmanuel Macron. Vendredi 16 juin, Anne Hidalgo, la maire de  Paris , a adress\u00e9 un courrier alertant sur la situation dans la capitale et fait des propositions constructives pour  \u00ab\u00a0accueillir plus dignement\u00a0\u00bb . Ce  week-end ,  dans une tribune au  Monde , des voix aussi diverses que Daniel Cohn-Bendit, le r\u00e9alisateur Romain Goupil, ou l\u2019acteur Omar Sy ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 plus d\u2019humanit\u00e9 dans l\u2019accueil de personnes qui ont risqu\u00e9 leur vie pour  rejoindre  l\u2019 Europe . De son c\u00f4t\u00e9, le D\u00e9fenseur des droits s\u2019\u00e9tait alarm\u00e9 le 14 juin de la situation \u00e0  Calais  o\u00f9 les migrants sont emp\u00each\u00e9s de  manger . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Migrants : Anne Hidalgo exhorte le gouvernement \u00e0 \u00ab\u00a0faire face \u00e0 l\u2019urgence\u00a0\u00bb\n     \n Interrog\u00e9 sur le calendrier, G\u00e9rard Collomb n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 quelle \u00e9ch\u00e9ance ce \u00ab\u00a0plan migrants\u00a0\u00bb serait annonc\u00e9. Mais selon certaines sources, ce serait dans les semaines \u00e0  venir . Ce plan pourrait  contenir  un volet l\u00e9gislatif mais dans lequel  \u00ab\u00a0la loi ne serait pas prioritaire\u00a0\u00bb,  a rappel\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur. Il s\u2019agit avant tout de  \u00ab\u00a0mener un travail sur toute la cha\u00eene d\u2019accueil , rappelle M. Collomb, \u00a0en passant par une collaboration avec les pr\u00e9fectures, la  Police  de l\u2019air et des fronti\u00e8res, une meilleure utilisation des centres de r\u00e9tention\u00a0\u00bb. M. Collomb, qui a aussi annonc\u00e9 se  rendre  prochainement \u00e0 Calais et \u00e0 Vintimille ( Italie ), entend se  focaliser  prioritairement sur les quatre \u00ab\u00a0points de fixation\u00a0\u00bb que sont  \u00ab\u00a0Calais, Paris, les Alpes-Maritimes et la fa\u00e7ade Est du pays\u00a0\u00bb . Par fa\u00e7ade Est, il entend les arriv\u00e9es d\u2019Albanais qui viennent moins en France pour y  obtenir  l\u2019asile \u2013 ils l\u2019obtiennent dans 15\u00a0% des cas \u2013 que dans une sorte de migration pendulaire leur permettant de  travailler  quelques mois avant d\u2019\u00eatre renvoy\u00e9s ou de  rentrer . Renvoyer les migrants \u00e9conomiques Sur la situation \u00e0 Calais, o\u00f9 le conducteur d\u2019une camionnette est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi matin aux abords d\u2019un barrage install\u00e9 par des migrants sur l\u2019autoroute, M.\u00a0Collomb a r\u00e9agi en rappelant que  \u00ab\u00a0les forces de l\u2019ordre devaient faire leur travail pour faire en sorte que la l\u00e9galit\u00e9 soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb . Au pr\u00e9alable, il avait redit avoir not\u00e9  \u00ab\u00a0depuis une dizaine de jours, une reprise des incidents, des d\u00e9p\u00f4ts de branchages sur les autoroutes ou des intrusions dans l\u2019enceinte du port\u00a0\u00bb.  Cette situation a conduit \u00e0 l\u2019envoi de forces de police suppl\u00e9mentaires. Face \u00e0 cette approche tr\u00e8s s\u00e9curitaire, l\u2019id\u00e9e un temps abandonn\u00e9e de  nommer  un haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s refait surface. Le chef de l\u2019Etat pourrait  donner  son aval \u00e0 cette nomination dans le prochain gouvernement s\u2019il parvient \u00e0  trouver  le profil ad\u00e9quat. Des noms lui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour ce poste qui pourrait  permettre  de  contrebalancer  un minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur plus enclin \u00e0 la fermet\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019humanit\u00e9. En marge d\u2019une visite o\u00f9 il a beaucoup \u00e9cout\u00e9 et pos\u00e9 de nombreuses questions, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019a pas manqu\u00e9 de  rappeler  que si l\u2019on devait  prot\u00e9ger  les r\u00e9fugi\u00e9s, il fallait  renvoyer  les migrants \u00e9conomiques. Un distinguo qu\u2019avait fait constamment M.\u00a0Macron lors de sa campagne."
}