{
    "description": "Les d\u00e9put\u00e9s du parti de droite doivent choisir entre le pr\u00e9sident sortant et le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain. Un choix qui r\u00e9v\u00e8le aussi la strat\u00e9gie face au gouvernement.",
    "body": "Continuit\u00e9 ou renouveau\u00a0? Les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains (LR) doivent se  prononcer , dans la matin\u00e9e du mercredi 21\u00a0juin, sur le nom du prochain pr\u00e9sident de leur groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les candidats avaient jusqu\u2019\u00e0 mardi\u00a018 heures pour se  faire   conna\u00eetre . Elu dans l\u2019Eure-et-Loir, Olivier Marleix, qui avait dit  r\u00e9fl\u00e9chir  \u00e0 se  pr\u00e9senter , ne s\u2019est finalement pas d\u00e9clar\u00e9. Le scrutin oppose donc le pr\u00e9sident sortant Christian Jacob \u00e0 Damien Abad. Les deux hommes se diff\u00e9rencient sur la strat\u00e9gie \u00e0  opposer  au nouveau  pouvoir . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le groupe LR au bord de la rupture\n     \n Qui est Christian Jacob\u00a0? Candidat \u00e0 sa succession, l\u2019homme de 57\u00a0ans est depuis le 23\u00a0novembre 2010 le pr\u00e9sident du groupe  UMP , puis  Les R\u00e9publicains  au Palais-Bourbon. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans la 4 e\u00a0 circonscription de Seine-et-Marne, dont il est d\u00e9put\u00e9 depuis juin\u00a02007. M.\u00a0Jacob est, en outre, le maire de Provins, commune situ\u00e9e dans le m\u00eame d\u00e9partement. \u00ab\u00a0Notre groupe, r\u00e9duit mais vivant, doit  \u00eatre  le fer de lance de l\u2019opposition que nous ne pouvons  laisser  ni \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche ni \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb , plaide l\u2019int\u00e9ress\u00e9 dans sa lettre de candidature. \u00ab\u00a0Je n\u2019imagine \u00e9videmment pas que notre groupe ne soit pas un groupe d\u2019opposition compte tenu du combat que nous avons men\u00e9 lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et du combat de l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre nous qui avons dans des conditions tr\u00e8s difficiles, bataill\u00e9, fid\u00e8les \u00e0 nos valeurs et \u00e0 notre identit\u00e9  politique .\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident sortant du groupe LR, qui souligne  avoir   \u00ab\u00a0toujours servi sa  famille   politique , dans les bons comme les mauvais moments\u00a0\u00bb , promet de  \u00ab\u00a0continuer sans rel\u00e2che, \u00e0  veiller  \u00e0 l\u2019expression de toutes les sensibilit\u00e9s gaulliste, lib\u00e9rale, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, humaniste\u00a0\u00bb . Qui est Damien Abad\u00a0? Ancien proche de Bruno Le Maire, \u00e2g\u00e9 de 37\u00a0ans, il est, depuis juin\u00a02012, d\u00e9put\u00e9 de la 5 e \u00a0circonscription de l\u2019Ain. Fonction \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu aux l\u00e9gislatives. Pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental depuis avril\u00a02015, il a aussi \u00e9t\u00e9 l\u2019un des porte-parole de la campagne pr\u00e9sidentielle du candidat de la droite Fran\u00e7ois Fillon, d\u00e9fait au premier tour. La ligne politique de M.\u00a0Abad est celle d\u2019une droite  \u00ab\u00a0qui n\u2019est ni ralli\u00e9e, ni dans une opposition frontale\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0C\u2019est une opposition pragmatique et intelligente, qui vote un certain nombre de lois qui vont dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la  France , mais en m\u00eame temps reste vigilante sur ses valeurs et ses convictions.\u00a0\u00bb Il a, par ailleurs, affich\u00e9 sa volont\u00e9 d\u2019\u00eatre  \u00ab\u00a0le porte-voix des d\u00e9put\u00e9s de terrain\u00a0\u00bb  et  \u00ab\u00a0entend faire  vivre  la d\u00e9mocratie interne\u00a0\u00bb .",
    "title": "Christian Jacob ou Damien Abad, qui pour pr\u00e9sider le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0?",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/21/christian-jacob-ou-damien-abad-qui-pour-presider-le-groupe-lr-a-l-assemblee_5148313_823448.html",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Monde"
}