{
    "description": "Le Grand Prix d\u2019Azerba\u00efdjan, inaugur\u00e9 l\u2019an pass\u00e9 malgr\u00e9 les critiques visant le r\u00e9gime, fait son retour cette saison. Sur un circuit urbain de la capitale Bakou qui s\u00e9duit les pilotes.",
    "author": "Catherine Pacary",
    "title": "Virages serr\u00e9s et prisonniers politiques\u00a0: la F1 est de retour en Azeba\u00efdjan",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "auto moto",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/auto-moto/article/2017/06/24/virages-serres-et-prisonniers-politiques-la-formule-1-est-de-retour-en-azebaidjan_5150577_1616662.html?xtor=RSS-3208",
    "body": "Apr\u00e8s la  Chine  et  Bahre\u00efn  en avril, la  formule 1  poursuit dimanche\u00a025\u00a0juin son tour du  monde  des r\u00e9gimes autoritaires avec une escale \u00e0 Bakou, capitale de l\u2019 Azerba\u00efdjan . La premi\u00e8re \u00e9dition de la course, en\u00a02016, avait suscit\u00e9 une pol\u00e9mique balay\u00e9e par le grand argentier de la  formule 1 , Bernie Ecclestone, en ces termes\u00a0:  \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que tout  le monde  est heureux. Il ne semble pas y  avoir  de gros probl\u00e8mes.\u00a0\u00bb Le changement de propri\u00e9taire de la formule 1, rachet\u00e9e par le groupe am\u00e9ricain Liberty Media, n\u2019a pas modifi\u00e9 la pr\u00e9sence au calendrier du Grand Prix d\u2019Azerba\u00efdjan \u2013\u00a0maladroitement baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Grand Prix d\u2019 Europe \u00a0\u00bb l\u2019an pass\u00e9\u00a0\u2013, outil de promotion d\u2019un r\u00e9gime touch\u00e9 par la baisse du prix du  p\u00e9trole . C\u2019est Lewis Hamilton (Mercedes) qui partira en pole position. Selon le rapport 2017 de l\u2019ONG  Human Rights Watch, les autorit\u00e9s az\u00e9ries ont lib\u00e9r\u00e9 17\u00a0d\u00e9tenus politiques depuis l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, mais  \u00ab\u00a0au moins 25 opposants restent derri\u00e8re les barreaux\u00a0\u00bb , et des cas de torture et autres mauvais traitements sont toujours signal\u00e9s. M\u00eame constat global d\u2019 Amnesty International , qui note que  \u00ab\u00a0plusieurs prisonniers d\u2019opinion ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, mais 14 au moins  [sont]  toujours en d\u00e9tention.\u00a0\u00bb Le Grand Prix d\u2019Azerba\u00efdjan sera encore au calendrier en\u00a02018, avanc\u00e9 au 29\u00a0avril, loin des 24\u00a0Heures du\u00a0Mans qu\u2019il \u00ab\u00a0percutait\u00a0\u00bb l\u2019an dernier, programm\u00e9 le m\u00eame jour. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                En\u00a02016, la F1 grille la politesse au\u00a0Mans\n     \n \n    F1\u00a0: calendrier provisoire 2018 \n    Le calendrier provisoire de la saison 2017-2018 de Formule 1, publi\u00e9 par la FIA, comporte 21 Grand Prix, dont le Grand Prix d\u2019Allemagne, de retour apr\u00e8s un an d\u2019absence, et le Grand Prix de France, absent dix ans, qui compensent le retrait du Grand Prix de Malaisie. \n 25\u00a0mars Grand Prix d\u2019Australie \u00e0 Melbourne. 8\u00a0avril Grand Prix de Chine \u00e0 Shanghai (sous r\u00e9serve d\u2019une confirmation des d\u00e9tenteurs des droits commerciaux). 15\u00a0avril\u00a0: Grand Prix de Bahra\u00efn \u00e0 Sakhir. 29\u00a0avril\u00a0: Grand Prix d\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 Bakou. 13\u00a0mai\u00a0: Grand Prix d\u2019Espagne \u00e0 Barcelone. 27\u00a0mai\u00a0: Grand Prix de Monaco. 10\u00a0juin\u00a0: Grand Prix du Canada \u00e0 Montr\u00e9al. 24\u00a0juin\u00a0: Grand Prix de France au Castellet. 1 er \u00a0juillet\u00a0: Grand Prix d\u2019Autriche \u00e0 Spielberg 8\u00a0juillet\u00a0: Grand Prix de Grande-Bretagne \u00e0 Silverstone. 22\u00a0juillet\u00a0: Grand Prix d\u2019Allemagne \u00e0 Hockenheim. 29\u00a0juillet\u00a0: Grand Prix de Hongrie \u00e0 Budapest. 26\u00a0ao\u00fbt\u00a0: Grand Prix de Belgique \u00e0 Spa-Francorchamps. 2\u00a0septembre\u00a0: Grand Prix d\u2019Italie \u00e0 Monza. 16\u00a0septembre\u00a0: Grand Prix de Singapour (sous r\u00e9serve d\u2019une confirmation des d\u00e9tenteurs des droits commerciaux). 30\u00a0septembre\u00a0: Grand Prix de Russie \u00e0 Sotchi. 7\u00a0octobre\u00a0: Grand Prix du Japon \u00e0 Suzuka. 21\u00a0octobre\u00a0: Grand Prix des Etats-Unis \u00e0 Austin. 28\u00a0octobre\u00a0: Grand Prix de Mexique \u00e0 Mexico. 11\u00a0novembre\u00a0: Grand Prix du Br\u00e9sil \u00e0 Sao Paulo. 25\u00a0novembre\u00a0: Grand Prix d\u2019Abou Dhabi \u00e0 Yas Marina. \n Circuit urbain Malgr\u00e9 ce  contexte , Bakou avait s\u00e9duit par son parcours lors de sa premi\u00e8re apparition. Le circuit, fini in extremis l\u2019an dernier et peaufin\u00e9 cette ann\u00e9e, pr\u00e9sente l\u2019\u00e9norme avantage d\u2019\u00eatre en ville. Un retour au c\u0153ur des cit\u00e9s que pl\u00e9biscitent les pilotes et les \u00e9curies, et encourag\u00e9 par le nouveau patron de la formule 1, l\u2019Am\u00e9ricain Chase Carey, alors que monte la fronde contre les circuits plats, bord\u00e9s de zones z\u00e9br\u00e9es et sans r\u00e9el obstacle. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas  courir  sur des circuits qui sont comme des parkings de supermarch\u00e9\u00a0\u00bb ,   d\u00e9clarait ainsi le directeur ex\u00e9cutif de Mercedes Toto Wolff le 26\u00a0mai, \u00e0 l\u2019issue du Grand Prix de  Monaco . Ajoutant, quitte \u00e0 choquer\u00a0:  \u00ab\u00a0Quand on manquait un virage autrefois, on mourait ou on \u00e9tait bless\u00e9. Aujourd\u2019hui, on manque un virage, on part au large et on reprend la piste. Mais pas \u00e0 Monte Carlo, peut-\u00eatre pas \u00e0 Spa, peut-\u00eatre pas \u00e0 Monza, et peut-\u00eatre pas \u00e0 Suzuka.\u00a0\u00bb  Il aurait pu  ajouter  Bakou, dont le trac\u00e9 a la particularit\u00e9 d\u2019encha\u00eener, sur six kilom\u00e8tres, les passages sinueux dans la vieille ville et celui, plus rapide, dans une zone plus moderne de la capitale. Comme si son designer, Herman Tyle, avait synth\u00e9tis\u00e9 ses multiples cr\u00e9ations \u2013 les circuits d\u2019Austin au Texas, Buddh ( Inde ), Yeongam ( Cor\u00e9e du Sud ), Yas Marina (Abou Dhabi)\u2026 et Monaco.  \u00ab\u00a0Il existe une section inspir\u00e9e de Monaco, mais elle est entour\u00e9e de longues lignes droites. C\u2019est un peu bossel\u00e9, ce qui  corse  les r\u00e9glages et le pilotage\u00a0\u00bb , dit Nick Chester, directeur technique ch\u00e2ssis de Renault, qui compte en  profiter  pour  tester  quelques nouveaut\u00e9s. Cette mixit\u00e9 excite les pilotes.  \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment un d\u00e9fi  [de courir]  ici,  expliquait le pilote Mercedes Valtteri Botta, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse jeudi 22\u00a0juin.  C\u2019est l\u2019un de ces endroits o\u00f9 vous ne pouvez pas vous  permettre  de  faire  des erreurs lorsque vous  vous  approchez si pr\u00e8s des murs, parfois m\u00eame en les touchant l\u00e9g\u00e8rement.\u00a0\u00bb La prime au pilotage Pour certains, c\u2019est un bapt\u00eame du feu. Ainsi Stoffel Vandoorne, dont la McLaren-Honda n\u2019est pas faite pour  affronter  les lignes droites mais peut se  r\u00e9v\u00e9ler  comp\u00e9titive sur les sections plus lentes\u00a0:  \u00ab\u00a0Ce circuit est un vrai m\u00e9lange avec les caract\u00e9ristiques d\u2019autres pistes \u2013 de grandes vitesses de pointe et de longues lignes droites \u2013 mais aussi un pilotage proche des murs, avec de gros freinages pour les virages tr\u00e8s serr\u00e9s.\u00a0\u00bb  Le Belge, comme son partenaire chez McLaren Fernando Alonso, sera p\u00e9nalis\u00e9 de 15 places sur la grille de d\u00e9part apr\u00e8s que leur moteur Honda a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour la sixi\u00e8me fois d\u00e9j\u00e0 cette saison, contre quatre autoris\u00e9s. Sur ce circuit mixe qui valorise les pilotes, chacun esp\u00e8re  montrer  de quoi il est capable, comme le Fran\u00e7ais Esteban Ocon (Force India), dont les tensions avec son co\u00e9quipier Sergio Perez sont officiellement aplanies, deux semaines apr\u00e8s leur spectatulaire passe d\u2019armes au  Canada . Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen (Ferrari), 4 e  l\u2019an dernier avoir \u00e9t\u00e9 p\u00e9nalis\u00e9 pour avoir franchi une bande blanche \u00e0 la sortie des stands, ou l\u2019imp\u00e9tueux Max Verstappen (Red Bull), qui insiste sur le caract\u00e8re pi\u00e9geux de certains secteurs  \u00ab\u00a0avec quelques-uns des virages les plus \u00e9troits de la saison\u00a0\u00bb , pourraient aussi  trouver  terrain \u00e0 leur convenance. Le N\u00e9erlandais a r\u00e9alis\u00e9 avec son co\u00e9quipier Daniel Ricciardo les deux meilleurs temps de la premi\u00e8re s\u00e9ance d\u2019essais libres, vendredi 23\u00a0juin. L\u2019\u00e9curie Sauber vivra le Grand Prix dans une atmosph\u00e8re particuli\u00e8re apr\u00e8s la confirmation du d\u00e9part de sa patronne, Monisha Kaltenborn, fille spirituelle du fondateur de l\u2019\u00e9curie, Peter Sauber, et premi\u00e8re femme \u00e0  diriger  une \u00e9curie de formule 1. Selon  L\u2019Equipe , un diff\u00e9rend l\u2019aurait oppos\u00e9e au nouveau propri\u00e9taire, le fonds d\u2019investissement su\u00e9dois Longbow Finance. A  suivre  dimanche 25\u00a0juin sur Canal+ d\u00e8s 14\u00a0h\u00a025\u00a0; d\u00e9part de la course \u00e0 15\u00a0heures. "
}