{
    "description": "Au lendemain du premier tour, un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s sortants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour la premi\u00e8re fois en\u00a02012.",
    "title": "L\u00e9gislatives : 82 nouveaux d\u00e9put\u00e9s de 2012 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s le premier tour",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "les decodeurs",
    "url": "http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2017/06/13/legislatives-82-nouveaux-deputes-de-2012-ont-ete-elimines-des-le-premier-tour_5143683_4355770.html",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "La pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e comptait 230 \u00ab\u00a0primo-d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb en 2012. Parmi eux, 170 se repr\u00e9sentaient en 2017 : 82 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s le premier tour. Au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le constat est sans appel\u00a0: la vague La R\u00e9publique en marche n\u2019a \u00e9pargn\u00e9 personne sur son passage. Qu\u2019ils soient nouveaux sur la sc\u00e8ne  politique  ou inamovibles sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019impuissance \u00e9tait de mise face \u00e0 la d\u00e9ferlante de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0: avec 32\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, le mouvement d\u2019Emmanuel Macron vise entre 415 et 455 d\u00e9put\u00e9s sur les 577 si\u00e8ges de l\u2019Assembl\u00e9e. Dans le groupe des d\u00e9\u00e7us du premier tour, on retrouve un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s sortants\u00a0: ils sont 124 \u00e9limin\u00e9s sur 350 candidats \u00e0 leur propre succession. Parmi eux, 82 des 170 \u00ab\u00a0primo-d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb investis en\u00a02012, selon le d\u00e9compte du  Monde . Une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent Il y a cinq ans,  ils \u00e9taient 230 \u00e0 faire partie de la nouvelle vague d\u2019\u00e9lus , majoritairement PS, qui s\u2019installaient pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019h\u00e9micycle. Avec 40 % de taux de renouvellement des \u00e9lus, c\u2019\u00e9tait la plus forte hausse jamais enregistr\u00e9e sous la V e  R\u00e9publique. Cinq ans plus tard, l\u2019aventure l\u00e9gislative touche \u00e0 sa fin pour bon nombre d\u2019entre eux. Sur 170 primo-d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus en\u00a02012 se repr\u00e9sentant, 82 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s hier soir.   Dans ces primo-d\u00e9put\u00e9s de 2012, la plus lourde perte est enregistr\u00e9e par le PS, avec 71 candidats sortis d\u00e8s le premier tour. Cr\u00e9dit\u00e9 de seulement 20 \u00e0 30 si\u00e8ges selon les premi\u00e8res estimations, c\u2019est le pire revers \u00e9lectoral essuy\u00e9 par la  formation  depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01969. On comprend alors la principale cause de cet effondrement \u00a0: les \u00e9lecteurs ont rejet\u00e9 massivement les \u00e9lus se pr\u00e9sentant sous l\u2019\u00e9tiquette PS. Parmi eux, on retrouve des figures pourtant connues de l\u2019ancienne majorit\u00e9\u00a0: Malek Boutih (d\u00e9put\u00e9 PS dans la 10 e  circonscription de l\u2019Essonne), Matthias Fekl (d\u00e9put\u00e9 dans la 2 e  circonscription du Lot-et-Garonne et dernier ministre de l\u2019int\u00e9rieur du quinquennat Hollande), Pascale Boistard (d\u00e9put\u00e9e dans la 1 re  circonscription de la Somme et secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e des droits des femmes, puis des personnes \u00e2g\u00e9es et de l\u2019autonomie) et Beno\u00eet Hamon, d\u00e9put\u00e9 dans la 11 e  circonscription des Yvelines et candidat PS malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Un  avenir  incertain Au fil de la soir\u00e9e, les r\u00e9actions de ces \u00e9lus condamn\u00e9s au mandat de d\u00e9put\u00e9 unique ne se sont pas fait  attendre . Parfois lapidaires, comme Beno\u00eet Hamon \u00e9voquant un personnage de la mythologie grecque condamn\u00e9 \u00e0  faire   rouler  \u00e9ternellement jusqu\u2019au sommet d\u2019une colline un  rocher  qui rechute \u00e0 chaque fois avant d\u2019arriver au sommet\u00a0: \n    Lundi matin. #Sisyphe https://t.co/OgXccztgpL \u2014 benoithamon (@Beno\u00eet Hamon)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Beaucoup sont reconnaissants, comme le d\u00e9put\u00e9 socialiste de Seine- Saint-Denis  Razzy Hammadi\u00a0: \n    Je remercie mes concitoyen-ne-s de #Bagnolet et #Montreuil de m'avoir fait l'honneur de les servir et les repr\u00e9senter ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es \u2014 RHammadi (@Razzy Hammadi)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Mais c\u2019est souvent l\u2019incertitude qui prime dans les publications des ex-d\u00e9put\u00e9s. M\u00eame si pour Isabelle Attard, d\u00e9put\u00e9e  EELV  sortante dans la 5 e  circonscription du Calvados, la reconversion semble d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9e\u00a0:"
}