{
    "description": "Faute de candidats, la date de d\u00e9p\u00f4t des offres de reprise a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au 20 juin. Emmanuel Macron doit rencontrer les salari\u00e9s vendredi soir.",
    "title": "Pas d\u2019offre de reprise pour l\u2019\u00e9quipementier automobile GM&S Industry",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie francaise",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie-francaise/article/2017/06/08/pas-d-offre-de-reprise-pour-l-equipementier-automobile-gm-s-industry_5140744_1656968.html",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "D\u00e9ception \u00e0 La Souterraine, dans la Creuse. Les salari\u00e9s de l\u2019\u00e9quipementier  automobile  en difficult\u00e9 GM&S Industry ont appris, jeudi 8 juin, qu\u2019aucune offre de reprise n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e pour  reprendre  leur site. Le tribunal de commerce de Poitiers a consenti \u00e0 un nouveau d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des offres de reprise, repouss\u00e9 au 20 juin. Inquiets de cette situation, les 277 salari\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de  profiter  de la visite du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, vendredi \u00e0 Limoges pour lui  demander  de  rencontrer  leurs d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux. Ces derniers entendent demander au chef de l\u2019Etat  \u00ab\u00a0d\u2019agir enfin\u00a0\u00bb  dans ce dossier, a annonc\u00e9 ce mercredi l\u2019intersyndicale du site. Dans la soir\u00e9e, l\u2019Elys\u00e9e a fait  savoir  qu\u2019une rencontre entre le chef de l\u2019Etat et des salari\u00e9s aura bien lieu, \u00e0 19 heures. Lundi, une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale se tiendra pour  d\u00e9cider  de la reprise, ou non, du  travail . Asphyxie \u00e9conomique L\u2019entreprise, deuxi\u00e8me employeur priv\u00e9 du d\u00e9partement de la Creuse, accuse depuis plusieurs ann\u00e9es un important d\u00e9ficit de commandes, qui l\u2019a conduit \u00e0 l\u2019asphyxie \u00e9conomique. Le sous-traitant, dont 67 % de l\u2019activit\u00e9 est li\u00e9e aux deux principaux  constructeurs  automobiles fran\u00e7ais, PSA et Renault, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en redressement judiciaire en d\u00e9cembre 2016. Investissement minimal, manque de diversification, \u00e9checs commerciaux de certains mod\u00e8les, comme la Cactus de Citro\u00ebn\u2026 La charge de travail a d\u00e9clin\u00e9 au fil des ann\u00e9es dans l\u2019usine de La Souterraine. Une situation aggrav\u00e9e par une succession de patrons voyous ou chasseurs de prime, qui ont fait  baisser  le chiffre d\u2019affaires de 40 millions \u00e0 26 millions d\u2019euros entre 2009 et 2015, et ont conduit l\u2019entreprise \u00e0  vivre  plusieurs plans sociaux depuis les ann\u00e9es 2000. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n          Tati, Whirlpool, GM&S\u2026 les plans sociaux et restructurations sont-ils en augmentation en France\u00a0?\n           \n Les syndicats accusent PSA et Renault d\u2019avoir laiss\u00e9  pourrir  la situation dans l\u2019usine et de s\u2019\u00eatre progressivement d\u00e9sengag\u00e9s de leur partenariat en d\u00e9localisant une partie de leur production, notamment au  Br\u00e9sil . Depuis le placement en redressement judiciaire, le sous-traitant demande \u00e0 PSA et \u00e0 Renault de s\u2019engager sur un volume de commandes accru, au-del\u00e0 des 16 millions \u00e0 17 millions d\u2019euros d\u00e9j\u00e0 promis. Un montant qui, selon les syndicats, ne permettait de  garder  qu\u2019une centaine d\u2019emplois dans l\u2019usine. Apr\u00e8s des semaines de blocage, le PDG du groupe Renault, Carlos Ghosn, s\u2019est finalement engag\u00e9 dimanche 21 mai \u00e0  doubler  ses commandes en les portant de 5 millions \u00e0 10 millions d\u2019euros. Le pr\u00e9sident du directoire de PSA, Carlos Tavares, a annonc\u00e9  porter  celles de son groupe de 10 millions \u00e0 12 millions d\u2019euros. Soit, au total, avec le reste des commandes, un montant assur\u00e9 de 25 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires."
}