{
    "title": "La radiographie des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s en questions",
    "body": "Combien d\u2019\u00e9lus ont-ils d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience en  politique \u00a0? Quels dipl\u00f4mes poss\u00e8dent-ils\u00a0?   Le Monde   a \u00e9pluch\u00e9 leurs parcours politiques et professionnels, leurs engagements pass\u00e9s et pr\u00e9sents, leurs mandats actuels\u2026 Ce  travail  a permis de  dresser   un portrait d\u2019ensemble  des nouveaux \u00e9lus.  Les D\u00e9codeurs , \u00e0 l\u2019origine de l\u2019 enqu\u00eate , ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions, lundi 26 juin, au cours d\u2019un tchat sur le  Monde .fr. En voici les principaux extraits. Hugo\u00a0:  avez- vous  relev\u00e9 des professions ou des profils particuliers pour les 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9tudi\u00e9s ? Les D\u00e9codeurs :  en effet,  de grandes tendances se dessinent lorsque l\u2019on \u00e9tudie les profils des 577 \u00e9lus . Ainsi, 97 sont cadres du secteur priv\u00e9, 82 sont fonctionnaires (hors enseignement), 73 sont des permanents politiques et 71 travaillent dans les m\u00e9tiers de l\u2019enseignement. On compte \u00e9galement 50 chefs d\u2019entreprise, 43 personnes dans les professions juridiques et 41 dans le secteur m\u00e9dical. Locrie \u00a0: un nombre important de d\u00e9put\u00e9s travaillaient dans le priv\u00e9 avant leur \u00e9lection, comment cela se passe-t-il contractuellement\u00a0? Une fois leur mandat termin\u00e9, comment retournent-ils dans le priv\u00e9 pour ceux qui le souhaitent\u00a0? \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Non-cumul\u00a0: au moins 223\u00a0d\u00e9put\u00e9s vont devoir abandonner un mandat\n     \n Contrairement aux fonctionnaires, qui peuvent  b\u00e9n\u00e9ficier  d\u2019un cong\u00e9 pour mandat \u00e9lectif, rien n\u2019est pr\u00e9vu pour les d\u00e9put\u00e9s qui travaillaient dans le priv\u00e9. Ils doivent donc se  d\u00e9brouiller . Toutefois, ils ne sont pas contraints d\u2019abandonner toutes leurs activit\u00e9s priv\u00e9es. Seules  certaines fonctions  sont incompatibles avec le mandat de d\u00e9put\u00e9. Ainsi, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, on a vu de nombreux d\u00e9put\u00e9s  conserver  des activit\u00e9s en dehors de leur mandat\u00a0: Gilbert Collard (FN) est rest\u00e9 avocat, Fran\u00e7ois Fillon (LR) a exerc\u00e9 des activit\u00e9s de conseil, et Bernard Debr\u00e9 (LR) a continu\u00e9 d\u2019exercer la  m\u00e9decine  en d\u00e9but de mandat. Fanfan\u00a0: l es grandes \u00e9coles ne sont-elles pas cens\u00e9es  former  les \u00e9lites scientifiques et politiques\u00a0? Pourquoi s\u2019\u00e9tonner alors de leur pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? N\u2019y a-t-il pas un conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats lorsque autant de d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9galement fonctionnaires alors que le r\u00f4le du Parlement est aussi de  voter  le budget de l\u2019Etat\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  le point de vue que vous d\u00e9fendez correspond en effet \u00e0 la vision d\u00e9velopp\u00e9e durant l\u2019apr\u00e8s-guerre d\u2019une  formation  des \u00e9lites par les grandes \u00e9coles. A l\u2019inverse, certaines voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent depuis longtemps pour  r\u00e9clamer  une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s par rapport \u00e0 la  population  fran\u00e7aise. Au vu des r\u00e9sultats de notre enqu\u00eate, il est excessif de  parler  d\u2019une entr\u00e9e en masse de la \u00ab\u00a0soci\u00e9t\u00e9 civile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. C\u2019est une certaine soci\u00e9t\u00e9 civile qui sort gagnante de ces l\u00e9gislatives. Sur les fonctionnaires\u00a0: ils occupent traditionnellement une place num\u00e9riquement tr\u00e8s importante \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Si l\u2019on suit votre logique, beaucoup de professions seraient exclues du suffrage universel\u00a0: les m\u00e9decins (dont les revenus d\u00e9pendent du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale), les agriculteurs (d\u00e9pendants pour certains des subventions), les chefs d\u2019entreprise (qui d\u00e9pendent de la fiscalit\u00e9 des  entreprises )\u2026 et m\u00eame l\u2019ensemble des contribuables (qui paient les  imp\u00f4ts  que les d\u00e9put\u00e9s votent)\u00a0! Citoyen europ\u00e9en\u00a0:  combien de \u00ab\u00a0transfuges\u00a0\u00bb du PS ou d\u2019autres partis compte-t-on parmi les d\u00e9put\u00e9s LRM\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  de nombreux d\u00e9put\u00e9s LRM sont issus d\u2019une ou plusieurs autres formations politiques, en premier lieu le  Parti socialiste  (68 d\u00e9put\u00e9s LRM), mais aussi l\u2019 UDI  (20),  Les R\u00e9publicains  (10),  EELV  (8) ou le PRG (7). On a m\u00eame compt\u00e9 deux d\u00e9put\u00e9s pass\u00e9s par le  Parti communiste  et un provenant de Debout la  France . Toutefois, si l\u2019on additionne les 31\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous la banni\u00e8re du Parti socialiste et les 68\u00a0ex-socialistes de La R\u00e9publique en marche, le total est loin d\u2019atteindre les 314\u00a0si\u00e8ges du PS et de ses alli\u00e9s en\u00a02012. L\u2019\u00e9chec est bien r\u00e9el. Pierre\u00a0: c ombien de d\u00e9put\u00e9s sont issus de tr\u00e8s grandes \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur (X, Centrale  Paris , Mines et Ponts)\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  on compte de mani\u00e8re plus large au moins 34\u00a0dipl\u00f4m\u00e9s des grandes \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur.  Les dipl\u00f4m\u00e9s de X, Centrale et des Mines et Ponts s\u2019y comptent plut\u00f4t sur les doigts de la main. Chris47\u00a0:  \u00e0 l\u2019instar d\u2019Edouard Martin, \u00e9lu au Parlement europ\u00e9en, avez-vous connaissance d\u2019\u00e9lus ayant au pr\u00e9alable exerc\u00e9 un mandat syndical\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  oui, mais ils sont relativement peu nombreux. Voici quelques exemples\u00a0: B\u00e9n\u00e9dicte Taurine (La France insoumise, Ari\u00e8ge) au SNES (enseignants), Fabrice Brun (Les R\u00e9publicains, Ard\u00e8che) et G\u00e9rard Menuel (Les R\u00e9publicains, Aube) \u00e0 la FDSEA (agriculteurs), Denis  Sommer  (La R\u00e9publique en marche, Doubs) \u00e0 la  CGT , Olivier V\u00e9ran (La R\u00e9publique en marche, Is\u00e8re) \u00e0 l\u2019intersyndicale des internes des h\u00f4pitaux, ou encore Philippe Latombe (La R\u00e9publique en marche, Vend\u00e9e) \u00e0 la CFE-CGC. Citoyen\u00a0:  quels sont les mandats qu\u2019on peut cumuler\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  la loi sur le non-cumul des mandats  vot\u00e9e en\u00a02014 , qui entre pleinement en application depuis les l\u00e9gislatives, interdit de  cumuler  le mandat de d\u00e9put\u00e9 avec un autre mandat parlementaire (s\u00e9nateur ou d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en) ou avec un ex\u00e9cutif local (maire, pr\u00e9sident ou vice-pr\u00e9sident de conseil g\u00e9n\u00e9ral ou r\u00e9gional, pr\u00e9sident d\u2019un \u00e9tablissement de  coop\u00e9ration  intercommunal\u2026). En revanche, il est permis, lorsqu\u2019on est d\u00e9put\u00e9, de conserver un seul mandat local non ex\u00e9cutif\u00a0:  conseiller  municipal, d\u00e9partemental ou r\u00e9gional. Petite exception\u00a0: lorsqu\u2019on est conseiller municipal, on peut \u00e9galement  si\u00e9ger  \u00e0 l\u2019intercommunalit\u00e9 (sans en  \u00eatre  pr\u00e9sident ou vice-pr\u00e9sident). Yves\u00a0:  il serait int\u00e9ressant que les lecteurs puissent  acc\u00e9der  aux donn\u00e9es compil\u00e9es pour chaque \u00e9lu. Les D\u00e9codeurs\u00a0:  c\u2019est pr\u00e9vu\u00a0! Nous comptons  mettre  en ligne en d\u00e9but de semaine des fiches r\u00e9capitulatives pour chaque d\u00e9put\u00e9, pr\u00e9cisant les fonctions, \u00e9tudes et \u00e9ventuels mandats actuels ou pass\u00e9s. Vous aurez ainsi acc\u00e8s aux donn\u00e9es sur lesquelles nous nous appuyons pour  r\u00e9aliser  nos infographies et, \u00e9ventuellement,  formuler  des remarques sur certaines informations qui nous auraient \u00e9chapp\u00e9. Carn\u00a0: M.\u00a0Macron a parl\u00e9 de mettre en place une proportionnelle. Si c\u2019est le cas l\u2019Assembl\u00e9e serait-elle dissoute\u00a0? Sinon, faudra-t-il  attendre  cinq ans pour l\u2019appliquer\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  si une telle r\u00e9forme \u00e9tait vot\u00e9e, elle ne s\u2019appliquerait qu\u2019\u00e0  compter  de la l\u00e9gislature suivante. A moins qu\u2019Emmanuel Macron ne d\u00e9cide d\u2019une dissolution, il faudra donc attendre 2022. Mirabeau\u00a0:  j\u2019ai discut\u00e9 avec mon d\u00e9put\u00e9 autour d\u2019une table en terrasse d\u2019un caf\u00e9, il a pay\u00e9 la note (2\u00a0caf\u00e9s) et demand\u00e9 une fiche. Va-t-il se  faire   rembourser  par l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  votre d\u00e9put\u00e9 dispose chaque mois d\u2019une enveloppe de 5\u00a0840\u00a0\u20ac\u00a0brut (5\u00a0372,80\u00a0\u20ac net) pour ses frais, qu\u2019il peut pour l\u2019instant  utiliser  \u00e0 sa guise. Les projets de loi de moralisation pr\u00e9voient toutefois d\u2019exiger \u00e0 l\u2019avenir des d\u00e9put\u00e9s des justificatifs pour chacune de leurs d\u00e9penses. St\u00e9fifou\u00a0: s i un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en laisse son si\u00e8ge pour celui de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui le remplace\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  il faudra  aller  chercher parmi les suivants de la liste sur laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu lors des \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2014. A priori, les nouveaux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens devraient \u00eatre\u00a0: Christelle Lechevallier (FN) \u00e0 la place de  Marine Le Pen  (Franck Briffaut a renonc\u00e9 \u00e0 si\u00e9ger)\u00a0; Marie-Pierre Vieu (PCF) \u00e0 la place de  Jean-Luc M\u00e9lenchon  (m\u00eame s\u2019il lui a demand\u00e9 de  d\u00e9missionner  pour  laisser  sa place \u00e0 Manuel Bompard, l\u2019un de ses proches) ; France Jamet (FN) \u00e0 la place de Louis Aliot ; Geoffroy Didier (LR) \u00e0 la place de Constance Le Grip. Tika\u00a0:  On parle beaucoup du renouvellement de l\u2019Assembl\u00e9e. Est-ce que, dans cinq ans, il sera demand\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s LRM de  quitter  leurs fonctions, afin de  p\u00e9renniser  ce renouvellement, ou verra-t-on 80\u00a0% des sortants se repr\u00e9senter\u00a0? Les D\u00e9codeurs\u00a0:  Emmanuel Macron a fait une promesse dans ce domaine\u00a0:  interdire  \u00e0 un \u00e9lu d\u2019exercer plus de trois mandats identiques successifs. Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e pourront donc si\u00e9ger jusqu\u2019\u00e0 2032\u2026 \u00e0 condition qu\u2019ils le souhaitent, et que leurs \u00e9lecteurs soient d\u2019accord\u00a0!",
    "date": "26/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/26/la-radiographie-des-577-deputes-en-questions_5151263_823448.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a enqu\u00eat\u00e9 sur les 577 d\u00e9put\u00e9s\u00a0: leurs dipl\u00f4mes, leurs parcours\u2026 Les journalistes des D\u00e9codeurs ont r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations concernant cette enqu\u00eate."
}