{
    "description": "Le premier ministre rompt avec les Vrais Finlandais, d\u00e9sormais dirig\u00e9s par l\u2019ultra-radical Jussi Halla-Aho.",
    "title": "En Finlande, la coalition au pouvoir se s\u00e9pare de l\u2019extr\u00eame droite",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "europe",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/13/en-finlande-la-coalition-au-pouvoir-se-separe-de-l-extreme-droite_5143553_3214.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Leur alliance aura dur\u00e9 \u00e0 peine deux ans. Les centristes et conservateurs finlandais ont annonc\u00e9, lundi 12\u00a0juin, qu\u2019ils rompaient leur coalition de gouvernement avec les Vrais Finlandais (populiste), apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Jussi Halla-Aho \u00e0 la t\u00eate du parti, deux jours plus t\u00f4t. Le premier ministre centriste, Juha \u00adSipil\u00e4, et son ministre conservateur des  finances , Petteri Orpo, ont \u00e9voqu\u00e9 des  \u00ab\u00a0valeurs divergentes\u00a0\u00bb  et une  \u00ab\u00a0d\u00e9fiance\u00a0\u00bb  emp\u00eachant toute collaboration. R\u00e9unis en congr\u00e8s au nord d\u2019Helsinki, les Vrais Finlandais, qui devaient  choisir  un successeur au leader historique du parti, Timo Soini, en poste depuis vingt ans, ont cr\u00e9\u00e9 la surprise en \u00e9lisant, \u00e0 une large majorit\u00e9, samedi 10\u00a0juin, le candidat le plus radical, Jussi Halla-Aho. Puis en nommant trois de ses fid\u00e8les aux postes de vice-pr\u00e9sidents. \u00ab\u00a0C\u2019est un putsch,  constate le politologue Lauri Karvonen . Le parti a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 par sa frange la plus radicale, anti-immigration et anti-europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb  En cause, les r\u00e8gles du vote\u00a0: chaque militant, au congr\u00e8s, disposait d\u2019une voix. Sampo Terho avait beau  \u00eatre  le favori des f\u00e9d\u00e9rations locales, il n\u2019avait aucune chance.  \u00ab\u00a0Le camp le plus extr\u00eame a r\u00e9ussi \u00e0  mobiliser  le plus d\u2019\u00e9lecteurs\u00a0\u00bb , note M. Karvonen. \u00ab Rh\u00e9torique haineuse \u00bb G\u00f6ran Djupsund, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Turku, \u00e9voque  \u00ab\u00a0une r\u00e9volution de palais\u00a0\u00bb . Pour lui, la rupture a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e lorsque Jussi Halla-Aho a annonc\u00e9, devant les militants, qu\u2019il voulait se  rapprocher  des autres formations d\u2019extr\u00eame droite en  Europe , alors que les eurod\u00e9put\u00e9s Vrais Finlandais sont associ\u00e9s depuis 2014 aux \u00e9lus conservateurs britanniques et polonais. \u00ab\u00a0Le parti cr\u00e9\u00e9 par Timo Soini \u00e9tait critique \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019establishment, mais ne remettait pas en cause les valeurs de la d\u00e9mocratie finlandaise\u00a0\u00bb , observe Lauri Karvonen. C\u2019est donc, selon lui, une nouvelle  formation  qui a \u00e9merg\u00e9 du congr\u00e8s de Jyv\u00e4skyl\u00e4\u00a0:  \u00ab\u00a0Un parti extr\u00e9miste, x\u00e9nophobe et nationaliste.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les Vrais Finlandais mis \u00e0 mal par l\u2019\u00e9preuve du pouvoir\n     \n Quelques heures apr\u00e8s sa rencontre avec le nouveau leader, lundi matin, le premier ministre a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision de  rompre  avec les Vrais Finlandais en raison  \u00ab\u00a0de diff\u00e9rences qui sont devenues tellement importantes\u00a0\u00bb  qu\u2019elles mettent en jeu la capacit\u00e9 d\u2019agir du gouvernement. Plus cinglant, le ministre des finances a constat\u00e9 qu\u2019 \u00ab\u00a0il avait fallu vingt ans \u00e0 Timo Soini pour  rendre  les Vrais Finlandais capables de  gouverner , et deux jours \u00e0 Jussi Halla-Aho pour tout d\u00e9truire\u00a0\u00bb . Soulignant que le programme du gouvernement \u00e9tait bas\u00e9 sur des principes fondamentaux, tels que  \u00ab\u00a0le respect de la dignit\u00e9 humaine et la primaut\u00e9 du droit\u00a0\u00bb , il a martel\u00e9 que son parti ne pouvait  accepter   \u00ab\u00a0aucune forme de rh\u00e9torique haineuse\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Martyrs\u00a0\u00bb La d\u00e9cision de Jussi Halla-Aho de  diriger  sa formation depuis Bruxelles, o\u00f9 il si\u00e8ge en tant que d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, repr\u00e9sentait un autre point d\u2019achoppement.  \u00ab\u00a0Nous prenons des d\u00e9cisions difficiles, il se passe des choses, et nous devons  r\u00e9agir . Il faut \u00eatre pr\u00e9sent, pas  agir  par procuration\u00a0\u00bb , a comment\u00e9 Petteri Orpo. Selon le quotidien  Hufvudstadsbladet,  les Vrais Finlandais risquent d\u00e9sormais de se  pr\u00e9senter  en  \u00ab\u00a0martyrs\u00a0\u00bb . Jussi Halla-Aho, rappelle G\u00f6ran Djupsund, n\u2019a pourtant jamais cach\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9f\u00e9rait se  retrouver  dans l\u2019opposition et  \u00ab\u00a0agir comme catalyseur, en esp\u00e9rant  d\u00e9teindre  sur les autres\u00a0\u00bb . Dans les prochains jours, centristes et conservateurs vont  tenter  de  former  une nouvelle coalition, probablement avec le Parti populaire su\u00e9dois et les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates. Ils devraient  pouvoir   compter  sur le soutien au Parlement de quelques dissidents parmi les plus mod\u00e9r\u00e9s des Vrais Finlandais, dont certains seraient d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0  claquer  la porte du parti. Les sociaux-d\u00e9mocrates et les Verts exigent, pour leur part, la tenue d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es."
}