{
    "date": "16/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/pixels/article/2017/06/16/facebook-a-expose-par-erreur-l-identite-de-certains-de-ses-moderateurs-a-des-groupes-terroristes_5145857_4408996.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "pixels",
    "title": "Facebook a expos\u00e9 par erreur l\u2019identit\u00e9 de certains de ses mod\u00e9rateurs \u00e0 des groupes terroristes",
    "description": "Dans certaines circonstances, les administrateurs de groupes interdits pouvaient voir l\u2019identit\u00e9 du mod\u00e9rateur \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9cision.",
    "body": "Un probl\u00e8me technique a temporairement permis aux membres de groupes supprim\u00e9s par l\u2019\u00e9quipe de mod\u00e9ration de  Facebook  de  voir  le profil du mod\u00e9rateur \u00e0 l\u2019origine de la d\u00e9cision,  r\u00e9v\u00e8le le  Guardian .  Un millier de salari\u00e9s et de sous-traitants de l\u2019entreprise ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s par le bug, d\u00e9couvert l\u2019an dernier et depuis corrig\u00e9, qui ne fonctionnait que dans des circonstances particuli\u00e8res. Parmi ces personnes, une quarantaine travaillaient pour le service, bas\u00e9 \u00e0 Dublin, charg\u00e9 d\u2019examiner les messages et les groupes suspect\u00e9s d\u2019apologie du terrorisme. Six d\u2019entre elles, salari\u00e9es par un sous-traitant, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es particuli\u00e8rement  expos \u00e9es, et ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un programme d\u2019 aide  psychologique. L\u2019entreprise a \u00e9galement pris en charge des mesures de s\u00e9curit\u00e9, comme l\u2019installation d\u2019alarmes \u00e0 leur domicile. \u00ab\u00a0Nous accordons une grande importance au fait que tous nos collaborateurs soient en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb , a dit un porte-parole de Facebook, cit\u00e9 par le  Guardian. \u00ab\u00a0D\u00e8s que nous avons appris l\u2019existence de ce probl\u00e8me, nous l\u2019avons r\u00e9gl\u00e9 et nous avons lanc\u00e9 une  enqu\u00eate  interne pour mieux  comprendre  ce qui s\u2019\u00e9tait pass\u00e9.\u00a0\u00bb Un employ\u00e9 en \u00ab\u00a0exil\u00a0\u00bb L\u2019une des six personnes jug\u00e9es les plus expos\u00e9es, un immigr\u00e9 d\u2019origine irakienne \u00e9tabli \u00e0 Dublin, a port\u00e9 plainte contre l\u2019entreprise. Apr\u00e8s  avoir  appris l\u2019existence du probl\u00e8me, il a quitt\u00e9 l\u2019 Irlande  durant cinq mois pour  vivre   \u00ab\u00a0en exil\u00a0\u00bb , selon son expression, en  Europe  de l\u2019Est, disant  craindre  pour sa s\u00e9curit\u00e9 et celle de sa  famille .  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus de  travail , je suis stress\u00e9 et je prends des antid\u00e9presseurs\u00a0\u00bb , explique-t-il au quotidien britannique. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Facebook\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voulons faire d\u2019Internet une \u201cno-go zone\u201d pour les terroristes\u00a0\u00bb\n     \n Ces r\u00e9v\u00e9lations surviennent alors que Facebook a lanc\u00e9 jeudi 15\u00a0juin une op\u00e9ration de transparence in\u00e9dite pour le r\u00e9seau  social , qui concernera plusieurs sujets sensibles et a d\u00e9but\u00e9 par la lutte contre la propagande terroriste. Dans un long texte d\u00e9taillant une s\u00e9rie de mesures pass\u00e9es et pr\u00e9sentes, l\u2019entreprise expliquait que  \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9 de notre communaut\u00e9 est un aspect vital de notre mission\u00a0\u00bb ."
}