{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Jean-Baptiste Jacquin",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/20/les-magistrats-relancent-le-debat-sur-le-statut-du-parquet_5147914_1653578.html?xtor=RSS-3208",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "police justice",
    "title": "Les magistrats relancent le d\u00e9bat sur le statut du parquet",
    "description": "Le principal syndicat du secteur, l\u2019USM, demande si le lien hi\u00e9rarchique des procureurs avec le ministre de la justice n\u2019est pas contraire \u00e0 la Constitution.",
    "body": "Le parquet \u00e0 la fran\u00e7aise parviendra-t-il un jour \u00e0 s\u2019affranchir de son statut ambigu\u00a0? Le procureur de la R\u00e9publique est autorit\u00e9 de poursuite, charg\u00e9e de  porter  au nom de la soci\u00e9t\u00e9 et conform\u00e9ment \u00e0 la  politique  p\u00e9nale d\u00e9finie par le gouvernement l\u2019accusation devant les cours d\u2019assises et les tribunaux. Mais il est un magistrat qui pilote l\u2019 enqu\u00eate  judiciaire de fa\u00e7on impartiale et ind\u00e9pendante. L\u2019Union syndicale des magistrats (USM), principale organisation syndicale avec plus de 70\u00a0% des voix aux \u00e9lections professionnelles, a d\u00e9cid\u00e9 de  soulever  le d\u00e9bat au moyen d\u2019une question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 (QPC). Cette proc\u00e9dure, qui permet de s\u2019assurer qu\u2019une loi d\u00e9j\u00e0 en vigueur est conforme \u00e0 la Constitution, doit  \u00eatre  examin\u00e9e mercredi 21\u00a0juin par le Conseil d\u2019Etat, avant son \u00e9ventuelle transmission au Conseil constitutionnel. S\u00e9paration des pouvoirs La simple formulation de la QPC r\u00e9v\u00e8le la situation paradoxale dans laquelle se trouvent les magistrats du parquet. Selon l\u2019article\u00a05 de l\u2019ordonnance du 22\u00a0d\u00e9cembre 1958 sur le statut de la magistrature,  \u00ab\u00a0les magistrats du parquet sont plac\u00e9s sous la direction et le contr\u00f4le de leurs chefs hi\u00e9rarchiques et sous l\u2019autorit\u00e9 du garde des sceaux, ministre de la  justice \u00a0\u00bb . L\u2019USM demande si cela n\u2019est pas incompatible avec l\u2019article\u00a064 de la Constitution, selon lequel l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019autorit\u00e9 judiciaire est garantie, et l\u2019article\u00a016 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen qui consacre le principe de la s\u00e9paration des pouvoirs. Si les magistrats du si\u00e8ge, ceux qui jugent, sont statutairement ind\u00e9pendants et inamovibles, les magistrats du parquet ont donc ce lien hi\u00e9rarchique avec le minist\u00e8re de la justice, et donc le gouvernement. Or, fait  observer  l\u2019USM dans son m\u00e9moire d\u00e9pos\u00e9 au Conseil d\u2019Etat, le Conseil constitutionnel affirme que  \u00ab\u00a0l\u2019autorit\u00e9 judiciaire qui, en vertu de l\u2019article\u00a066 de la Constitution, assure le respect de la libert\u00e9 individuelle, comprend \u00e0 la fois les magistrats du si\u00e8ge et ceux du parquet\u00a0\u00bb . Cette situation est critiqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es par les organisations intergouvernementales qui jaugent les syst\u00e8mes judiciaires et leur capacit\u00e9 \u00e0  lutter  efficacement contre la corruption. C\u2019est le cas de l\u2019organe anticorruption du Conseil de l\u2019 Europe  (le Greco), comme de l\u2019OCDE. La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme affirme quant \u00e0 elle que l\u2019on ne peut  consid\u00e9rer  les membres du paquet comme des magistrats. \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 de la magistrature\u00a0\u00bb Pas \u00e0 pas, la  France  fait n\u00e9anmoins des progr\u00e8s sur la voie de l\u2019ind\u00e9pendance du parquet. En particulier avec la loi de juillet\u00a02013 qui interdit d\u00e9sormais aux ministres de la justice de  donner  des instructions dans les affaires individuelles. Ou, depuis sept ans, avec le respect par les gardes des sceaux successifs d\u2019une simple pratique qui consiste \u00e0 ne  nommer  les procureurs qu\u2019apr\u00e8s avis conforme du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM). Mais ces avanc\u00e9es sont tr\u00e8s graduelles, comme en a t\u00e9moign\u00e9, au printemps 2016, le refus de l\u2019opposition de droite de  constitutionnaliser  cette pratique vertueuse. Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de la justice, a confi\u00e9 au  Monde , le 14\u00a0juin, qu\u2019il souhaite  aller   \u00ab\u00a0plus loin\u00a0\u00bb  que la r\u00e9forme constitutionnelle du CSM bloqu\u00e9e en\u00a02016. Mais il n\u2019en a pas dit plus. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Adoption en trompe-l\u2019\u0153il de la loi sur l\u2019ind\u00e9pendance du parquet\n     \n Bertrand Louvel, premier pr\u00e9sident de la Cour de cassation a pour sa part publi\u00e9 le 6\u00a0juin une tribune en forme de plaidoyer pour \u00ab \u00a0l\u2019unit\u00e9 de la magistrature\u00a0\u00bb . Selon lui le syst\u00e8me dualiste actuel nourrit  \u00ab\u00a0une  culture  de suspicion largement r\u00e9pandue \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ind\u00e9pendance effective du parquet dans l\u2019exercice de l\u2019action publique. Cette suspicion, par capillarit\u00e9, atteint la justice dans son ensemble, y compris l\u2019activit\u00e9 p\u00e9nale des magistrats du si\u00e8ge\u00a0\u00bb. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Bertrand Louvel\u00a0: \u00ab\u00a0Pour \u00e9chapper \u00e0 la suspicion, il faut modifier le syst\u00e8me de nomination des juges\u00a0\u00bb\n     \n Pour le plus haut magistrat du pays, le moyen de ne plus \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre une justice aux ordres  \u00ab\u00a0consiste \u00e0  r\u00e9aliser  l\u2019unit\u00e9 effective du corps des magistrats en les soumettant tous au m\u00eame statut garanti par un Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature, lui-m\u00eame unique\u00a0\u00bb . La QPC soulev\u00e9e par l\u2019USM ne permettra pas de  r\u00e9pondre  \u00e0 toutes ces questions de fond, mais le d\u00e9bat sur le statut du parquet est bel et bien relanc\u00e9."
}