{
    "description": "Sa d\u00e9cision d\u2019accepter ou de provoquer le d\u00e9part de l\u2019\u00e9quipe gouvernementale de Ferrand, Goulard, de Sarnez et Bayrou est logique et m\u00e9ritoire. Le \u00ab\u00a0recyclage\u00a0\u00bb \u00e9ventuel de deux d\u2019entre eux en pr\u00e9sidents de groupe parlementaire est en revanche choquant.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/21/coup-de-semonce-pour-emmanuel-macron_5148710_3232.html",
    "date": "21/06/2017",
    "theme": "idees",
    "title": "Coup de semonce pour Emmanuel Macron",
    "newspaper": "Le Monde",
    "body": "Editorial du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb.  A peine rang\u00e9s les lampions de la f\u00eate \u00e9lectorale, \u00e0 peine distribu\u00e9es les \u00e9charpes tricolores aux quelque 440 d\u00e9put\u00e9s novices qui font leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 peine c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce renouvellement sans pr\u00e9c\u00e9dent de la repr\u00e9sentation nationale, voil\u00e0 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le premier ministre m\u00e9chamment rattrap\u00e9s par la \u00ab\u00a0vieille  politique \u00a0\u00bb et ses petits arrangements. En l\u2019espace de deux jours, ce sont quatre ministres nomm\u00e9s il y a \u00e0 peine plus d\u2019un mois qui sont contraints de  rendre  leur tablier pour ne pas  entacher  l\u2019exemplarit\u00e9 dont Emmanuel Macron a fait l\u2019une des vertus cardinales de son action. Quatre ministres et non des moindres. Richard Ferrand, pilier du mouvement pr\u00e9sidentiel La R\u00e9publique en marche, qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate d\u2019un vaste minist\u00e8re de la coh\u00e9sion des territoires. Sylvie Goulard, ex-d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne tr\u00e8s active et ministre des  arm \u00e9es. Et, depuis mercredi 21\u00a0juin, les deux principaux responsables du  MoDem  qui avaient pass\u00e9 une alliance d\u00e9cisive avec le candidat Macron en f\u00e9vrier\u00a0:  Fran\u00e7ois Bayrou , pr\u00e9sident du parti centriste et ministre de la  justice , et son bras droit, Marielle de Sarnez, ministre des affaires europ\u00e9ennes. Enqu\u00eates pr\u00e9liminaires embarrassantes Aucun d\u2019entre eux n\u2019est, \u00e0 ce jour, mis en examen par la justice. Mais tous sont vis\u00e9s par des  enqu\u00eates  pr\u00e9liminaires embarrassantes. Richard Ferrand pour une affaire immobili\u00e8re tr\u00e8s avantageuse r\u00e9alis\u00e9e en\u00a02011 au b\u00e9n\u00e9fice de sa compagne. Fran\u00e7ois Bayrou, Marielle de Sarnez et Sylvie Goulard pour une utilisation suppos\u00e9e abusive d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au profit du MoDem. Au-del\u00e0 du parti centriste, ce dernier dossier concerne \u00e9galement le  Front national , dont les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, au premier rang desquels  Marine Le Pen , ont fait de l\u2019 emploi  de leurs assistants un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de financement des collaborateurs du FN. Le chef de l\u2019Etat a donc d\u00e9cid\u00e9 de  trancher  dans le vif. Sans  attendre  d\u2019\u00e9ventuelles mises en examen, il a accept\u00e9, ou provoqu\u00e9, le d\u00e9part des int\u00e9ress\u00e9s de l\u2019\u00e9quipe gouvernementale. En d\u00e9pit de son co\u00fbt  politique  \u2013 l\u2019alli\u00e9 MoDem est \u00e9cart\u00e9 du gouvernement \u2013, cette d\u00e9cision est logique et m\u00e9ritoire. Premier texte embl\u00e9matique du quinquennat Quel qu\u2019en soit le fondement, le soup\u00e7on qui pesait sur les quatre ministres risquait de  ruiner  l\u2019entreprise de moralisation de la vie politique dans laquelle s\u2019est engag\u00e9 Emmanuel Macron. C\u2019est particuli\u00e8rement vrai pour Fran\u00e7ois Bayrou\u00a0: en tant que garde des sceaux, il \u00e9tait appel\u00e9 \u00e0  d\u00e9fendre  le premier texte embl\u00e9matique du quinquennat visant \u00e0  \u00ab\u00a0restaurer la confiance dans l\u2019action publique\u00a0\u00bb  et, notamment, \u00e0  combattre  tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats et \u00e0  clarifier  les r\u00e8gles de financement des partis. Sa position aurait rapidement pu  devenir  plus qu\u2019acrobatique. Reste une ambigu\u00eft\u00e9 pour le moins g\u00eanante. S\u2019il quitte le gouvernement, Richard Ferrand est appel\u00e9, avec l\u2019aval du pr\u00e9sident, \u00e0  prendre  la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Fonction politique strat\u00e9gique s\u2019il en est, puisque ce groupe d\u00e9tient \u00e0 lui seul la majorit\u00e9. Quant \u00e0 Marielle de Sarnez, elle semble \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0  postuler  \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s MoDem. Ce qui n\u2019est plus tol\u00e9rable d\u2019un ministre serait-il acceptable d\u2019un pr\u00e9sident de groupe parlementaire\u00a0? Cette mani\u00e8re de  faire  de l\u2019Assembl\u00e9e nationale une entreprise de recyclage de ministres en d\u00e9licatesse avec la vertu publique est tout bonnement choquante. La restauration de la confiance ne saurait se  limiter  au conseil des ministres."
}