{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/gouvernement-philippe/article/2017/06/20/pour-edouard-philippe-francois-bayrou-a-vocation-a-rester-au-gouvernement_5148020_5129180.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "gouvernement philippe",
    "title": "Pour Edouard Philippe, Fran\u00e7ois Bayrou a \u00ab\u00a0vocation \u00e0 rester au gouvernement\u00a0\u00bb",
    "description": "Peu avant le renoncement de la ministre des arm\u00e9es, Sylvie Goulard, le premier ministre a annonc\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0un gouvernement \u00e9quilibr\u00e9\u00a0\u00bb que pourraient rejoindre de nouveaux secr\u00e9taires d\u2019Etat.",
    "body": "Il n\u2019est  \u00ab\u00a0pas impossible\u00a0\u00bb  que le gouvernement, dont la composition doit  \u00eatre  annonc\u00e9e d\u2019ici \u00e0 mercredi, comprenne de nouveaux membres appartenant au parti  Les R\u00e9publicains  (LR), a indiqu\u00e9 mardi 20\u00a0juin le premier ministre Edouard Philippe, sur RMC et BFM-TV. Quelques instants plus tard,  la ministre des arm\u00e9es Sylvie Goulard annon\u00e7ait sa volont\u00e9 de quitter le gouvernement . L\u2019\u00e9quipe pourrait s\u2019enrichir de nouveaux secr\u00e9taires d\u2019Etat, mais  \u00ab\u00a0pas trop\u00a0\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 M. Philippe. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Un remaniement sous la pression des affaires\n     \n Le premier ministre, qui a par ailleurs confirm\u00e9 la date du 4\u00a0juillet pour sa d\u00e9claration de  politique  g\u00e9n\u00e9rale, a dit  souhaiter   \u00ab\u00a0un gouvernement \u00e9quilibr\u00e9\u00a0\u00bb ,  \u00ab\u00a0avec des gens qui viennent de la droite, c\u2019est mon cas, de la gauche, du  centre , des gens dont la l\u00e9gitimit\u00e9 ne r\u00e9sulte pas d\u2019un engagement partisan\u00a0\u00bb , et  \u00ab\u00a0\u00e0 parit\u00e9 entre la soci\u00e9t\u00e9 civile et les \u00e9lus, et entre les hommes et les femmes\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Un gouvernement, c\u2019est un orchestre\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 sur le \u00ab\u00a0cas Bayrou\u00a0\u00bb, Edouard Philippe a d\u00e9clar\u00e9 que le ministre de la  justice  avait  \u00ab\u00a0vocation \u00e0  rester  au gouvernement\u00a0\u00bb , malgr\u00e9  l\u2019enqu\u00eate sur les assistants parlementaires du MoDem .  \u00ab\u00a0Un gouvernement, c\u2019est un orchestre. On n\u2019a jamais vu un orchestre, surtout un orchestre symphonique, compos\u00e9 avec les m\u00eames instruments. Chacun vient avec sa personnalit\u00e9\u00a0\u00bb , a fait  valoir  le premier ministre, apr\u00e8s  avoir  rappel\u00e9 \u00e0 l\u2019ordre son garde des sceaux la semaine derni\u00e8re. M.\u00a0Bayrou avait appel\u00e9 Radio  France  pour se  plaindre  d\u2019une  enqu\u00eate  journalistique sur les assistants parlementaires du  MoDem . Le premier ministre s\u2019est par ailleurs montr\u00e9 favorable \u00e0 l\u2019introduction d\u2019 \u00ab\u00a0une dose de proportionnelle\u00a0\u00bb  aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.  \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re le scrutin majoritaire mais on ne peut  laisser  en dehors de l\u2019Assembl\u00e9e nationale des courants politiques puissants. Il faut  veiller  \u00e0 ce que des territoires soient repr\u00e9sent\u00e9s\u00a0\u00bb , a-t-il affirm\u00e9. L\u2019ancien maire du\u00a0Havre s\u2019est \u00e9galement dit favorable \u00e0 une baisse du nombre de d\u00e9put\u00e9s \u00e0   \u00ab\u00a0400-420. Mais, m\u00eame si on passe de 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 450, \u00e7a serait une bonne chose\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0Notre objectif\u00a0:  sortir  de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb Sur la question du terrorisme, Edouard Philippe a jug\u00e9 que  \u00ab\u00a0personne ne pouvait se satisfaire\u00a0\u00bb  que  \u00ab\u00a0quelqu\u2019un qui fait l\u2019objet d\u2019un signalement puisse  continuer  \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb  d\u2019une autorisation de d\u00e9tention d\u2019armes,  apr\u00e8s l\u2019attentat rat\u00e9 lundi sur les Champs-Elys\u00e9es par un homme fich\u00e9 S depuis 2015 . \u00ab\u00a0Nous devons  trouver  les instruments l\u00e9gaux et constitutionnels pour continuer \u00e0  vivre  dans un pays qui garantisse les libert\u00e9s et, en m\u00eame temps, la s\u00e9curit\u00e9 \u00a0\u00bb , a fait valoir le premier ministre. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, c\u2019est une disposition l\u00e9gale, notre objectif, c\u2019est d\u2019en sortir .  Nous ne pouvons pas vivre durablement dans un \u00e9tat d\u00e9rogatoire. Nous allons vivre pendant longtemps avec une menace terroriste \u00e9lev\u00e9e. La question, c\u2019est de  savoir  comment nous allons vivre avec \u00e7a.\u00a0\u00bb   \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Emmanuel Macron met son premier ministre sous surveillance\n     \n Par ailleurs, Edouard Philippe a soulign\u00e9 qu\u2019il existait  \u00ab\u00a0un risque\u00a0\u00bb  que le d\u00e9ficit budg\u00e9taire d\u00e9passe les 3\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut en\u00a02017. Le premier ministre, qui a command\u00e9 \u00e0 la Cour des Comptes un audit sur la situation budg\u00e9taire fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019aube du quinquennat Macron, s\u2019est dit  \u00ab\u00a0encore plus dubitatif\u00a0\u00bb  qu\u2019avant sa prise de fonctions sur le fait que le d\u00e9ficit soit dans les clous de l\u2019objectif fix\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif Hollande pour cette ann\u00e9e, \u00e0 savoir 2,8\u00a0% du PIB."
}