{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Cl\u00e9ment Guillou",
    "url": "http://www.lemonde.fr/football/article/2017/06/16/la-gazette-du-mercato-episode-1-valbuena-ranieri-et-l-indignation-de-ronaldo_5145755_1616938.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "football",
    "title": "La gazette du mercato, \u00e9pisode\u00a01\u00a0: Valbuena, Ranieri et l\u2019indignation de Ronaldo",
    "description": "Chaque semaine, Le Monde vous fait vivre, \u00e0 sa mani\u00e8re, la p\u00e9riode du march\u00e9 des transferts, qui s\u2019\u00e9tire jusqu\u2019au 31 ao\u00fbt.",
    "body": "Lundi 9 juin s\u2019est ouvert pour le  football  europ\u00e9en le march\u00e9 estival des  transferts , dit \u00ab\u00a0mercato\u00a0\u00bb, h\u00e9ritage d\u2019une \u00e9poque o\u00f9 l\u2019 Italie  imprimait encore sa marque sur le football continental. Douze semaines d\u2019annonces de changements de club, mais surtout de rumeurs, bobards et coups de bluff sur le montant des indemnit\u00e9s de transfert. Le mercato, d\u2019hiver mais surtout d\u2019\u00e9t\u00e9, est un condens\u00e9 du football moderne et repr\u00e9sente pour certains tout ce qu\u2019il a de pire. Pour d\u2019autres, surtout pour ceux dont l\u2019\u00e9quipe favorite demande \u00e0  \u00eatre  renouvel\u00e9e, c\u2019est l\u2019acm\u00e9 de la saison : un moment de fr\u00e9n\u00e9sie, malheureusement interrompu par quelques matchs de football de septembre \u00e0 d\u00e9cembre, puis de f\u00e9vrier \u00e0 mai. Chaque semaine, LeMonde.fr  vous  fait  vivre  \u00e0 sa mani\u00e8re cette p\u00e9riode, qui s\u2019\u00e9tire jusqu\u2019au 31 ao\u00fbt. Courage, plus que soixante-seize jours. C\u2019est sign\u00e9 Claudio Ranieri entra\u00eeneur de Nantes.  Etre champion d\u2019Angleterre en mai 2016 et  accepter  un an plus tard d\u2019exercer sous les ordres de Waldemar Kita ? Descente aux enfers de niveau 9 sur l\u2019\u00e9chelle de Beno\u00eet Hamon. Oscar Garcia, en 36 e  position sur la liste des entra\u00eeneurs souhait\u00e9s par Saint-Etienne, arrive sur le banc des Verts. Escort\u00e9 d\u2019une r\u00e9putation d\u2019entra\u00eeneur offensif. Corentin Tolisso, milieu de terrain de l\u2019OL, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 au Bayern Munich pour 41,5 millions d\u2019euros, un record pour le club rhodanien.  \u00ab\u00a0Il sera num\u00e9riquement remplac\u00e9 par l\u2019 international  Cl\u00e9ment Grenier\u00a0\u00bb,  a pr\u00e9cis\u00e9 le club dans un communiqu\u00e9 digne d\u2019une entreprise du CAC 40.  La derni\u00e8re s\u00e9lection de Cl\u00e9ment Grenier date de 2014 (on le pr\u00e9cise). Mathieu Valbuena est transf\u00e9r\u00e9 de  Lyon  au Fenerbah\u00e7e Istanbul. Pour 1,5 million d\u2019euros, autant  dire  un pourboire. Istanbul est transf\u00e9r\u00e9 en  Tunisie , selon Mathieu Valbuena. (Qui a corrig\u00e9, ensuite, mais \u00e0 sa d\u00e9charge, les deux drapeaux se ressemblent, d\u2019ailleurs il aurait aussi pu  confondre  avec  l\u2019\u00eele de Man .) \n    Mathieu Valbuena qui confond le drapeau de la Tunisie avec celui de La Turquie #Football #TransferTalk #lequipe https://t.co/VgLqa4tLBO \u2014 nuciste (@Paul Blancardi)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); J\u00e9r\u00e9my M\u00e9nez va de  Bordeaux  \u00e0 Antalyaspor, qui reste en  Turquie . L\u2019arri\u00e8re gauche br\u00e9silien Mar\u00e7al, pr\u00eat\u00e9 \u00e0 Guingamp l\u2019an pass\u00e9 par Benfica, est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lyon, qui disposera d\u2019un lat\u00e9ral sachant  centrer  pour la premi\u00e8re fois depuis Eric Abidal. Luciano Spaletti passe du banc de l\u2019AS Rome \u00e0 celui de l\u2019Inter Milan. Le buteur portugais Andr\u00e9 Silva a sign\u00e9 au Milan AC en provenance du FC Porto, apr\u00e8s qu\u2019il a prouv\u00e9 sa forme  physique  en appuyant sur des boutons bleus qui clignotent. L\u2019ancien club de Silvio Berlusconi , pass\u00e9 sous pavillon chinois, a recrut\u00e9 trois autres jeunes joueurs convoit\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 : l\u2019arri\u00e8re gauche  suisse  Ricardo Rodriguez (Wolfsburg)\u00a0; le milieu de terrain ivoirien Franck Kessie (Atalanta Bergame)\u00a0; et le d\u00e9fenseur central argentin Mateo Musacchio (Villareal). Signe de la puissance financi\u00e8re nouvelle du Milan AC et de l\u2019int\u00e9r\u00eat qu\u2019il suscite, malgr\u00e9 son absence en  Ligue des champions  la saison prochaine. C\u2019est dit \u00ab  Perdre un tel \u00e9l\u00e9ment prometteur est un coup dur pour l\u2019ensemble des composantes d\u2019un club formateur comme le FCSM. C\u2019est avec amertume et d\u00e9ception que cette d\u00e9cision est accueillie.  \u00bb Le d\u00e9part du jeune espoir fran\u00e7ais Ibrahima Konat\u00e9 pour le club allemand de Leipzig, vice-champion de Bundesliga, passe mal du c\u00f4t\u00e9 de Sochaux. Apr\u00e8s l\u2019avoir lanc\u00e9 et r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en  Ligue 2 , le d\u00e9fenseur central de 18 ans a d\u00e9cid\u00e9 de  signer  son premier contrat professionnel dans la riante ville de Saxe. C\u2019est vu Mathieu Valbuena laissera un  souvenir  imp\u00e9rissable aux supporteurs lyonnais. Certains ont perdu la raison en attendant de  voir   jouer  le plus gros salaire du club, souvent indisponible, d\u2019o\u00f9 ce montage  photo  mettant en avant sa collection de boxers. \n    Adieu Petit V\u00e9lo, on t'oubliera jamais.\nJe vais faire un agrandissement de cette merveille de @_nrsthnque_ pour t'a\u2026 https://t.co/OuY279AfDo \u2014 Jean_Fion (@Jean Fion)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Marco Verratti aimerait  mener  une vie tranquille sur les  r\u00e9seaux sociaux , mais toutes ses publications sont spamm\u00e9es par des supporteurs du Bar\u00e7a le priant de  venir  en Catalogne. En bon troll, il finira au Real Madrid. C\u2019est dans l\u2019air (mais on n\u2019y croit pas) Chaque semaine, notre top 5 des rumeurs lues et entendues un peu partout, par ordre d\u2019improbabilit\u00e9. Nasri de retour \u00e0 l\u2019OM ? C\u2019est le tr\u00e8s peu fiable tablo\u00efd  The Sun  qui l\u2019affirme. Manchester City souhaiterait  vendre  son milieu de terrain, de retour de pr\u00eat de S\u00e9ville, mais son club formateur, et la  France  dans son ensemble, ne semble pas \u00eatre des destinations pris\u00e9es par l\u2019ancien-ex-futur Zizou. Ronaldo voudrait  quitter  le Real Madrid, selon le journal portugais  A Bola , au motif qu\u2019il est \u00ab\u00a0indign\u00e9\u00a0\u00bb par les poursuites pour fraude fiscale ouvertes \u00e0 son encontre en  Espagne . Le FC Dudelange, champion en  titre  du  Luxembourg , s\u2019est mis sur les rangs. Marco Verratti dans tous les clubs d\u2019 Europe . Impossible : il faudra en  choisir  un seul. Arsenal est pr\u00eat \u00e0  envoyer  Olivier Giroud \u00e0  Monaco  dans l\u2019espoir d\u2019obtenir l\u2019arriv\u00e9e de Kylian Mbapp\u00e9, rapporte le  London Evening Standard . Ce que Wenger est pr\u00eat \u00e0  faire  pour un petit jeune... Grzegorz Krychowiak au Milan AC. La  Gazzetta dello Sport  en parle. Pourquoi pas ? Mais auparavant, Milan demandera sans doute au  Paris  Saint-Germain une preuve de vie r\u00e9cente du Polonais. C\u2019est \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb Parce qu\u2019il faut bien vendre des journaux quand il n\u2019y a plus de match, la presse sportive se r\u00e9gale des rumeurs de transferts. Dimanche 8 juin,  L\u2019Equipe  s\u2019est fait largement  tancer  sur les r\u00e9seaux sociaux pour deux raisons : avoir fait le choix de ne pas  mettre  la vainqueur de  Roland-Garros , la jeune Jelena Ostapenko, \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb ; lui  avoir  privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019annonce de la finale hommes, mais surtout la\u00a0prise de contact\u00a0entre le Paris Saint-Germain et Kylian Mbapp\u00e9. A la lecture de l\u2019article en pages int\u00e9rieures, il apparaissait que, de l\u2019aveu des auteurs du scoop, les chances de voir le jeune Mon\u00e9gasque  rejoindre  Paris cet \u00e9t\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s minces, notamment parce que \u2014 notez les conditionnels : Monaco ne voudrait pas le vendre, et encore moins \u00e0 Paris ; Kylian Mbapp\u00e9 n\u2019aurait pas n\u00e9cessairement envie de rejoindre un club o\u00f9 sa place d\u2019attaquant titulaire n\u2019est pas garantie ; la  famille  de Kylian Mbapp\u00e9, qui le conseille, verrait d\u2019un mauvais \u0153il la volont\u00e9 de Jorge Mendes, agent le plus puissant du  monde , de se  greffer  \u00e0 un \u00e9ventuel transfert au PSG ; les quatre clubs les plus riches du monde voudraient aussi  recruter  le Fran\u00e7ais. Ah oui, \u00e7a fait beaucoup quand m\u00eame. Dans la soir\u00e9e, le patron de  L\u2019Equipe , Cyril Linette, a r\u00e9pliqu\u00e9 que les centaines de messages re\u00e7us valaient bien une visite chez le toubib. \n    Heureux que la \"une\" de @lequipe fasse toujours d\u00e9bat, signe de bonne sant\u00e9. Confiance en @Cazadieu et sa r\u00e9dac pour faire les bons choix ! \u2014 CyrilLinette (@Cyril Linette)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Parce qu\u2019il faut bien faire du clic, le site Eurosport.fr a annonc\u00e9 la signature de  \u00ab\u00a0deux joueurs de premier plan\u00a0\u00bb  \u00e0 l\u2019Olympique de  Marseille  d\u00e8s l\u2019ouverture du mercato. Soit vendredi dernier. Les supporteurs de l\u2019OM,  qui attendent toujours l\u2019arriv\u00e9e de Jardel , ont f\u00e9brilement jou\u00e9 du F5 sur leur clavier toute la journ\u00e9e. En vain. C\u2019est qui ? Certains footballeurs ont, plus que d\u2019autres, abus\u00e9 du march\u00e9 des transferts, atteints de bougeotte, victimes de leur agent \u2014 qui prenait une commission \u00e0 chaque changement de club \u2014 ou incapables de s\u2019imposer dans chacun de leur club. Comment s\u2019appelle celui-ci, encore en activit\u00e9 et d\u00e9tenteur de ce parcours sur Wikipedia ? Vous pouvez  donner  votre r\u00e9ponse dans les commentaires. Indice : il a jou\u00e9 en \u00e9quipe de France sous Raymond Domenech C\u2019est une bonne question Chaque semaine, nous testons votre connaissance des grands moments du mercato."
}