{
    "body": "L\u2019\u00e9t\u00e9 est \u00e0 peine arriv\u00e9 et la  France  suffoque d\u00e9j\u00e0. Soixante-six d\u00e9partements sont en alerte  orange  \u00e0  la canicule . L\u2019Est et le Nord-Est sont d\u00e9sormais touch\u00e9s. En  Alsace , les temp\u00e9ratures devraient  d\u00e9passer  37 \u00b0C, comme dans la capitale.  \u00ab Cet \u00e9pisode de canicule pr\u00e9coce, intense pour la p\u00e9riode \u00bb  devrait  durer  au moins jusqu\u2019\u00e0 jeudi 22 juin, pr\u00e9cise M\u00e9t\u00e9o France. Avec une pointe \u00e0 36 degr\u00e9s mardi \u00e0  Paris , l\u2019information n\u2019a pu  \u00e9chapper  \u00e0 la vigilance des Franciliens. Pas s\u00fbr, en revanche, qu\u2019ils soient au courant qu\u2019ils sont \u00e9galement  expos \u00e9s \u00e0 un \u00e9pisode de pollution \u00e0 l\u2019ozone (O3), malgr\u00e9 la couche gris\u00e2tre (le fameux smog) qui recouvre la capitale ou les raclements de gorge des coll\u00e8gues au bureau. Moins connu que les particules fines (PM10), responsables du pic de pollution de fin janvier en r\u00e9gion parisienne, l\u2019ozone est un polluant secondaire issu de la combinaison de polluants primaires (oxydes d\u2019azote et monoxyde de carbone) avec des conditions de fort ensoleillement. Cet ozone dit \u00ab\u00a0troposph\u00e9rique\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0de basse altitude\u00a0\u00bb ne doit pas  \u00eatre  confondu avec l\u2019ozone stratosph\u00e9rique qui nous prot\u00e8ge des rayons ultraviolets. \u00ab\u00a0Absence totale d\u2019information\u00a0\u00bb La proc\u00e9dure d\u2019information et de recommandation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e lundi 19\u00a0juin en  Ile-de-France  pour des concentrations d\u2019ozone d\u00e9passant le seuil limite des 180\u00a0\u00b5g/m 3  par heure. Reconduite mardi et mercredi, elle devrait \u00eatre prolong\u00e9e jeudi 22 juin, Airparif pr\u00e9voyant des niveaux pouvant  atteindre  jusqu\u2019\u00e0 230\u00a0\u00b5g/m 3 , soit juste en dessous du seuil d\u2019alerte, fix\u00e9 \u00e0 240\u00a0\u00b5g/m 3 . Le seuil dit d\u2019information correspond \u00e0  \u00ab\u00a0un niveau de concentration de polluants au-del\u00e0 duquel une exposition de courte dur\u00e9e pr\u00e9sente un risque pour la sant\u00e9 humaine de groupes particuli\u00e8rement sensibles\u00a0\u00bb  comme les enfants, les personnes \u00e2g\u00e9es   ou souffrant de  pathologies  respiratoires   et  \u00ab\u00a0qui rend n\u00e9cessaires l\u2019\u00e9mission d\u2019informations imm\u00e9diates et ad\u00e9quates \u00e0 destination de ces groupes et de recommandations pour  r\u00e9duire  certaines \u00e9missions\u00a0\u00bb . Au JT de 20 heures et dans les bulletins m\u00e9t\u00e9o, il est bien question de cette France qui sue, mais pas un mot sur la pollution \u00e0 l\u2019ozone qui touche d\u00e9sormais aussi le Bas-Rhin, les Bouches-du-Rh\u00f4ne et le Vaucluse. Du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re de la sant\u00e9 et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est \u00e9galement silence radio.  \u00ab\u00a0La qualit\u00e9 de l\u2019information sur la canicule souligne en creux l\u2019absence totale d\u2019information sur le pic de pollution \u00e0 l\u2019ozone\u00a0\u00bb,  fait  remarquer  Olivier Blond ,  le pr\u00e9sident de l\u2019association Respire, qui soutient des victimes de la pollution de l\u2019air.  L\u2019ozone contribue pourtant \u00e0 la mortalit\u00e9 pendant les canicules.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Interaction entre la chaleur et l\u2019ozone \u00bb Sant\u00e9 publique France (anciennement Institut de veille sanitaire, InVS), estime ainsi que lors de la canicule de 2003, l\u2019ozone aurait contribu\u00e9 \u00e0 environ 380 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s (sur un total de 15\u00a0000 morts) et que son exposition chronique serait responsable chaque ann\u00e9e de pr\u00e8s de 500 d\u00e9c\u00e8s pour causes respiratoires.  \u00ab\u00a0Les effets sur la sant\u00e9 de la canicule peuvent \u00eatre accentu\u00e9s par l\u2019exposition concomitante \u00e0 l\u2019ozone\u00a0\u00bb , alertait l\u2019organisme lors du dernier pic \u00e0 l\u2019ozone, en ao\u00fbt\u00a02016. Une \u00e9tude de l\u2019InVS portant sur neuf  villes  entre 1998 et 2006 met en \u00e9vidence  \u00ab\u00a0une interaction entre la chaleur et l\u2019ozone\u00a0\u00bb  et montre que  \u00ab\u00a0le risque de d\u00e9c\u00e8s associ\u00e9 \u00e0 une augmentation de 10\u00a0\u00b5g/m 3 \u00a0des niveaux d\u2019ozone est plus important un jour tr\u00e8s chaud.\u00a0 \u00bb Ce cocktail ozone-chaleur est r\u00e9uni depuis dimanche en r\u00e9gion parisienne. Sur le site de la Mairie de Paris, relook\u00e9 \u00e0 la  mode  olympique, il y a bien tout en bas un onglet \u00ab\u00a0Plan canicule\u00a0\u00bb qui pr\u00e9cise que  \u00ab\u00a0des salles rafra\u00eechies seront ouvertes de 14\u00a0h \u00e0 18\u00a0h\u00a0\u00bb . Lundi 19\u00a0juin, les Parisiens qui auront cliqu\u00e9 sur un autre onglet, \u00ab\u00a0Stationnement r\u00e9sidentiel gratuit\u00a0\u00bb, auront aussi appris que  \u00ab\u00a0Airparif  [pr\u00e9voyait]  pour la journ\u00e9e de mardi un \u00e9pisode de pollution \u00e0 l\u2019ozone\u00a0\u00bb  et qu\u2019 \u00ab\u00a0en raison de ce nouvel \u00e9pisode de pollution, la Ville de Paris  [rendait]  le stationnement r\u00e9sidentiel gratuit lundi\u00a019 et mardi 20\u00a0juin\u00a0\u00bb.  Les  transports  en commun, eux, ne sont plus rendus gratuits en cas de pic de pollution, depuis que Val\u00e9rie P\u00e9cresse pr\u00e9side la r\u00e9gion Ile-de-France. Le pr\u00e9fet de  police  refuse la circulation diff\u00e9renci\u00e9e Mardi, cet onglet a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par un autre, plus explicite\u00a0: \u00ab\u00a0Pic de pollution\u00a0: les mesures\u00a0\u00bb. O\u00f9 l\u2019on apprend que Christophe Najdovski, adjoint \u00e0 la Maire de Paris charg\u00e9 des transports, a demand\u00e9 au pr\u00e9fet de police de  prendre  trois mesures\u00a0: la mise en place de la circulation diff\u00e9renci\u00e9e avec l\u2019interdiction des v\u00e9hicules sans certificat sur la qualit\u00e9 de l\u2019air ou Crit\u2019air 5 et 4 (diesels immatricul\u00e9s avant le 1 er \u00a0janvier 2001)\u00a0; le contournement de l\u2019Ile-de-France par les poids lourds de transit\u00a0; la r\u00e9duction de la vitesse maximum autoris\u00e9e sur les grands axes. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                A Paris, des amendes \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet pour les v\u00e9hicules sans vignette antipollution\n     \n Si les deux derni\u00e8res mesures ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es mardi, le pr\u00e9fet de police a refus\u00e9 de  mettre  en place la circulation diff\u00e9renci\u00e9e mardi et mercredi. Il pourrait toutefois  d\u00e9cider  d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la demande de la Mairie de Paris pour la journ\u00e9e de jeudi 22 juin  \u00ab\u00a0si la situation n\u2019a pas connu d\u2019am\u00e9lioration\u00a0\u00bb . \u00ab \u00a0Le pr\u00e9fet de police invoque une r\u00e9ponse\u00a0 \u201c gradu\u00e9e \u201d  mais nous n\u2019avons pas la m\u00eame analyse , explique au  Monde  Christophe Najdovski.  Nous sommes \u00e0 un niveau de pollution de 8/10 qui justifie de prendre des mesures plus \u00e9nergiques que les mesurettes inefficaces que sont l\u2019abaissement de 20 km/h ou le contournement des poids lourds\u00a0 \u00bb. Pour le maire adjoint de Paris, le refus de la pr\u00e9fecture s\u2019explique par la  \u00ab\u00a0peur de prendre des mesures impopulaires\u00a0\u00bb . \u00ab Combien de morts faudra-t-il encore ? \u00bb L\u2019\u00e9lu  EELV  rappelle qu\u2019il avait demand\u00e9  \u00ab\u00a0au gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent et \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, l\u2019automaticit\u00e9 de ce type de mesure en cas de pic de  pollutions  \u00bb . En vain. \u00ab \u00a0Nous allons  revenir  \u00e0 la charge aupr\u00e8s du gouvernement et de la pr\u00e9fecture pour  obtenir  des mesures plus efficaces dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de polluants qui passent par les restrictions de circulation \u00a0\u00bb, promet Christophe Najdovski. Faute de  pouvoir   agir  directement sur ce levier ni sur celui de la gratuit\u00e9 des transports collectifs (responsabilit\u00e9 de la r\u00e9gion), la ville proposera la gratuit\u00e9 de V\u00e9lib\u2019 et de la premi\u00e8re heure d\u2019Autolib\u2019 \u00e0  partir  de mercredi. \u00a0 Olivier Blond d\u00e9nonce, lui, une situation  \u00ab\u00a0kafka\u00efenne\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0 Pourquoi doit-on encore  attendre  trois jours pour prendre des mesures alors que Airparif a pr\u00e9venu d\u00e8s dimanche qu\u2019il y aurait un pic de pollution \u00e0 l\u2019ozone\u00a0?  s\u2019interroge le pr\u00e9sident de Respire.  Combien de morts faudra-t-il encore pour que les pouvoirs publics anticipent et adoptent une  politique  de pr\u00e9vention pour  prot\u00e9ger  les populations les plus sensibles\u00a0?\u00a0\u00bb",
    "title": "Canicule et pollution \u00e0 l\u2019ozone, le mauvais cocktail pour les Parisiens",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "St\u00e9phane Mandard",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/pollution/article/2017/06/20/canicule-et-pollution-a-l-ozone-le-mauvais-cocktail-des-parisiens_5148192_1652666.html?xtor=RSS-3208",
    "description": "L\u2019Ile-de-France est touch\u00e9e par un \u00e9pisode de pollution \u00e0 l\u2019ozone exacerb\u00e9 par le fort ensoleillement. Ce polluant serait responsable de 500 morts par an.",
    "theme": "pollution"
}