{
    "description": "La FDSEA et les JA r\u00e9clament dans un communiqu\u00e9 commun \u00ab\u00a0la revalorisation imm\u00e9diate du prix pay\u00e9 aux producteurs\u00a0\u00bb.",
    "title": "M\u00e9contents du prix, des producteurs laitiers se mobilisent dans l\u2019Ouest",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "economie",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie/article/2017/06/13/mecontents-du-prix-des-producteurs-laitiers-se-mobilisent-dans-l-ouest_5143770_3234.html?xtor=RSS-3208",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Des actions de protestation \u00e9taient men\u00e9es, mardi 13\u00a0juin, dans la r\u00e9gion ouest, du Finist\u00e8re \u00e0 la banlieue de  Rennes , par les producteurs laitiers qui bloquaient plusieurs coop\u00e9ratives pour  r\u00e9clamer  une revalorisation du prix du lait. A l\u2019appel de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des producteurs de lait (FNPL), premier syndicat du secteur, des dizaines d\u2019agriculteurs bloquaient avec cinq\u00a0tracteurs la laiterie Even \u00e0 Ploudaniel (Finist\u00e8re).  \u00ab\u00a0Nous allons  bloquer  la laiterie tant que nous ne sommes pas re\u00e7us par les administrateurs de la laiterie\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 Typhaine Riou, du syndicat Jeunes agriculteurs (JA).  \u00ab\u00a0Le prix du beurre a doubl\u00e9 mais il n\u2019y a pas d\u2019impact sur nous. Nous souhaitons une meilleure r\u00e9partition de la valeur ajout\u00e9e\u00a0\u00bb , a ajout\u00e9 l\u2019agricultrice. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                En Normandie, l\u2019amertume des paysans\n     \n Revalorisation du prix du lait A Cesson-S\u00e9vign\u00e9, pr\u00e8s de Rennes, devant le site Agrial, 25\u00a0producteurs de lait \u00e9taient sur place.  \u00ab\u00a0Nous demandons la revalorisation du prix du lait de 30-40\u00a0euros les 1\u00a0000 litres\u00a0\u00bb , alors que le lait est achet\u00e9 par les coop\u00e9ratives en moyenne 305\u00a0euros les 1\u00a0000\u00a0litres actuellement, a pr\u00e9cis\u00e9 Florian Salmon, pr\u00e9sident des JA d\u2019Ille-et-Vilaine. En pleine p\u00e9nurie de beurre,  \u00ab\u00a0on ne nous incite pas \u00e0  produire  plus. Par le prix, les gens ne sont pas incit\u00e9s \u00e0 produire\u00a0\u00bb , a-t-il regrett\u00e9.  \u00ab\u00a0Nos coop\u00e9ratives se doivent de  montrer  l\u2019exemple. Et la loi Sapin 2 n\u2019est pas appliqu\u00e9e, il doit y  avoir  une transparence sur les marges des diff\u00e9rents acteurs\u00a0\u00bb , a-t-il encore soulign\u00e9. Dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor, une dizaine d\u2019agriculteurs bloquaient la coop\u00e9rative La\u00efta, \u00e0 Yffiniac.  \u00ab\u00a0Nous filtrons les entr\u00e9es et les sorties, mais la consigne est donn\u00e9e de ne pas  perturber  la collecte de lait\u00a0\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 Philippe Cherdel, de la FNSEA 22. Une centaine de producteurs laitiers des C\u00f4tes-d\u2019Armor avaient d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 une action la semaine derni\u00e8re en bloquant pendant plus de quarante-huit heures l\u2019usine Sodiaal de Guinguamp. La FDSEA et les JA r\u00e9clament dans un communiqu\u00e9 commun  \u00ab\u00a0la revalorisation imm\u00e9diate du prix pay\u00e9 aux producteurs\u00a0\u00bb . L\u2019application de la loi Sapin 2 doit  \u00ab\u00a0permettre la transparence autour des n\u00e9gociations commerciales\u00a0\u00bb , expliquent-ils, en ajoutant que  \u00ab\u00a0les \u00e9leveurs sont \u00e0 bout\u00a0\u00bb ."
}