{
    "title": "Les enfants de D\u00e9mos en concert \u00e0 la Philharmonie",
    "body": "Jour d\u2019utopie. Il y a tout un petit  monde  \u00e0 la Philharmonie. Habitants de banlieue, de  Paris , chefs d\u2019orchestre, solistes, apprentis fl\u00fbtistes, violonistes, travailleurs sociaux, \u00e9lus des  villes , \u00e9lus des champs, parents heureux, enfants comptant sur le bout des doigts\u00a0: un, deux, trois, quatre. Cela fait quatre mois que Gabin a d\u00e9marr\u00e9 la clarinette au sein de l\u2019orchestre des Yvelines (Est Ensemble-Grand Paris).  \u00ab\u00a0Tu as commenc\u00e9 en f\u00e9vrier, et tu joues d\u00e9j\u00e0 dans un orchestre symphonique\u00a0?\u00a0\u00bb , lui demande l\u2019animateur de la soir\u00e9e, samedi 24\u00a0juin.  \u00ab\u00a0Ben oui\u00a0\u00bb ,   r\u00e9pond le gamin sur sc\u00e8ne, au c\u00f4t\u00e9 de son directeur d\u2019\u00e9cole. Gabin est l\u2019un des 105 musiciens de l\u2019orchestre D\u00e9mos des Yvelines. La Cit\u00e9 de la musique a lanc\u00e9 D\u00e9mos en 2010, en s\u2019inspirant de deux pays pr\u00e9curseurs, le  Venezuela  et la Colombie D\u00e9mos, c\u2019est le \u00ab\u00a0dispositif d\u2019\u00e9ducation musicale et orchestrale \u00e0 vocation sociale\u00a0\u00bb qui permet \u00e0 des enfants \u00e2g\u00e9s de 8\u00a0\u00e0\u00a012\u00a0ans de  d\u00e9couvrir  un orchestre symphonique gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9dagogie renouvel\u00e9e, associant l\u2019expression corporelle et l\u2019apprentissage collectif. Les enfants re\u00e7oivent \u2013 gratuitement \u2013 un instrument et s\u2019engagent pour trois ans, \u00e0 raison de deux  ateliers  par semaine.  \u00ab\u00a0Ils interpr\u00e8tent des \u0153uvres qui ont \u00e9t\u00e9 arrang\u00e9es\u00a0pour  \u00eatre  accessibles \u00e0 leur niveau. Ensuite, on fait  valider  l\u2019arrangement par des musiciens professionnels. Ils v\u00e9rifient si on est toujours dans l\u2019esprit de l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb , explique le chef Jo\u00ebl Soichez, qui dirige l\u2019orchestre D\u00e9mos d\u2019Est Ensemble en Seine- Saint-Denis  (Pantin, Bagnolet, Noisy-le-Sec, etc.). La Cit\u00e9 de la musique a lanc\u00e9 D\u00e9mos en\u00a02010, en s\u2019inspirant de deux pays pr\u00e9curseurs, le Venezuela et la  Colombie , qui souhaitaient  sortir  les enfants de la rue. En  France , D\u00e9mos est le fruit d\u2019une  coop\u00e9ration  entre le milieu musical et le champ  social , sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9. Les \u00e9ducateurs ont un r\u00f4le essentiel \u00e0  jouer , lorsque, par exemple, un jeune est tent\u00e9 de  d\u00e9crocher . Certains ont m\u00eame d\u00e9marr\u00e9 l\u2019apprentissage d\u2019un instrument pour mieux  accompagner  les musiciens en herbe. \n        Lire la chronique :\n        \u00a0\n     \n          \u00ab\u00a0D\u00e9mos, la plus belle action de d\u00e9mocratisation culturelle depuis des lustres\u00a0\u00bb\n           \n Trente formations en France Le dispositif compte aujourd\u2019hui trente orchestres r\u00e9partis sur le territoire. Une douzaine d\u2019entre eux se sont produits \u00e0 la Philharmonie, du 23\u00a0juin au 25\u00a0juin. Le\u00a0\u00ab\u00a0 Week-end  orchestres D\u00e9mos\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9 avec la soir\u00e9e d\u2019ouverture de la saison de la \u00adColombie en France, en pr\u00e9sence d\u2019Emmanuel Macron. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a hiss\u00e9 l\u2019\u00e9ducation et la  culture  au rang de ses chantiers prioritaires, sera-t-il sensible aux appels du\u00a0directeur de la Philharmonie et initiateur de D\u00e9mos, Laurent Bayle\u00a0?  \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus qu\u2019il faut  \u00e9tendre  le dispositif aux 1\u00a0500 quartiers r\u00e9pertori\u00e9s sur le territoire. Cela signifie qu\u2019il nous faut  atteindre  les 250\u00a0orchestres. Sachant qu\u2019un orchestre D\u00e9mos co\u00fbte 260\u00a0000\u00a0euros par an\u00a0\u00bb , explique Laurent Bayle. Gilles Delebarre, directeur adjoint du d\u00e9partement \u00e9ducation de la Philharmonie\u00a0: \u00ab\u00a0Pendant les six premi\u00e8res semaines, les enfants font de la musique avec leur corps\u00a0\u00bb Pour l\u2019instant, le financement est assur\u00e9 par trois acteurs \u2013 un tiers par l\u2019Etat, un tiers par les collectivit\u00e9s locales et le dernier tiers par le m\u00e9c\u00e9nat (la Fondation Daniel &\u00a0Nina Carasso, la Fondation  SNCF , etc.). Ce n\u2019est pas si cher pour une commune, t\u00e9moigne l\u2019adjoint \u00e0 la culture de Plaisir (Yvelines), Philippe Cordat.  \u00ab\u00a0Chaque orchestre rassemble sept communes, donc les frais sont dilu\u00e9s. Sans  compter  le soutien de la Caisse d\u2019allocations familiales. A Plaisir, 32\u00a0000\u00a0habitants, l\u2019enveloppe se limite \u00e0 7\u00a0000\u00a0euros pour quinze enfants inscrits.\u00a0\u00bb Le milieu musical serait m\u00fbr.  \u00ab\u00a0D\u00e9mos est arriv\u00e9 au moment o\u00f9 la pens\u00e9e de l\u2019enseignement musical penchait vers la pratique collective. Sinon, on aurait \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s\u00a0\u00bb,  explique Gilles Delebarre, le directeur adjoint du d\u00e9partement \u00e9ducation de la Philharmonie. Sur le plan de la p\u00e9dagogie, une nouvelle fronti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 franchie, ajoute ce sp\u00e9cialiste du gamelan javanais \u2013 ensemble d\u2019instruments \u00e0 percussion formant un orchestre.  \u00ab\u00a0A D\u00e9mos, pendant les six premi\u00e8res semaines, les enfants font de la musique avec leur corps. Comme \u00e0\u00a0Bali, la transmission par l\u2019oralit\u00e9 est fondamentale.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Une  plan\u00e8te  de joie \u00bb On passe en coulisses, justement, avec l\u2019ethnomusicologue Estelle Amy de la Bret\u00e8que, qui nous parle du tari saman, une pratique dans\u00e9e et chant\u00e9e de Sumatra.  \u00ab\u00a0Cet art pr\u00e9sente une parent\u00e9 avec l\u2019orchestre, dans la mesure o\u00f9 chacun a sa place. C\u2019est aussi l\u2019id\u00e9e que la musique classique est une musique du monde\u00a0\u00bb , dit-elle. D\u00e9monstration sur sc\u00e8ne, un peu plus tard, avec un groupe d\u2019enfants et d\u2019adultes qui font des \u00adpercussions avec leurs corps, et les chor\u00e9graphient. Au premier balcon, Christiane Taubira, l\u2019ancienne ministre de la  justice , n\u2019en perd pas une miette.  \u00ab\u00a0D\u00e9mos, c\u2019est la preuve que l\u2019on peut tout  apprendre  aux enfants\u00a0! On va  d\u00e9velopper  un orchestre en  Guyane  et on cherche des m\u00e9c\u00e8nes\u00a0\u00bb , pr\u00e9cise l\u2019ancienne garde des sceaux. Vers 23\u00a0heures arrivent une m\u00e8re et sa fille, Ma\u00efssa et Imen. Le violoncelle dans son dos, la petite semble fatigu\u00e9e apr\u00e8s un concert et la performance du tari saman. Sa m\u00e8re, la trentaine, maquilleuse pour enfants lors de go\u00fbters d\u2019anniversaire, raconte l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019instrument dans la maison, \u00e0 l\u2019automne 2016.  \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 Imen, on a appris \u00e0  prendre  soin du violoncelle. Et comme il faut le  mettre  \u00e0 l\u2019abri des fr\u00e8res et s\u0153urs, il dort dans la chambre parentale.\u00a0\u00bb  Elle ajoute\u00a0:  \u00ab\u00a0Le tari saman demande beaucoup de concentration, et j\u2019ai vu les progr\u00e8s scolaires de ma fille. D\u00e9mos, c\u2019est une plan\u00e8te de joie.\u00a0\u00bb",
    "description": "Le directeur, Laurent Bayle, souhaite \u00e9tendre ce dispositif d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la musique classique.",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "culture",
    "url": "http://www.lemonde.fr/culture/article/2017/06/26/demos-l-orchestre-symphonique-a-la-portee-de-tous-les-enfants_5150972_3246.html",
    "author": "Clarisse Fabre",
    "date": "26/06/2017"
}