{
    "description": "D\u2019apr\u00e8s \u00ab\u00a0Le Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb, Karine Aouadj a \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e en partie par le Parlement europ\u00e9en mais n\u2019a \u00ab\u00a0jamais travaill\u00e9 pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb.",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/14/assistants-parlementaires-du-modem-la-secretaire-particuliere-de-m-bayrou-dans-le-viseur_5143958_823448.html",
    "date": "14/06/2017",
    "theme": "politique",
    "body": "\u00ab\u00a0S\u00fbr de l\u2019issue et des preuves qui seront immanquablement apport\u00e9es.\u00a0\u00bb  Le ministre de la  justice ,  Fran\u00e7ois Bayrou , s\u2019est montr\u00e9 confiant mardi 13\u00a0juin  sur les suites de l\u2019enqu\u00eate relative aux assistants parlementaires europ\u00e9ens de son parti, le MoDem . Dans son \u00e9dition du mercredi 14\u00a0juin,  Le Canard encha\u00een\u00e9  \u00e9voque le cas de sa secr\u00e9taire particuli\u00e8re, Karine Aouadj, qui, en\u00a02010, aurait sign\u00e9 un avenant \u00e0 son contrat faisant d\u2019elle l\u2019assistante parlementaire locale de la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Marielle de Sarnez. La moiti\u00e9, puis les deux-tiers de sa r\u00e9mun\u00e9ration, ont d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par le Parlement europ\u00e9en, le reste par le  MoDem , souligne l\u2019hebdomadaire satirique. Or selon des sources de l\u2019entourage de M. Bayrou cit\u00e9es par le journal, M me  Aouadj \u00e9tait la  \u00ab\u00a0collaboratrice personnelle\u00a0\u00bb  de ce dernier jusqu\u2019en\u00a02014 et  \u00ab\u00a0n\u2019a jamais travaill\u00e9 pour l\u2019 Europe \u00a0\u00bb . Sollicit\u00e9 par la presse sur ces r\u00e9v\u00e9lations lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Pas-de- Calais , le patron du MoDem et garde des sceaux a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une enqu\u00eate et l\u2019 enqu\u00eate  \u00e9tablira les faits. Et je sais, moi, pour  avoir  confiance dans les magistrats et pour  savoir  la r\u00e9alit\u00e9 de ces choses, qu\u2019il n\u2019y aura aucun probl\u00e8me pour que les magistrats disent ce qu\u2019il en est. Moi, je prot\u00e8ge l\u2019ind\u00e9pendance de la justice et j\u2019ai confiance en elle.\u00a0\u00bb Enqu\u00eate pr\u00e9liminaire Le parquet de  Paris   a ouvert vendredi une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire  pour  \u00ab\u00a0abus de confiance et recel\u00a0\u00bb  pour  d\u00e9terminer  si le MoDem a salari\u00e9 des employ\u00e9s en les faisant  passer  pour des assistants parlementaires europ\u00e9ens. Elle fait suite au signalement re\u00e7u par la justice,  d\u2019un ex-collaborateur du parti, sur la r\u00e9alit\u00e9 de son emploi comme assistant parlementaire aupr\u00e8s de l\u2019ancien eurod\u00e9put\u00e9 centriste Jean-Luc Bennahmias . L\u2019enqu\u00eate doit s\u2019attacher \u00e0  examiner  d\u2019autres cas, Radio  France  notamment ayant affirm\u00e9 que  \u00ab\u00a0sur la p\u00e9riode 2009-2014, une dizaine de salari\u00e9s du si\u00e8ge du parti \u00e9taient parall\u00e8lement collaborateurs des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens du MoDem\u00a0\u00bb , notamment au profit de M me  de Sarnez, ministre des affaires europ\u00e9ennes, et Sylvie Goulard, ministre des  arm \u00e9es. Alli\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron depuis f\u00e9vrier, la  formation  conteste et assure avoir respect\u00e9  \u00ab\u00a0toutes les r\u00e8gles\u00a0\u00bb .",
    "title": "Assistants parlementaires du MoDem\u00a0: la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de M.\u00a0Bayrou dans le viseur",
    "newspaper": "Le Monde"
}