{
    "title": "S\u00e3o Paulo, la cosmopolite",
    "body": "E n parcourant les m\u00e9andres de la plus grande ville du pays, il est possible de  d\u00e9couvrir  des sp\u00e9cialit\u00e9s locales certes, mais aussi venues d\u2019 Italie  ou du  Japon . Parfums d\u2019exil D\u00e9lices nippons au Kintaro.  On l\u2019appelle le \u00ab\u00a0bar des sumos\u00a0\u00bb, car le p\u00e8re, d\u2019origine japonaise, a pratiqu\u00e9 ce  sport . Mais c\u2019est la m\u00e8re, Dona Liria, qui est en cuisine. Derri\u00e8re un comptoir minuscule, elle et ses fils servent des moules en sauce, des aubergines miso (incroyables) ou des c\u00f4telettes grill\u00e9es avec un whisky ou une bi\u00e8re japonaise. Rua Thomaz Gonzaga, 57. 3,50\u00a0\u20ac la tapa. Joyaux du  design  aux puces de Bixiga.  Rendez- vous  des promeneurs dominicaux, le petit march\u00e9 aux puces de l\u2019ancien quartier italien \u2013 l\u2019un des plus vieux et des plus color\u00e9s de la ville \u2013 regorge de perles du design br\u00e9silien (enfilades fifties en bois exotique, services en argent coloniaux\u2026). Une brocante \u00e9clectique, baroque et chaotique. Tous les dimanches, \u00e0 Pra\u00e7a Dom Orione.  www.cidadedesaopaulo.com Nuits sans p\u00e9pins \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Unique.  L\u2019architecte brutaliste d\u2019origine japonaise Ruy Ohtake a dessin\u00e9 cet h\u00f4tel en forme d\u2019arc invers\u00e9 \u2013 une tranche de past\u00e8que, disent les Paulistes. Les chambres sont \u00e9clair\u00e9es par un hublot et agenc\u00e9es fa\u00e7on loft. Un clair-obscur offert \u00e0 S\u00e3o Paulo par de riches entrepreneurs d\u00e9barqu\u00e9s de  Lituanie . Av. Brigadeiro Lu\u00eds Ant\u00f4nio, 4700. A  partir  de 330\u00a0\u20ac la nuit.  hotelunique.com Massage japonais chez Aigai.  Oasis dans le quartier chic d\u2019Alto de Pinheiros, ce spa propose des massages du  monde  entier\u00a0: indon\u00e9sien, balinais, ou le harmonia, typique du Nordeste. Mais c\u2019est le shiatsu japonais, pratiqu\u00e9 sur un tatami chauff\u00e9 et piment\u00e9 d\u2019aromath\u00e9rapie, qui garantit une d\u00e9compression maximale. Rua dos Macunis, 397. 125\u00a0\u20ac le massage de 50 minutes.  www.aigaispa.com.br Sensations locales De l\u2019art et du  sport  au Sesc Pompeia.  Inaugur\u00e9 en\u00a01982, ce  centre  culturel et sportif a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par Lina Bo Bardi. Compos\u00e9 de blocs de b\u00e9ton trou\u00e9s de r\u00e9servoirs d\u2019eau de pluie, le complexe a des airs de parc familial. En ce moment, le SESC accueille une exposition sur l\u2019architecte, des spectacles pour enfants et des matchs de foot. Une le\u00e7on de d\u00e9mocratie culturelle. Rua Cl\u00e9lia, 93.  www.sescsp.org.br Caf\u00e9 de folie au Floresta.  Cela fait pr\u00e8s de cinquante ans qu\u2019au pied du Copan, immeuble mythique con\u00e7u par Oscar Niemeyer dans le quartier du Centro, Adelino Pereira Dos Santos sert un \u00ab\u00a0expresso do Brasil\u00a0\u00bb amer, accompagn\u00e9 d\u2019un moelleux p\u00e3o de queijo, inimitable goug\u00e8re br\u00e9silienne. Cafe Floresta, Avenida Ipiranga, 200.  www.facebook.com/pages/Cafe-Floresta/373926949355993 Chaleur humaine au \u00d3 do borogod\u00f3.  A la fois authentique et branch\u00e9, ce bar minuscule de l\u2019ancien quartier colonial de Pinheiros a su  conserver  son \u00e2me gr\u00e2ce \u00e0 une  programmation  pointue de samba. Un repaire d\u2019habitu\u00e9s o\u00f9 la temp\u00e9rature monte tr\u00e8s vite, tr\u00e8s haut. Mauvais danseurs, restez au bar devant une ca\u00efpirinha. Rua Hor\u00e1cio Lane, 21.  www.facebook.com/odoborogodobar Fines bouches au Tordesilhas.  Un service \u00e9l\u00e9gant, un d\u00e9cor lumineux, et une  gastronomie  qui revisite avec la finesse pauliste les mets traditionnels du  Br\u00e9sil \u00a0: le barreado, plat de viande de l\u2019\u00c9tat du Paran\u00e1, la moqueca, soupe parfum\u00e9e de coco compos\u00e9e de crevettes et de poissons de Bahia, ou le pirarucu, poisson g\u00e9ant d\u2019Amazonie. Alamedia Tiet\u00ea, 489.  www.tordesilhas.com Y aller Air  France  propose deux vols directs par jour \u00e0 partir de 780\u00a0\u20ac l\u2019aller-retour.   www.airfrance.fr",
    "date": "26/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-voyage/article/2017/06/26/sao-paulo-la-cosmopolite_5151238_4497613.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "author": "Claire Gatinois",
    "theme": "m voyage"
}