{
    "description": "La responsabilit\u00e9 d\u2019un vaccin dans le d\u00e9veloppement d\u2019une maladie pourra \u00eatre reconnue m\u00eame en l\u2019absence de certitude scientifique.",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "Emeline Cazi",
    "theme": "sante",
    "title": "Vaccins : la justice europ\u00e9enne facilite l\u2019indemnisation des accidents",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/sante/article/2017/06/22/vaccins-la-justice-europeenne-facilite-l-indemnisation-des-accidents_5149182_1651302.html",
    "body": "La Cour de  justice  de l\u2019 Union europ\u00e9enne  a rendu, mercredi 21\u00a0juin, une d\u00e9cision majeure pour les personnes qui se disent victimes d\u2019un accident vaccinal et qui cherchent \u00e0  obtenir  une indemnisation de la part des fabricants du produit, les laboratoires pharmaceutiques. Cet arr\u00eat devrait  accro\u00eetre  les chances de  voir  ces proc\u00e9dures d\u2019indemnisation  aboutir . Les magistrats de  Luxembourg , qui veillent \u00e0 la bonne application de la l\u00e9gislation de l\u2019UE, estiment que m\u00eame en l\u2019absence de consensus scientifique, les juges nationaux peuvent s\u2019appuyer sur  \u00ab\u00a0certains \u00e9l\u00e9ments de fait invoqu\u00e9s par le demandeur\u00a0\u00bb  et que ces \u00e9l\u00e9ments, s\u2019ils constituent des  \u00ab\u00a0indices graves, pr\u00e9cis et concordants\u00a0\u00bb  peuvent permettre  \u00ab\u00a0de  conclure  \u00e0 l\u2019existence d\u2019un d\u00e9faut du vaccin et \u00e0 celle d\u2019un lien de causalit\u00e9 entre ce d\u00e9faut et ladite maladie\u00a0\u00bb. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Abandon du tiers payant et obligation vaccinale, deux dossiers prioritaires sur le bureau d\u2019Agn\u00e8s Buzyn\n     \n Dans un communiqu\u00e9, la Cour pr\u00e9cise que  \u00ab\u00a0la proximit\u00e9 temporelle entre l\u2019administration d\u2019un vaccin et la survenance d\u2019une maladie, l\u2019absence d\u2019ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux personnels et familiaux de la personne vaccin\u00e9e ainsi que l\u2019existence d\u2019un nombre significatif de cas r\u00e9pertori\u00e9s de survenance de cette maladie \u00e0 la suite de telles administrations peuvent  constituer  des indices suffisants pour  \u00e9tablir  une telle preuve\u00a0\u00bb,  et ce m\u00eame en l\u2019absence de certitude scientifique. D\u00e9cennie de proc\u00e9dures Cette d\u00e9cision intervient dans un  contexte  de forte d\u00e9fiance envers les vaccins en  France  et de recul de la couverture vaccinale, alors m\u00eame que la ministre de la sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0  rendre  obligatoires onze vaccins, contre trois aujourd\u2019hui. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                La ministre de la sant\u00e9 envisage de rendre onze vaccins obligatoires\n     \n Elle est surtout rendue au terme d\u2019une d\u00e9cennie de proc\u00e9dures qui opposent des malades atteints de scl\u00e9rose en plaques et les fabricants des vaccins contre l\u2019h\u00e9patite B, les laboratoires Sanofi Pasteur et GlaxoSmithKline. Au milieu des ann\u00e9es 1990, le ministre de la sant\u00e9, Philippe Douste-Blazy, lance une vaste campagne de vaccination contre cette maladie qui se transmet par le sang et les relations sexuelles et peut  \u00e9voluer  vers une cirrhose ou un  cancer  du foie. Une g\u00e9n\u00e9ration enti\u00e8re de coll\u00e9giens re\u00e7oit trois injections du vaccin \u00e0 quelques mois d\u2019intervalle. Quand les premiers cas suspects de scl\u00e9rose en plaques apparaissent, la campagne dans les \u00e9coles est suspendue. Les premiers recours en justice suivent de peu. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Les vaccins sont-ils vraiment dangereux pour la sant\u00e9\u00a0?\n     \n Le parcours de J.\u00a0W., qui a conduit \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, illustre le contentieux dans lequel sont enlis\u00e9es des dizaines, peut-\u00eatre des centaines d\u2019autres familles depuis plusieurs ann\u00e9es. J.\u00a0W.\u00a0s\u2019est fait  vacciner  fin 1998 et d\u00e9but 1999 contre l\u2019h\u00e9patite B. Les premiers troubles sont apparus \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 1999. La scl\u00e9rose en plaques est diagnostiqu\u00e9e l\u2019ann\u00e9e suivante. J. W.\u00a0est mort depuis, mais pour lui et ses proches, la responsabilit\u00e9 du vaccin de Sanofi n\u2019a jamais fait de doute\u00a0: il \u00e9tait en excellente sant\u00e9 avant la vaccination, les premiers sympt\u00f4mes sont apparus peu de temps apr\u00e8s, il n\u2019y avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent familial. Dans un communiqu\u00e9, Sanofi Pasteur a r\u00e9affirm\u00e9, mercredi 21\u00a0juin, que ses  \u00ab\u00a0vaccins h\u00e9patite B sont efficaces et bien tol\u00e9r\u00e9s. Ils ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par les autorit\u00e9s de sant\u00e9.\u00a0\u00bb Absence de preuve scientifique Les juges qui ont eu \u00e0 se  prononcer  sur le dossier de J. W.\u00a0ont eu deux lectures diff\u00e9rentes du droit. Dans ces affaires, comme il s\u2019agit d\u2019une vaccination recommand\u00e9e et non obligatoire, c\u2019est la directive europ\u00e9enne de 1985 sur les produits d\u00e9fectueux qui s\u2019applique. Le texte liste des conditions pour obtenir r\u00e9paration\u00a0:  \u00ab\u00a0la victime est oblig\u00e9e de  prouver  le dommage, le d\u00e9faut et le lien de causalit\u00e9 entre le d\u00e9faut et le dommage\u00a0\u00bb . Or, la cour d\u2019appel de  Paris  estime qu\u2019en l\u2019absence de preuve scientifique, le lien de causalit\u00e9 ne peut  \u00eatre  \u00e9tabli. La cour d\u2019appel de Versailles a, elle, une lecture moins stricte et consid\u00e8re que le juge peut s\u2019appuyer sur un faisceau d\u2019indices pour \u00e9tablir ce lien. En\u00a02012, la Cour de cassation a plut\u00f4t donn\u00e9 raison \u00e0 cette derni\u00e8re lecture mais comme d\u2019autres juges continuaient de  rejeter  des recours faute de preuve scientifique, elle a saisi la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne pour  savoir  comment  appliquer  la directive. Aujourd\u2019hui, la Cour de justice de l\u2019UE vient  redire  que le juge du fond peut se prononcer sur un faisceau d\u2019indices pour \u00e9tablir le lien de causalit\u00e9. Pour Philippe Brun, juriste, qui a eu \u00e0  analyser  ces questions en tant que professeur de droit, aujourd\u2019hui avocat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Cour de cassation, le raisonnement des magistrats vaut aussi pour la d\u00e9fectuosit\u00e9 du produit.  \u00ab\u00a0Il y a un lien irr\u00e9ductible entre le d\u00e9faut du produit et le lien de causalit\u00e9. On va  d\u00e9duire  le d\u00e9faut du vaccin \u00e0  partir  du constat, ou le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 partir de pr\u00e9somptions, que c\u2019est le vaccin qui a occasionn\u00e9 la maladie.\u00a0\u00bb  Pour Jean-S\u00e9bastien Borghetti, professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Panth\u00e9on-Assas, la Cour  \u00ab\u00a0ne semble pas s\u2019opposer \u00e0 ce qu\u2019on d\u00e9duise la d\u00e9fectuosit\u00e9 du produit du seul fait que le vaccin a caus\u00e9 la maladie\u00a0\u00bb.  Avec cet arr\u00eat, la Cour de Luxembourg ouvre donc plus largement la porte vers l\u2019indemnisation aux personnes qui se disent victimes de la vaccination. En revanche, elle refuse que soit pr\u00e9list\u00e9s les crit\u00e8res qui conclueraient au lien de causalit\u00e9. C\u2019est donc aux victimes d\u2019apporter des \u00e9l\u00e9ments suffisamment probants pour que le juge estime qu\u2019ils ont force de preuves. L\u2019arr\u00eat de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne a beau \u00eatre clair, l\u2019appr\u00e9ciation des dossiers se fera toujours au cas par cas."
}