{
    "title": "Raffarin et Debr\u00e9, du rififi en Chiraquie",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "m moyen format",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-moyen-format/article/2017/06/10/raffarin-et-debre-du-rififi-en-chiraquie_5141904_4497271.html",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "L es deux t\u00e9nors de la droite s\u2019affrontent par candidats interpos\u00e9s lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les 11 et 18\u00a0juin. Jean-Pierre Raffarin Les R\u00e9publicains.  Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre de  Jacques Chirac , s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 dans le quinzi\u00e8me arrondissement de  Paris  pour  soutenir son ancien ministre, Jean-Fran\u00e7ois Lamour, qui concourt sous les couleurs de LR . Un geste d\u2019amiti\u00e9, de fid\u00e9lit\u00e9 et de coh\u00e9rence  politique , a-t-il expliqu\u00e9. Jupp\u00e9iste et anti-sarkozyste.  Depuis 2014, Jean-Pierre Raffarin d\u00e9clare  partager  la ligne  politique  d\u2019Alain Jupp\u00e9, aupr\u00e8s duquel il s\u2019est engag\u00e9 durant la primaire de la droite. S\u2019il a vot\u00e9 Sarkozy en\u00a02012, il ne s\u2019est pas priv\u00e9, un an plus tard, d\u2019 \u00e9triller la campagne et le programme d\u00e9fendu par l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique . Flegmatique.  L\u2019acad\u00e9micien Jean-Marie Rouart s\u2019est amus\u00e9 un jour \u00e0  agiter  le chiffon rouge en citant le nom de Debr\u00e9 pour  tenter  de  faire   sortir  Raffarin de ses gonds. En vain.  \u00ab\u00a0Un  sourire  malicieux se peint sur son visage. Je sens que la vacherie h\u00e9site sur le bord de ses l\u00e8vres,  raconte l\u2019\u00e9crivain.  Mais il se ravise.\u00a0\u00bb Dans la ligne.  Apr\u00e8s ses d\u00e9buts chez les jeunes giscardiens, Jean-Pierre Raffarin, qui commen\u00e7a sa carri\u00e8re comme directeur marketing des caf\u00e9s Jacques Vabre, a encha\u00een\u00e9  les mandats sous les banni\u00e8res de l\u2019UDF puis de l\u2019 UMP  et de LR.  Consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e9r\u00e9, il a toujours \u0153uvr\u00e9 pour le rassemblement de la droite et du centre . Jean-Louis Debr\u00e9 En Marche\u00a0!  Pilier historique de la Chiraquie, l\u2019ex-ministre de l\u2019int\u00e9rieur Jean-Louis Debr\u00e9, qui a soutenu Emmanuel Macron, fait campagne dans le quinzi\u00e8me arrondissement de Paris pour Hugues Renson, ancien collaborateur de Jacques Chirac d\u00e9sormais estampill\u00e9 La R\u00e9publique en marche.  \u00ab\u00a0Nos institutions ne sont pas faites pour la cohabitation. Ceux qui expliquent le contraire n\u2019ont rien compris\u00a0\u00bb,  a-t-il expliqu\u00e9 dans  Le Figaro. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Renson, chiraquien d\u2019En marche !, face \u00e0 Lamour, chiraquien de LR\n     \n Anti-sarkozyste et jupp\u00e9iste.  Anti-sarkozyste de longue date \u2013 il avait qualifi\u00e9 l\u2019ex-pr\u00e9sident de  \u00ab\u00a0chef de clan sans aucun sens de l\u2019Etat\u00a0\u00bb  \u2013, Jean-Louis Debr\u00e9 s\u2019est naturellement engag\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Alain Jupp\u00e9 \u00e0 l\u2019automne 2016. Il a confi\u00e9 a posteriori  avoir  vot\u00e9 pour  Fran\u00e7ois Hollande  en\u00a02012. Virulent.  Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale quand Jean-Pierre Raffarin \u00e9tait premier ministre, Jean-Louis Debr\u00e9, en\u00a02004, n\u2019h\u00e9sitait pas \u00e0  d\u00e9noncer  son action\u00a0:  \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on g\u00e8re la  France  comme un boutiquier g\u00e8re sa boutique.\u00a0\u00bb \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                D\u00e9capit\u00e9e et divis\u00e9e, la droite traverse une crise profonde\n     \n Hors cadre.   C\u2019est au \u00ab\u00a0perchoir\u00a0\u00bb de l\u2019Assembl\u00e9e nationale qu\u2019il dit avoir \u00e9t\u00e9 le plus heureux \u00a0:  \u00ab\u00a0Pendant ces cinq ans, je ne me consid\u00e9rais pas comme appartenant \u00e0 un camp, et je m\u2019honore de n\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 aucun vote m\u00eame quand mes amis \u00e9taient en difficult\u00e9 avec un texte de loi\u00a0\u00bb , a-t-il confi\u00e9 \u00e0  La Croix."
}