{
    "description": "Une vingtaine de r\u00e9dactions, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, consid\u00e8rent que le gouvernement continue d\u2019envoyer \u00ab\u00a0des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants\u00a0\u00bb au regard de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et de la protection des sources.",
    "title": "\u00ab\u00a0Le nouvel ex\u00e9cutif a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse\u00a0?\u00a0\u00bb, interrogent 23 soci\u00e9t\u00e9s de journalistes",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lemonde.fr/politique/article/2017/06/13/le-nouvel-executif-a-t-il-un-probleme-avec-la-liberte-de-la-presse-interrogent-23-societes-de-journalistes_5143787_823448.html",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Les  soci\u00e9t\u00e9 s de journalistes de vingt-trois  m\u00e9dias , dont  Le Monde , consid\u00e8rent, dans un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 mardi\u00a013\u00a0juin, que le gouvernement continue d\u2019envoyer  \u00ab\u00a0des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants\u00a0\u00bb  au regard de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et de la protection des sources. Le nouvel ex\u00e9cutif a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse\u00a0?  Le 18\u00a0mai, nous nous \u00e9tions inqui\u00e9t\u00e9s de la fa\u00e7on dont l\u2019Elys\u00e9e organisait le voyage au Mali du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , en s\u00e9lectionnant les journalistes charg\u00e9s de  couvrir  ce d\u00e9placement. Pas question d\u2019\u00ab\u00a0imposer\u00a0\u00bb des choix aux r\u00e9dactions, fut-il alors r\u00e9pondu. Or la semaine derni\u00e8re, ce sont cette fois deux ministres qui ont envoy\u00e9 des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants, quant \u00e0 la mani\u00e8re dont ils con\u00e7oivent l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et la protection des sources, ou plut\u00f4t leurs limites. Mercredi 7\u00a0juin, quelques heures avant la diffusion par  France  Inter de r\u00e9v\u00e9lations sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au  MoDem ,  Fran\u00e7ois Bayrou , pr\u00e9sident de ce parti et surtout garde des sceaux, a appel\u00e9 en personne le directeur de la cellule investigation de  Radio France  pour se  plaindre  de pr\u00e9tendues \u00ab\u00a0m\u00e9thodes inquisitrices\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il \u00e9tudiait, avec ses avocats, la possibilit\u00e9 d\u2019une qualification de \u00ab\u00a0harc\u00e8lement\u00a0\u00bb\u2026  Interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet par Mediapart, il a eu cette r\u00e9ponse qui laisse pantois\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas le ministre de la  justice  ni le pr\u00e9sident du MoDem qui a appel\u00e9, c\u2019est le citoyen\u00a0!\u00a0\u00bb Vendredi 9\u00a0juin, la ministre du  travail , Muriel P\u00e9nicaud, a annonc\u00e9 que son administration avait port\u00e9 plainte contre X pour \u00ab\u00a0vol, violation du secret professionnel et recel\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de la publication, deux jours auparavant dans  Lib\u00e9ration , de documents listant les pistes \u00e9tudi\u00e9es par son minist\u00e8re pour  pr\u00e9parer  la future r\u00e9forme du code du travail. Une proc\u00e9dure qui permet d\u2019attaquer aussi bien les sources de  Lib\u00e9ration  que le quotidien lui-m\u00eame. Ces deux \u00e9v\u00e9nements, particuli\u00e8rement inqui\u00e9tants, ne sont pas les seuls motifs de pr\u00e9occupation. Le\u00a011\u00a0mai, En marche !, le mouvement d\u2019Emmanuel Macron, a port\u00e9 plainte contre la lettre d\u2019information sp\u00e9cialis\u00e9e  La Lettre A  pour \u00ab\u00a0recel d\u2019atteinte \u00e0 un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un article s\u2019appuyant sur des \u00e9l\u00e9ments tir\u00e9s des \u00ab\u00a0MacronLeaks\u00a0\u00bb. Et dimanche 11\u00a0juin au soir, Richard Ferrand, ministre de la coh\u00e9sion des territoires et candidat d\u2019En marche ! aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Finist\u00e8re,  a rel\u00e9gu\u00e9 au rang d\u2019\u00ab\u00a0efforts m\u00e9ritoires\u00a0\u00bb des journalistes contre sa personne les investigations sur l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 de location \u00e0 sa compagne  par les Mutuelles de  Bretagne , lorsqu\u2019il \u00e9tait en \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral. Face \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer, le nouvel ex\u00e9cutif fait le choix de la tentative de pression, de la r\u00e9pression judiciaire et du  proc\u00e8s  d\u2019intention. \u00ab\u00a0Continuez \u00e0 nous  irriter , car elle est l\u00e0, la libert\u00e9\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait le m\u00eame Richard Ferrand le\u00a03\u00a0mai \u00e0 la Maison des journalistes, lors de la Journ\u00e9e mondiale de la libert\u00e9 de la presse. Nous continuerons, \u00e0 n\u2019en pas  douter . Parce qu\u2019informer le public est un  devoir  autant qu\u2019un droit, et parce qu\u2019une presse libre et ind\u00e9pendante est essentielle \u00e0 la d\u00e9mocratie. Les soci\u00e9t\u00e9s des journalistes de l\u2019AFP, Alternatives \u00e9conomiques, BFM-TV,  Les Echos ,  Europe  1,  L\u2019Express , France 2, R\u00e9daction nationale de France 3,  Lib\u00e9ration , les JT de M6, Mediapart,  Le Monde ,  L\u2019Obs ,  Le Point , Premi\u00e8res Lignes T\u00e9l\u00e9vision, Radio France, RFI, RMC, RTL,  T\u00e9l\u00e9rama ,  La Vie  et les r\u00e9dactions de Dream Way Production et LaTeleLibre."
}