{
    "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb, le ministre de l\u2019\u00e9conomie pr\u00e9vient qu\u2019il devra prendre des mesures \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb pour repasser sous la barre de 3\u00a0% de d\u00e9ficit public.",
    "body": "Coop\u00e9ration franco-allemande,  finances  publiques, r\u00f4le de l\u2019Etat dans l\u2019\u00e9conomie\u2026 Dans  un entretien au  Figaro , samedi 24\u00a0juin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie Bruno Le Maire dresse un \u00e9tat de  lieux  de ses priorit\u00e9s \u00e0 Bercy. Le premier ministre, Edouard Philippe, doit  prononcer  le 4\u00a0juillet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale un discours de  politique  g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 il d\u00e9taillera le programme sur lequel le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le 7\u00a0mai. L\u2019imp\u00f4t sur les  soci\u00e9t\u00e9 s \u00ab\u00a0Nous voulons  avancer  tr\u00e8s vite sur la convergence fiscale de l\u2019 Allemagne  et de la France , explique M. Le Maire.  Notre objectif est de  parvenir  \u00e0 une convergence rapide de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\u00a0\u00bb  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et la chanceli\u00e8re allemande, Angela Merkel, feront des propositions en ce sens lors du conseil des ministres franco-allemand du 13\u00a0juillet, pr\u00e9cise encore le ministre, qui voit dans le renforcement de la zone euro un moyen de  prot\u00e9ger   \u00ab\u00a0nos \u00e9conomies face \u00e0 la puissance de la  Chine  et des Etats-Unis\u00a0\u00bb . Le d\u00e9ficit public Evoquant le programme \u00e9conomique du pr\u00e9sident, M.\u00a0Le Maire pr\u00e9vient que des  \u00ab\u00a0d\u00e9cisions difficiles\u00a0\u00bb  seront prises pour  \u00ab\u00a0repasser sous la barre des 3\u00a0% de d\u00e9ficit public\u00a0\u00bb , conform\u00e9ment aux engagements pris par la  France  vis-\u00e0-vis de l\u2019 Union europ\u00e9enne  (UE).  \u00ab\u00a0Je ne fais pas des 3\u00a0% un totem, mais un symbole\u00a0: celui de la cr\u00e9dibilit\u00e9 retrouv\u00e9e aupr\u00e8s de nos partenaires\u00a0\u00bb , explique-t-il, sans  donner  plus de d\u00e9tails.  \u00ab\u00a0Le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement n\u2019a pas budg\u00e9t\u00e9 des d\u00e9penses quasi certaines, comme la recapitalisation d\u2019Areva, et il a laiss\u00e9  filer  la d\u00e9pense depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb , fait  valoir  le ministre. Cession de participations de l\u2019Etat M.\u00a0Le Maire annonce que l\u2019Etat envisage de  sortir  du capital d\u2019 entreprises  non strat\u00e9giques dans lesquelles il \u00e9tait actionnaire, en pr\u00e9servant les  \u00ab\u00a0activit\u00e9s dont d\u00e9pend notre souverainet\u00e9 nationale\u00a0\u00bb , comme l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le  nucl\u00e9aire , la  d\u00e9fense .  \u00ab\u00a0Nous engagerons un plan de cession de certaines participations de l\u2019Etat  (\u2026)  Cela immobilise inutilement de l\u2019argent public\u00a0\u00bb , argue-t-il. CSG et CICE En termes de fiscalit\u00e9, le ministre de l\u2019\u00e9conomie dit  assumer  la hausse pr\u00e9vue de 1,7 point de contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9e par l\u2019opposition. Il dit aussi  vouloir   \u00ab\u00a0ouvrir des  discussions  avec les entrepreneurs\u00a0\u00bb  avant de  transformer  le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019 emploi  (CICE) en baisse des cotisations pour les entreprises. Ce qui signifie, selon  Le Figaro , que cette mesure ne devrait pas  entrer  en vigueur, comme pr\u00e9vu, au d\u00e9but de 2018.  \u00ab\u00a0Cette transformation se fera , assure M.\u00a0Le maire.  Elle est indispensable pour  gagner  en simplicit\u00e9 pour les entreprises, en particulier les PME. Mais je veux d\u2019abord  ouvrir  des discussions avec les entrepreneurs pour  \u00e9tudier  les meilleurs moyens de la  r\u00e9aliser .\u00a0\u00bb",
    "title": "Bruno Le Maire d\u00e9voile ses priorit\u00e9s \u00e0 Bercy",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "economie",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/economie/article/2017/06/23/bruno-le-maire-devoile-ses-priorites-a-bercy_5150380_3234.html"
}