{
    "description": "Isra\u00ebl occupe depuis 1967 quelque 1\u00a0200\u00a0km2 du plateau du Golan, qu\u2019il a annex\u00e9s, une d\u00e9cision que n\u2019a jamais reconnue la communaut\u00e9 internationale. Environ 510\u00a0km2 restent sous contr\u00f4le syrien.",
    "body": "Un avion isra\u00e9lien a bombard\u00e9 plusieurs cibles dans la partie nord du plateau de Golan, samedi 24\u00a0juin, en r\u00e9ponse, selon l\u2019 arm\u00e9e , \u00e0 des tirs de projectiles re\u00e7us dans la partie sud de ce plateau occup\u00e9e par  Isra\u00ebl . Les Isra\u00e9liens affirment que leurs tirs, qui ont notamment vis\u00e9 des tanks de l\u2019 arm \u00e9e syrienne, n\u2019ont pas fait de victimes, ce que d\u00e9mentent l\u2019agence de presse officielle syrienne et l\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019Homme (OSDH). Selon eux, au moins deux soldats syriens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Les tirs de projectile r\u00e9sulteraient, selon Isra\u00ebl, de  \u00ab\u00a0combats internes en  Syrie \u00a0\u00bb , autrement dit ils n\u2019auraient pas vis\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le secteur du Golan contr\u00f4l\u00e9 par Isra\u00ebl.  \u00ab\u00a0En raison de la violation inacceptable de la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne, une protestation officielle a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 l\u2019UNDOF\u00a0\u00bb , la force de l\u2019ONU charg\u00e9e de  surveiller  la zone depuis 1974, a dit un porte-parole de l\u2019arm\u00e9e. Des tirs de roquettes ou de projectiles en provenance de Syrie ont r\u00e9guli\u00e8rement lieu dans cette r\u00e9gion \u00e0 la suite d\u2019affrontements entre les forces du r\u00e9gime de Bachar al-Assad et des groupes rebelles. Le r\u00e9gime d\u2019Assad pour responsable Le premier ministre isra\u00e9lien Benjamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 qu\u2019Isra\u00ebl ne tol\u00e9rerait  \u00ab\u00a0aucun tir\u00a0\u00bb  contre son territoire.  \u00ab\u00a0Nous r\u00e9pondrons avec force si nous sommes vis\u00e9s\u00a0\u00bb , a-t-il pr\u00e9venu, selon un tweet de son porte-parole Ofir Gendelman. De son c\u00f4t\u00e9, le ministre isra\u00e9lien de la  d\u00e9fense  Avigdor Lieberman a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que l\u2019Etat h\u00e9breu  \u00ab\u00a0consid\u00e8re que le r\u00e9gime d\u2019Assad est tenu pour responsable de ce qui se passe sur le terrain et continuera \u00e0  subir  les cons\u00e9quences d\u2019\u00e9v\u00e9nements tels que ceux qui se sont produits samedi\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Nous agissons durement, avec d\u00e9termination\u00a0\u00bb , a ajout\u00e9 le ministre. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Vers une escalade militaire entre Isra\u00ebl et la Syrie\u00a0?\n     \n Samedi, l\u2019OSDH a fait \u00e9tat de violents combats entre les forces gouvernementales et des combattants rebelles dans la province de Qouneitra, pr\u00e8s de la partie du Golan occup\u00e9e par Isra\u00ebl. Des tirs de roquettes ou de projectiles en provenance de Syrie ont r\u00e9guli\u00e8rement lieu dans cette r\u00e9gion \u00e0 la suite d\u2019affrontements entre les forces du r\u00e9gime et des groupes rebelles. Isra\u00ebl occupe depuis 1967 quelque 1\u00a0200\u00a0km 2  du plateau du Golan, qu\u2019il a annex\u00e9s, une d\u00e9cision que n\u2019a jamais reconnue la communaut\u00e9 internationale. Environ 510\u00a0km 2  restent sous contr\u00f4le syrien.",
    "title": "Bombardements isra\u00e9liens sur le plateau du Golan en r\u00e9ponse \u00e0 des tirs depuis la Syrie",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "international",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/international/article/2017/06/24/bombardements-israeliens-sur-le-plateau-du-golan-en-reponse-a-des-tirs-depuis-la-syrie_5150616_3210.html"
}