{
    "title": "Allemagne\u00a0: Martin Schulz attaque frontalement Angela Merkel au congr\u00e8s du SPD",
    "body": "A Berlin, le 19\u00a0mars,  lorsqu\u2019il fut triomphalement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Parti social d\u00e9mocrate (SPD)  avec 100\u00a0% des voix (du jamais vu dans l\u2019 histoire  de la  formation ), Martin Schulz avait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e9vit\u00e9 de  citer  Angela Merkel. Au congr\u00e8s de son parti \u00e0 Dortmund, dimanche 25\u00a0juin, il s\u2019est r\u00e9solu, pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 l\u2019attaquer frontalement. A trois mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 24\u00a0septembre, le candidat du SPD, affaibli par des d\u00e9faites aux \u00e9lections r\u00e9gionales au cours du printemps (dans la Sarre, le Schleswig-Holstein et en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie), a d\u00e9cid\u00e9 de  passer  \u00e0 l\u2019offensive pour  esp\u00e9rer   d\u00e9tr\u00f4ner  la chanceli\u00e8re, qui le devance nettement dans les  enqu\u00eates  d\u2019opinion. Dans un sondage Emnid paru vendredi, la d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne (CDU) de M me\u00a0 Merkel \u2013 alli\u00e9e aux conservateurs bavarois de la CSU \u2013 est cr\u00e9dit\u00e9e de 39\u00a0% des voix aux l\u00e9gislatives, soit quinze points de plus que le SPD. A la chanceli\u00e8re, M.\u00a0Schulz reproche de  vouloir  recourir une fois de plus \u00e0 l\u2019arme dite de la  \u00ab\u00a0d\u00e9mobilisation asym\u00e9trique\u00a0\u00bb , destin\u00e9e \u00e0  d\u00e9courager  l\u2019adversaire d\u2019aller  voter  pour son camp en \u00e9vitant d\u2019agiter des th\u00e8mes de campagne susceptibles de le  mobiliser . \u00ab\u00a0En\u00a02009 , a d\u00e9clar\u00e9 le candidat du SPD,  un sp\u00e9cialiste de l\u2019opinion a donn\u00e9 \u00e0 Angela Merkel un conseil tactique\u00a0: \u201cNe dites rien. N\u2019avancez aucune id\u00e9e. Ne prenez position sur rien de concret.\u201d R\u00e9sultat\u00a0: \u00e7a a march\u00e9\u00a0\u00bb  aux \u00e9lections de 2009, puis \u00e0 nouveau en\u00a02013. \u00ab Affront \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb Or, pour M. Schulz, telle serait encore la tentation de la chanceli\u00e8re qui, selon lui, a d\u00e9cid\u00e9 de  \u00ab\u00a0taire de fa\u00e7on syst\u00e9matique les  d\u00e9bats  quant \u00e0 l\u2019avenir du pays\u00a0\u00bb .  \u00ab\u00a0Dans les cercles berlinois, on appelle \u00e7a de la d\u00e9mobilisation asym\u00e9trique. Moi, j\u2019appelle cela un affront \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00a0!\u00a0\u00bb , a estim\u00e9 M. Schulz, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0Je  vous  le pr\u00e9dis\u00a0: le plus grand danger, c\u2019est l\u2019arrogance du  pouvoir . Les gens la sentent.\u00a0\u00bb Pour leur part, la CDU et la CSU doivent  pr\u00e9senter  leur programme le 3\u00a0juillet. Sentant peut-\u00eatre le danger  venir , M.\u00a0Schulz, lui, s\u2019est donc efforc\u00e9, dimanche, de  contrer  son adversaire en tentant de mobiliser son propre \u00e9lectorat. Dans un discours fleuve, pr\u00e8s d\u2019une heure et demie au total, il a fulmin\u00e9 contre les  \u00ab\u00a0forces d\u00e9brid\u00e9es du capitalisme\u00a0\u00bb , promis la gratuit\u00e9 d\u2019inscription  \u00ab\u00a0depuis la cr\u00e8che jusqu\u2019\u00e0 l\u2019universit\u00e9\u00a0\u00bb , assur\u00e9 qu\u2019il ne conclurait aucun  \u00ab\u00a0contrat de coalition gouvernementale\u00a0\u00bb  qui n\u2019inclurait pas la mise en \u0153uvre du mariage gay, et enfin expliqu\u00e9, ravivant la fibre pacifiste qui a longtemps \u00e9t\u00e9 une marque d\u2019identit\u00e9 forte du SPD allemand, qu\u2019il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0\u00a0l\u2019augmentation du budget de la  d\u00e9fense  engag\u00e9e par M me\u00a0 Merkel dans le cadre des objectifs fix\u00e9s par l\u2019 OTAN . \u00ab\u00a0Le r\u00e9sultat serait une  Allemagne  surpuissante militairement\u00a0\u00bb , a fustig\u00e9 M.\u00a0Schulz avant de se  faire  le h\u00e9raut d\u2019une  \u00ab\u00a0 Europe  pacifique\u00a0\u00bb  dans la lign\u00e9e de  \u00ab\u00a0l\u2019Europe d\u00e9mocratique, \u00e9clair\u00e9e et tol\u00e9rante pour laquelle Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand se sont battus\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0La partie sera difficile\u00a0\u00bb Ce long discours, que M. Schulz n\u2019a sembl\u00e9 v\u00e9ritablement \u00ab\u00a0habiter\u00a0\u00bb que vers la fin lorsqu\u2019il fut question d\u2019Europe, au risque de davantage  rappeler  son pass\u00e9 de pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en que de  renvoyer  de lui-m\u00eame l\u2019image d\u2019un candidat \u00e0 la chancellerie allemande, suffira-t-il \u00e0  relancer  une campagne jusque-l\u00e0 fort mal engag\u00e9e\u00a0? M\u00eame parmi les soutiens les plus fid\u00e8les du SPD, le doute existe. Ainsi de Friedhelm Hilgers, venu de la ville voisine de Cologne et encart\u00e9 au SPD depuis 1970.  \u00ab\u00a0Schulz parle bien, il a eu raison de rappeler ce qui est le c\u0153ur de nos valeurs,  estime ce militant de 68\u00a0ans.  Il a par exemple bien fait de  dire  que nous \u00e9tions attentifs \u00e0  garantir  le niveau des retraites. On sait que c\u2019est un sujet sur lequel nous sommes tr\u00e8s attendus et o\u00f9 nous avons de vraies diff\u00e9rences avec les conservateurs. Mais justement\u00a0: si on dit que Merkel cultive le flou, ce qui est vrai, il faut que nous soyons beaucoup plus pr\u00e9cis pour faire la diff\u00e9rence.\u00a0\u00bb  Apr\u00e8s le discours de M.\u00a0Schulz, Begonia Hermann, l\u2019une des quelque 600\u00a0d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pr\u00e9sentes \u00e0 Dortmund, reconna\u00eet elle aussi que  \u00ab\u00a0la partie sera difficile\u00a0\u00bb . Reprenant une expression beaucoup entendue, dimanche, dans les couloirs de la Halle de Westphalie, o\u00f9 se tenait le congr\u00e8s, elle se veut n\u00e9anmoins  \u00ab\u00a0lucidement et raisonnablement optimiste\u00a0\u00bb , estimant que  \u00ab\u00a0le s\u00e9rieux avec lequel le SPD a travaill\u00e9 son programme et qui contraste avec l\u2019absence d\u2019id\u00e9e de M me\u00a0 Merkel\u00a0\u00bb , finira par  payer . Pour se  donner  des arguments d\u2019y  croire , cette habitante de Tr\u00e8ves rappelle que le SPD, quelques mois avant les \u00e9lections de mars\u00a02016 en Rh\u00e9nanie-Palatinat, \u00e9tait donn\u00e9 largement perdant. Et qu\u2019il a gagn\u00e9 \u00e0 la fin.  \u00ab\u00a0En  politique , une \u00e9lection n\u2019est jamais perdue tant qu\u2019elle n\u2019a pas eu lieu\u2026\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Rien n\u2019est jou\u00e9\u00a0\u00bb Cette inusable maxime des campagnes \u00e9lectorales, c\u2019est aussi celle qu\u2019est venu rappeler Gerhard Schr\u00f6der, dimanche matin, \u00e0 Dortmund.  \u00ab\u00a0Souvenez-vous.  [En\u00a02005] , nous avons r\u00e9ussi \u00e0  reprendre  plus de 20\u00a0points en quelques semaines. Rien n\u2019est encore jou\u00e9\u00a0\u00bb , a affirm\u00e9 l\u2019ancien chancelier  social -d\u00e9mocrate. \n    Discours de l'ancien chancelier Gerhard Schr\u00f6der (1998-2005) au congr\u00e8s du SPD de Dortmund https://t.co/UAXftWkqP4 \u2014 ThomasWieder (@Thomas Wieder)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]); Cette ann\u00e9e-l\u00e0, apr\u00e8s sept ann\u00e9es au pouvoir, le SPD avait effectivement op\u00e9r\u00e9 une spectaculaire remont\u00e9e sondagi\u00e8re dans la derni\u00e8re ligne droite. Reste que cela n\u2019avait toutefois pas \u00e9t\u00e9 suffisant pour se  maintenir  au pouvoir, et au final la CDU avait devanc\u00e9 le SPD d\u2019un point, permettant l\u2019accession au pouvoir de M me\u00a0 Merkel. Commentaire d\u2019un vieux militant  \u00ab\u00a0membre du SPD depuis la grande \u00e9poque de Willy Brandt\u00a0\u00bb , autrement dit depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1970\u00a0:  \u00ab\u00a0C\u2019est quand m\u00eame curieux de la part de Schr\u00f6der d\u2019\u00eatre venu nous  expliquer  qu\u2019il ne fallait pas  perdre  espoir en prenant comme exemple une campagne que nous avons perdue.\u00a0\u00bb \n    \"Je suis convaincue que le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives du 24/9 n'est pas \u00e9crit\", mart\u00e8le Manuela Schwesig qui ouvre l\u2026 https://t.co/TePMVjquWM \u2014 ThomasWieder (@Thomas Wieder)\n    \n require([\"twitter/widgets\"]);",
    "description": "Le leader du Parti social d\u00e9mocrate a d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019offensive contre la chanceli\u00e8re, lors du congr\u00e8s de son parti \u00e0 Dortmund, trois mois avec les l\u00e9gislatives.",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "europe",
    "url": "http://www.lemonde.fr/europe/article/2017/06/25/allemagne-martin-schulz-attaque-frontalement-angela-merkel-au-congres-du-spd_5150820_3214.html",
    "author": "Thomas Wieder",
    "date": "25/06/2017"
}