{
    "description": "Le p\u00e8re a ramen\u00e9 l\u2019enfant au domicile de la grande-m\u00e8re.",
    "body": "Adam, jeune gar\u00e7on de 5\u00a0ans qui avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par son p\u00e8re dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi 23 juin \u00e0 Melun (Seine-et-Marne) a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9, ont annonc\u00e9 samedi des sources polici\u00e8re et judiciaire. Le dispositif Alerte Enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 quelques heures apr\u00e8s son d\u00e9clenchement. \u00ab Le p\u00e8re a ramen\u00e9 l\u2019enfant au domicile de la grand-m\u00e8re \u00bb  vers 7 heures dans une commune proche de Melun, a pr\u00e9cis\u00e9 la source polici\u00e8re.  \u00ab L\u2019enfant a bien \u00e9t\u00e9 rendu \u00bb , a confirm\u00e9 la procureure de la R\u00e9publique \u00e0 Melun, B\u00e9atrice Angelelli. La  police  a inform\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019Adam a  \u00ab \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf \u00bb  et que,  \u00ab sur d\u00e9cision du parquet de Melun, le plan Alerte Enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 \u00bb . \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                \u00ab Alerte enl\u00e8vement \u00bb : comment fonctionne ce dispositif ?\n     \n Le p\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 35 ans, qui pr\u00e9sente des  \u00ab\u00a0troubles psychologiques\u00a0\u00bb  selon la source polici\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police dans la foul\u00e9e. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine pour des violences conjugales sur sa compagne, a ajout\u00e9 la procureure. Jeudi, il \u00e9tait all\u00e9  chercher  l\u2019enfant \u00e0 l\u2019\u00e9cole, a d\u00e9taill\u00e9 la source polici\u00e8re, mais il ne l\u2019a pas ramen\u00e9 quelques heures plus tard, ce qui \u00e9tait pourtant convenu avec la m\u00e8re. Dans la soir\u00e9 de jeudi, elle est venue  d\u00e9poser  une main courante, a ajout\u00e9 la source. Elle est  \u00ab\u00a0revenue vendredi soir\u00a0\u00bb , tr\u00e8s inqui\u00e8te, l\u2019enfant n\u2019ayant toujours pas \u00e9t\u00e9 rendu.\u00a0 \u00ab\u00a0Compte tenu de l\u2019\u00e2ge de l\u2019enfant, du profil du p\u00e8re et de la chaleur\u00a0\u00bb  en plein \u00e9pisode de canicule dans la r\u00e9gion parisienne, le dispositif Alerte Enl\u00e8vement a alors \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, a poursuivi cette source. 21 alertes depuis 2006 Adopt\u00e9 en France en f\u00e9vrier\u00a02006,  le dispositif Alerte Enl\u00e8vement consiste \u00e0  lancer , en cas de rapt d\u2019enfant mineur, une alerte massive par le biais d\u2019une cinquantaine de canaux de diffusion pour  mobiliser  la  population  dans la recherche de l\u2019enfant et de son ravisseur. Pour lancer une alerte, l\u2019enl\u00e8vement doit  \u00eatre  av\u00e9r\u00e9 et la vie ou l\u2019int\u00e9grit\u00e9  physique  de la victime doit \u00eatre en danger. C\u2019est la 21 e  fois qu\u2019une telle alerte est d\u00e9clench\u00e9e en  France .  Le dernier d\u00e9clenchement en date remonte au 29\u00a0mars   et concernait un petit gar\u00e7on de 5\u00a0ans et demi enlev\u00e9 par son p\u00e8re dans un camp de gens du  voyage  \u00e0  Clermont-Ferrand . L\u2019alerte avait \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e le 30\u00a0mars sans que l\u2019enfant ait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.  Vicente avait \u00e9t\u00e9 finalement retrouv\u00e9 le 6\u00a0mai  pr\u00e8s de  Toulouse  avec son p\u00e8re, qui avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9.",
    "title": "Alerte enl\u00e8vement : l\u2019enfant enlev\u00e9 \u00e0 Melun retrouv\u00e9, son p\u00e8re arr\u00eat\u00e9",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "police justice",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/police-justice/article/2017/06/24/alerte-enlevement-un-garcon-de-5-ans-enleve-en-seine-et-marne_5150397_1653578.html"
}