{
    "body": "\u00ab\u00a0 I l y a quoi dans votre assiette\u00a0?\u00a0\u00bb , demande une passante, int\u00e9ress\u00e9e, \u00e0 un jeune barbu. Un roll au b\u0153uf, du poulet \u00e0 la sri lankaise marin\u00e9 aux \u00e9pices et du riz blanc achet\u00e9s au stand indien et sri lankais, Shandika, juste derri\u00e8re lui. Il est 20\u00a0heures et le boulevard de Belleville grouille de  monde . Certains ont un plat \u00e0 la main, d\u2019autres h\u00e9sitent, passant d\u2019un stand \u00e0 l\u2019autre, attir\u00e9s par les odeurs de viandes et de l\u00e9gumes saut\u00e9s. Les guirlandes lumineuses perlent au-dessus des t\u00eates et longent les devantures. De part et d\u2019autre, des restaurateurs et de longues tabl\u00e9es anim\u00e9es d\u00e9j\u00e0 bien remplies. Deux fois par mois, le jeudi soir, rendez- vous  est donn\u00e9 en pleine rue, dans le quartier populaire de M\u00e9nilmontant ( Paris  10 e ).   Le Food Market se tient aussi une fois par mois \u00e0  Lyon , place Saint-Louis, dans le 7 e  arrondissement. Ce march\u00e9-cantine, o\u00f9 l\u2019on croise des chefs stars comme Thierry Marx, des traiteurs agriculteurs tels qu\u2019Agathe et Charlotte, ou encore des restaurateurs populaires de l\u2019Est parisien, comme Fatima D\u00e9lices, est n\u00e9 en\u00a02015, \u00e0 l\u2019initiative de Virginie Godard. Son ma\u00eetre mot\u00a0: le   m\u00e9tissage.  \u00ab\u00a0J\u2019ai grandi dans le Val-d\u2019Oise et j\u2019aime la mixit\u00e9, entre les gens, les cultures, les \u00e2ges. Le Food Market est un endroit o\u00f9 jeunes, vieux et cultures peuvent se m\u00ealer\u00a0\u00bb , explique la trentenaire. Graphiste de  formation , Virginie Godard a popularis\u00e9 le \u00ab\u00a0march\u00e9 \u00e0 d\u00eener\u00a0\u00bb en s\u2019inspirant d\u2019un concept allemand.  \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 Berlin que j\u2019ai d\u00e9couvert ce  genre  de rassemblement, notamment au march\u00e9 couvert de Markthalle Neun,   et j\u2019ai trouv\u00e9 que \u00e7a manquait \u00e0 Paris. Les gens ne se m\u00e9langent plus aujourd\u2019hui et la nourriture met tout  le monde  d\u2019accord. Le march\u00e9 est un endroit particulier, o\u00f9 l\u2019on ne se demande pas s\u2019il est bon d\u2019\u00eatre vu avec telle ou telle personne.\u00a0\u00bb B\u0153uf v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, burrito mexicain, bi\u00e8re parisienne\u2026 En d\u00e9ambulant le long du boulevard de Belleville, on visite la  France  avec l\u2019agneau et la lentille verte du Berry d\u2019Agathe et Charlotte. On fait un d\u00e9tour au  Venezuela  avec une cuisine riche en saveurs \u2013 le b\u0153uf effiloch\u00e9, aux haricots noirs et banane plantain. Sur le stand d\u2019en face, on atterrit au  Mexique  et ses plats hauts en couleur \u2013 burrito au poulet marin\u00e9 aux \u00e9pices et poivrons. Quasiment toutes les communaut\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9es. M\u00eame la capitale, avec une bi\u00e8re 100\u00a0% parisienne\u2026 Les plats sont \u00e0 moins de 10\u00a0euros, pour que ce soit \u00e0 la port\u00e9e de tous, payables en liquide. Cette ann\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e mondiale contre la faim, le Food Market s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 l\u2019ONG Action contre la faim pour le lancement de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Une part en plus\u00a0\u00bb. Les restaurateurs pr\u00e9sents ont jou\u00e9 le jeu. Et ont tous augment\u00e9 leur tarif d\u2019un euro qui sera revers\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Un peu de liqueur\u00a0?\u00a0\u00bb , propose une dame aux cheveux grisonnants, tablier sur les hanches, au stand Sp\u00e9cialit\u00e9s antillaises juste \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du march\u00e9. La musique zouk rythme la nuit parisienne. Il est 22\u00a0heures et les stands ne d\u00e9semplissent pas, comme celui des Cuistots migrateurs, l\u2019un des plus pris\u00e9s des clients. Devant, une file d\u2019attente interminable. Ce soir, on sert du Fattet Makdous, un m\u00e9lange de yaourt, de tahin\u00e9 (cr\u00e8me de s\u00e9same), viande hach\u00e9, aubergine et tomate, cuisin\u00e9 par l\u2019une de leurs chefs, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne.  \u00ab\u00a0On veut  montrer  que les r\u00e9fugi\u00e9s ne sont pas une menace, mais plut\u00f4t un potentiel qui m\u00e9rite d\u2019\u00eatre valoris\u00e9\u00a0\u00bb , explique Louis Jacquot, cofondateur des Cuistots migrateurs, en remplissant une assiette.",
    "title": "A Paris, toutes les saveurs du monde se retrouvent au \u00ab\u00a0march\u00e9 \u00e0 d\u00eener\u00a0\u00bb",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-gastronomie/article/2017/06/21/a-paris-toutes-les-saveurs-du-monde-se-retrouvent-au-marche-a-diner_5148497_4497540.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "m gastronomie"
}