{
    "description": "Les 308 d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche se r\u00e9unissent samedi et dimanche pour d\u00e9signer celui qui m\u00e8nera les troupes de la majorit\u00e9 au Palais-Bourbon.",
    "author": "Alexandre Lemari\u00e9",
    "title": "Grand flou autour de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "la republique en marche",
    "newspaper": "Le Monde",
    "url": "http://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/article/2017/06/24/grand-flou-autour-de-l-election-du-president-du-groupe-lrm-a-l-assemblee_5150442_5126036.html",
    "body": "Jusqu\u2019au bout, les dirigeants de La R\u00e9publique en marche (LRM) ont laiss\u00e9  planer  un doute quant aux conditions de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de leur groupe parlementaire. Richard Ferrand devait-il  \u00eatre  le seul candidat\u00a0? Comment devait-il \u00eatre d\u00e9sign\u00e9\u00a0? Pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019issue d\u2019un s\u00e9minaire r\u00e9unissant les 308 d\u00e9put\u00e9s LRM, qui devait  durer  du samedi 24\u00a0juin jusqu\u2019\u00e0 dimanche midi, le r\u00e9sultat de ce scrutin ne souffrait pourtant d\u2019aucun doute\u00a0: Richard\u00a0Ferrand devrait \u00eatre \u00e9lu haut la main. Le profil du d\u00e9put\u00e9 du Finist\u00e8re fait l\u2019unanimit\u00e9 pour l\u2019immense majorit\u00e9 des \u00e9lus macronistes, qui le consid\u00e8rent comme le mieux \u00e0 m\u00eame d\u2019encadrer les troupes. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Le jeu des sept familles de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale\n     \n Manque de transparence Reste que, la veille de cette \u00e9lection, vendredi, des d\u00e9put\u00e9s LRM s\u2019\u00e9tonnaient \u2013 sous le couvert de l\u2019anonymat \u2013 de ne pas  conna\u00eetre  les modalit\u00e9s du vote.  \u00ab\u00a0On ne nous a rien dit. On sait juste que le s\u00e9minaire aura lieu \u00e0 la salle des f\u00eates de l\u2019Assembl\u00e9e, samedi de 9\u00a0heures \u00e0\u00a022\u00a0heures et dimanche de 9\u00a0heures \u00e0 13\u00a0heures. Mais on ne sait pas si Richard Ferrand sera le seul candidat ou s\u2019il aura un adversaire face \u00e0 lui. Et comment le vote va se d\u00e9rouler\u2026\u00a0\u00bb , s\u2019aga\u00e7ait l\u2019un d\u2019eux. Contact\u00e9s par  Le Monde , plusieurs \u00e9lus macronistes livraient le m\u00eame message, en se disant surpris par le manque de transparence autour de ce scrutin.  \u00ab\u00a0On n\u2019a rien re\u00e7u de la part de Richard Ferrand. Pas un mail ni un SMS\u2026 Le minimum serait qu\u2019il fasse une d\u00e9claration de candidature pour  savoir  quel est son  projet  pour le groupe\u00a0\u00bb , remarquait un autre. Avant de l\u00e2cher\u00a0:  \u00ab\u00a0Il faut au moins  faire  semblant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une vraie \u00e9lection\u00a0!\u00a0\u00bb  Une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la mani\u00e8re dont  la candidature de l\u2019ex-ministre de la coh\u00e9sion des territoires a \u00e9merg\u00e9 \u00a0: c\u2019est le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron lui-m\u00eame, qui a demand\u00e9 le 19\u00a0juin \u00e0 ce fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les de  quitter  son poste au gouvernement pour  briguer  la t\u00eate du groupe \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une d\u00e9cision d\u00e9nonc\u00e9e par l\u2019opposition, qui y voit une mani\u00e8re d\u2019 \u00ab\u00a0exfiltrer\u00a0\u00bb  du gouvernement  celui qui est mis en cause dans une affaire immobili\u00e8re , par  \u00ab\u00a0acte d\u2019autorit\u00e9\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0On nous met devant le fait accompli\u00a0\u00bb M\u00eame opacit\u00e9 vis-\u00e0-vis des  m\u00e9dias \u00a0: le s\u00e9minaire devait se  tenir  \u00e0 huis clos, aucune conf\u00e9rence de presse n\u2019\u00e9tait th\u00e9oriquement pr\u00e9vue, et l\u2019heure pr\u00e9cise du vote restait difficile \u00e0  \u00e9tablir .  \u00ab\u00a0Tout est verrouill\u00e9\u00a0\u00bb , r\u00e9sume un bon connaisseur du Palais-Bourbon. Mais pourquoi tant de myst\u00e8re\u00a0?  \u00ab\u00a0Il y a une volont\u00e9 de  laisser  les journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9cart du s\u00e9minaire pour  limiter  les bourdes et les d\u00e9rapages, car le groupe est majoritairement compos\u00e9 de nouveaux d\u00e9put\u00e9s, qui ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0  r\u00e9pondre  aux m\u00e9dias\u00a0\u00bb , explique un \u00e9lu macroniste. Surtout, ni le camp pr\u00e9sidentiel ni les d\u00e9put\u00e9s LRM n\u2019\u00e9taient en mesure de  dire  si le vote aurait lieu \u00e0 bulletin secret ou \u00e0 main lev\u00e9e. Cette derni\u00e8re option semblait \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e pour  pousser  les \u00e9lus \u00e0 se  plier  au choix pr\u00e9sidentiel.  \u00ab\u00a0Si le vote est secret, il y a un risque que cela ouvre la porte \u00e0 des bulletins blancs ou nuls et que Ferrand soit mal \u00e9lu\u00a0\u00bb , d\u00e9cryptait un \u00e9lu macroniste. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                R\u00e9partition des postes : la \u00ab\u00a0culture manag\u00e9riale\u00a0\u00bb entre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\n     \n Le fait que l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre soit l\u2019unique pr\u00e9tendant en lice faisait aussi  grincer  des dents. Joachim Son-Forget, d\u00e9put\u00e9 LRM de la 6 e  circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ( Suisse  et Liechtenstein), a\u00a0souhait\u00e9 jeudi, sur RMC, qu\u2019il y ait d\u2019autres candidatures, soulignant qu\u2019 \u00ab\u00a0avoir le choix ce sont les bases de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb . \u00ab\u00a0On nous met devant le fait accompli\u00a0\u00bb , pestait un de ses coll\u00e8gues. Un point de vue qui \u00e9tait contest\u00e9 par la d\u00e9put\u00e9e macroniste de la 11 e  circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ( Russie , Asie orientale, Oc\u00e9anie), Anne Genetet.  \u00ab\u00a0\u00c7a ne me g\u00eane pas qu\u2019il n\u2019y ait qu\u2019une seule candidature, car Richard Ferrand a le calibre et l\u2019\u00e9toffe pour  occuper  ce poste. Il faut faire  primer  l\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb , faisait-elle  valoir , \u00e0 l\u2019instar de nombreux membres du groupe. Avant de demander\u00a0:  \u00ab\u00a0Faut-il  avoir  une mascarade ou un choix raisonnable\u00a0?\u00a0\u00bb"
}