{
    "title": "En France et en Allemagne, la social-d\u00e9mocratie en mal de renouveau",
    "body": "Editorial du \u00ab\u00a0 Monde \u00a0\u00bb.  Pour les sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, l\u2019exercice du  pouvoir  est souvent redoutable. Le PS fran\u00e7ais, qui r\u00e9unissait son conseil national, \u00e0  Paris , samedi 24\u00a0juin, et le SPD allemand, qui tenait son congr\u00e8s, dimanche, \u00e0 Dortmund, en font aujourd\u2019hui l\u2019exp\u00e9rience. Certes, les deux partis sont dans des situations fort diff\u00e9rentes\u00a0: apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9b\u00e2cles historiques aux diff\u00e9rents scrutins qui se sont succ\u00e9d\u00e9, en  France , depuis 2014, le PS est dans un \u00e9tat de mort clinique\u00a0; \u00e0 trois mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui auront lieu en  Allemagne  le 24\u00a0septembre, le SPD semble assur\u00e9, sinon de l\u2019emporter, du moins de  rester  le deuxi\u00e8me parti  politique  du pays, derri\u00e8re la CDU d\u2019Angela Merkel, avec qui il gouverne depuis 2013. En apparence, donc, rien de comparable entre les deux formations. Elimin\u00e9 d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle avant d\u2019\u00eatre balay\u00e9 aux l\u00e9gislatives, d\u00e9capit\u00e9 et r\u00e9duit \u00e0 un groupe parlementaire fam\u00e9lique, le PS n\u2019a pas seulement perdu la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: aujourd\u2019hui, il ne para\u00eet m\u00eame plus en mesure de se  faire   entendre  dans l\u2019opposition. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                A l\u2019Assembl\u00e9e, un Parti socialiste amaigri mais toujours aussi divis\u00e9\n     \n A l\u2019inverse, malgr\u00e9 les d\u00e9faites qu\u2019il a subies aux trois \u00e9lections r\u00e9gionales organis\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, et quoique son pr\u00e9sident, Martin Schulz, ait peu de chance de  devenir  chancelier \u00e0 l\u2019automne, le SPD demeure un grand parti de gouvernement, dont nul n\u2019imagine la disparition \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme. En d\u00e9pit de ces grandes diff\u00e9rences, les deux partis sont confront\u00e9s au m\u00eame d\u00e9fi\u00a0: celui de l\u2019exercice du pouvoir et de la capacit\u00e9 \u00e0 l\u2019occuper sans  perdre , d\u2019un c\u00f4t\u00e9, son identit\u00e9, et, de l\u2019autre, sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Un exercice du pouvoir qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 redoutable En France, les cinq ans que le PS a pass\u00e9s aux affaires sous l\u2019\u00e9gide de  Fran\u00e7ois Hollande  l\u2019ont litt\u00e9ralement pulv\u00e9ris\u00e9, creusant un foss\u00e9 qui para\u00eet infranchissable entre ceux qui sont pr\u00eats \u00e0  participer , m\u00eame sous condition, \u00e0 la majorit\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron, et les autres qui, \u00e0 l\u2019inverse, se reconnaissent dans l\u2019opposition incarn\u00e9e par  Jean-Luc M\u00e9lenchon , le chef de La France insoumise. En Allemagne, les quatre ans qui viennent de s\u2019\u00e9couler ont \u00e9t\u00e9, pour le SPD, nettement moins violents. Mais, s\u2019ils ne l\u2019ont pas fait  \u00e9clater , ils l\u2019ont n\u00e9anmoins affaibli\u00a0: condamn\u00e9 \u00e0  jouer  la force d\u2019appoint au sein d\u2019un gouvernement dirig\u00e9 par Angela Merkel, le parti de Martin Schulz a ainsi vu son identit\u00e9 se  diluer  peu \u00e0 peu et certaines franges de son \u00e9lectorat traditionnel se  d\u00e9tourner  de lui. De telle sorte que, dans son cas aussi, l\u2019exercice du pouvoir s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 redoutable. \n        Lire aussi :\n        \u00a0\n     \n                Avant les l\u00e9gislatives, le SPD cherche \u00e0 se d\u00e9marquer de son alliance avec la CDU\n     \n Quoique de fa\u00e7on moins pressante et moins brutale, les questions qui travaillent les sociaux-d\u00e9mocrates allemands sont, au fond, assez proches, de celles que se posent les socialistes fran\u00e7ais. Comment  gouverner  durablement sans  \u00eatre  accus\u00e9 par sa base \u00e9lectorale de perdre son \u00e2me\u00a0? Comment, \u00e0 l\u2019inverse, se  r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer  id\u00e9ologiquement et sociologiquement sans se  condamner  au confort d\u2019une posture tribunicienne \u00e0 la lisi\u00e8re du pouvoir\u00a0? En France comme en Allemagne, la tentation existe chez certains, aujourd\u2019hui, de s\u2019inspirer des r\u00e9cents progr\u00e8s \u00e9lectoraux du travailliste britannique Jeremy Corbyn pour  trouver  une voie de salut \u00e0 une  social -d\u00e9mocratie en crise ou en proie au doute. Reste \u00e0  savoir  si cet exemple, qui peut \u00eatre s\u00e9duisant pour  conqu\u00e9rir  le pouvoir, est le plus pertinent pour  apprendre  \u00e0 l\u2019exercer. Rien n\u2019est moins s\u00fbr.",
    "date": "26/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/idees/article/2017/06/26/en-france-et-en-allemagne-la-social-democratie-en-mal-de-renouveau_5151192_3232.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "idees",
    "description": "Editorial. Le PS fran\u00e7ais et le SPD allemand sont confront\u00e9s au m\u00eame d\u00e9fi : leur capacit\u00e9 \u00e0 occuper le pouvoir sans perdre leur identit\u00e9 ni leur cr\u00e9dibilit\u00e9"
}