{
    "date": "16/06/2017",
    "url": "http://www.lemonde.fr/m-gastronomie/article/2017/06/16/des-chefs-refugies-aux-fourneaux_5145796_4497540.html",
    "newspaper": "Le Monde",
    "theme": "m gastronomie",
    "body": "L a troisi\u00e8me \u00e9dition du  Refugee Food Festival  est lanc\u00e9e. Apr\u00e8s  Paris  et  Strasbourg  l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le festival se d\u00e9ploie d\u00e9sormais dans treize  villes  et six pays d\u2019 Europe , et s\u2019\u00e9chelonne sur quinze jours, du 16 au 30\u00a0juin. L\u2019id\u00e9e\u00a0: des restaurateurs locaux invitent des r\u00e9fugi\u00e9s (chefs professionnels ou non, mais talentueux toujours) \u00e0  concocter  un menu dans leurs \u00e9tablissements respectifs. Le temps d\u2019un repas, des cuisiniers et cuisini\u00e8res venus de  Syrie , d\u2019 Erythr\u00e9e , de  Somalie , d\u2019 Afghanistan , du  Cameroun , d\u2019 Irak  ou d\u2019 Ukraine  se mettront aux fourneaux, pour  faire   d\u00e9couvrir  au public (et aux \u00e9quipes des restaurants) les saveurs, produits et  recettes  embl\u00e9matiques de leur pays. Ce festival gourmand et solidaire, organis\u00e9 dans le cadre de la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s et en partenariat avec le HCR (Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s), a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par  Marine Mandrila et Louis Martin, deux entrepreneurs globe-trotteurs fous de cuisine et d\u2019ailleurs . En\u00a02013, le jeune couple d\u00e9cidait de faire un tour du  monde  en s\u2019invitant  \u00ab\u00a0\u00e0  cuisiner  et \u00e0  manger  chez l\u2019habitant\u00a0\u00bb , car, assurent-ils, durant les voyages,  \u00ab\u00a0les moments les plus forts sont toujours ceux li\u00e9s \u00e0 la nourriture, aux march\u00e9s, aux  rencontres  autour des repas\u00a0\u00bb . \u00ab La cuisine met tout  le monde  \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00bb Partis la fleur au fusil, avec une petite cam\u00e9ra dont ils savaient \u00e0 peine se  servir ,  Marine et Louis en ont tir\u00e9 un livre, Very Food Trip (La Martini\u00e8re, 2015) , ainsi qu\u2019une remuante et go\u00fbteuse s\u00e9rie du m\u00eame nom, diffus\u00e9e sur  Plan\u00e8te . L\u2019id\u00e9e du Refugee Food Festival est venue alors que les deux explorateurs entamaient leur deuxi\u00e8me grand p\u00e9riple.  \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre parce que nous avions un peu de distance,  racontent-ils,  nous nous sommes rendu compte \u00e0 quel point il y avait des dissonances entre les images des migrants qui nous sont renvoy\u00e9es par les  m\u00e9dias  et leur r\u00e9alit\u00e9\u00a0: des gens avec des comp\u00e9tences, des savoirs et des savoir-faire, et plein de choses \u00e0  apporter  \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Nous avons eu envie de  parler  autrement de ces personnes, et de les faire parler.\u00a0\u00bb Le prisme culinaire s\u2019est impos\u00e9 naturellement\u00a0:  \u00ab\u00a0La cuisine, c\u2019est universel, et tellement intime \u00e0 la fois\u00a0! C\u2019est quelque chose qui nous ram\u00e8ne \u00e0 nos racines, et qui a aussi le  pouvoir  de  mettre  tout le monde \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\u00a0\u00bb  Si le festival promet de savoureuses rencontres autour des casseroles et de la table, il repr\u00e9sente aussi, \u00e0 terme, un formidable levier d\u2019insertion pour ces r\u00e9fugi\u00e9s pleins de talent. Programme, dates et  lieux \u00a0:  Refugeefoodfestival.com",
    "title": "Des chefs r\u00e9fugi\u00e9s aux fourneaux"
}