{
    "description": "Lundi soir, sur France 5, BFMTV, CNews, LCI et France 2, tout le monde s\u2019accorde \u00e0 dire que l\u2019attentat de Londres est le r\u00e9sultat d\u2019un abominable laxisme communautariste. Heureusement, les Fran\u00e7ais sont plus raisonnables : ils pr\u00e9f\u00e8rent renoncer \u00e0 leurs libert\u00e9s pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par un Etat policier. ",
    "author": "Samuel Gontier",
    "title": "Londres victime du communautarisme, les Fran\u00e7ais r\u00e9clament une dictature",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "television",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/londres-victime-du-communautarisme-les-francais-reclament-une-dictature,159209.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "\u00ab\u00a0Les opinions  sont devenues tr\u00e8s dures sur le sujet du terrorisme\u00a0\u00bb,  assure Christophe Barbier. Invit\u00e9 lundi d\u2019un  C dans l\u2019air  dont le titre,  \u00ab\u00a0Attentats de Londres\u00a0: \u201cTrop c\u2019est trop\u201d\u00a0\u00bb,  reprend une citation de Theresa May, l\u2019\u00e9ditorialiste fait profiter les t\u00e9l\u00e9spectateurs de France 5 de son intime connaissance des \u00ab\u00a0opinions\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Elles veulent des moyens et elles veulent qu\u2019on durcisse le ton, les actes face aux terroristes.\u00a0\u00bb  C\u2019est vrai, il faut cesser de cajoler les terroristes.  \u00ab\u00a0Bien entendu, elles acceptent de voir des militaires au coin de rues, \u00e7a rassure.\u00a0\u00bb  Je ne franchis jamais un coin de rue sans m\u2019\u00eatre assur\u00e9 d\u2019\u00eatre couvert par des soldats, \u00e7a me rassure.      \u00ab\u00a0Et puis pour \u00e9viter  que les terroristes ne passent \u00e0 l\u2019acte, l\u2019opinion a accept\u00e9 qu\u2019on puisse d\u00e9cr\u00e9ter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et donc des perquisitions et des interpellations administratives\u2026\u00a0\u00bb  Les arrestations et les d\u00e9tentions arbitraires, \u00e7a rassure.  \u00ab\u00a0\u2026 Et puis qu\u2019on puisse surveiller tout le monde en \u00e9coutant des t\u00e9l\u00e9phones, en surveillant Internet.\u00a0\u00bb  De me sentir surveill\u00e9, je suis rassur\u00e9.  \u00ab\u00a0La culture a beaucoup boug\u00e9 en peu de temps.\u00a0\u00bb  La culture de Christophe Barbier, pas tellement. C\u2019est rassurant. \u00ab\u00a0Ceux qui  viennent dire\u00a0: \u201cAttendez, c\u2019est pas normal qu'on puisse espionner une messagerie Internet\u201d, ils se font regarder comme s\u2019ils \u00e9taient les complices des terroristes.\u00a0\u00bb  Par Christophe Barbier.  \u00ab\u00a0Vraiment, l\u2019opinion a bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, avant la libert\u00e9.\u00a0\u00bb  Marre de la libert\u00e9, mieux vaut une dictature rassurante.  \u00ab\u00a0C\u2019est le cas aussi en Grande-Bretagne\u00a0?\u00a0\u00bb,  s\u2019inqui\u00e8te la pr\u00e9sentatrice, Caroline Roux.  \u00ab\u00a0Oui, depuis les attentats \u00e0 Londres en 2005\u00a0\u00bb,  r\u00e9pond Sophie Pedder, correspondante en France pour  The Economist.      \u00ab\u00a0On est au stade suivant,  maintenant,  l\u2019interrompt Christophe Barbier.  L\u2019opinion est pr\u00eate \u00e0 accepter que par exemple on arr\u00eate des gens de mani\u00e8re pr\u00e9ventive. Il y a 12 000 \u00e0 15 000 fich\u00e9s S, y en a 3 000 jug\u00e9s dangereux, pourquoi on ne les arr\u00eate pas\u00a0?\u00a0\u00bb  Et pourquoi on ne les fusille pas\u00a0? \u00c7a me rassurerait \u00e9norm\u00e9ment.  \u00ab\u00a0On l\u2019a toujours, cette question,  intervient Caroline Roux.  A chaque fois qu\u2019on fait une \u00e9mission sur le terrorisme, on a toujours des gens qui nous interrogent en disant\u00a0: \u201cMais pourquoi on n\u2019interpelle pas tous ceux dont on sait qu\u2019ils ont eu des contacts avec les r\u00e9seaux\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb  C\u2019est peut-\u00eatre parce qu\u2019\u00e0 chaque fois qu\u2019on fait une \u00e9mission sur le terrorisme, on a toujours Christophe Barbier pour invit\u00e9\u2026      \u2026 Ainsi que l\u2019\u00e9minent  criminologue Alain Bauer. Et Didier Leschi, ancien chef du bureau des cultes au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, pour qui la lutte contre le terrorisme ne n\u00e9cessite pas seulement la mise en place de l\u2019Etat policier r\u00e9clam\u00e9 par Christophe Barbier mais  \u00ab\u00a0d\u00e9pend aussi de la capacit\u00e9 interne au monde musulman \u00e0 construire un discours alternatif au djihadisme\u00a0\u00bb. Caroline Roux  pointe le grand responsable des attentats de Londres, Internet, qu\u2019entre initi\u00e9s on appelle \u00ab\u00a0la Toile\u00a0\u00bb\u00a0:  \u00ab\u00a0Je reviens sur cette guerre que Theresa May veut lancer sur la Toile en disant\u00a0: \u201cOn ne peut plus laisser les gens avoir acc\u00e8s \u00e0 cette id\u00e9ologie mal\u00e9fique.\u201d Elle va \u00eatre suivie ou c\u2019est juste parce qu\u2019on est \u00e0 trois jours d\u2019un vote qui s\u2019annonce difficile, sur cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9guler cet espace qu\u2019est Internet\u2026\u00a0\u00bb  La n\u00e9cessit\u00e9 de b\u00e2illonner Internet r\u00e9sistera-t-elle \u00e0 la d\u00e9magogie \u00e9lectoraliste\u00a0?  \u00ab\u00a0Facebook et Twitter ont fait des progr\u00e8s,  certifie Christophe Barbier, le geek de  L\u2019Express. Il reste le myst\u00e8re Telegram, cette messagerie crypt\u00e9e est encore beaucoup utilis\u00e9e par les terroristes.\u00a0\u00bb  Seule fa\u00e7on d\u2019\u00e9claircir le myst\u00e8re, l\u2019arrestation pr\u00e9ventive de tous les usagers de Telegram. Pour rassurer l\u2019opinion, bien s\u00fbr.      Mais au fait\u2026  En allumant la t\u00e9l\u00e9, ce lundi soir de Pentec\u00f4te, je cherchais des infos sur une nouvelle vaguement entendue \u00e0 la radio \u00e0 propos d\u2019un projet de r\u00e9forme de code du travail qui aurait fuit\u00e9 dans  Le Parisien.  Peut-\u00eatre que BFMTV va en parler\u2026  \u00ab\u00a0Plus s\u00e9rieusement,  avertit le pr\u00e9sentateur Olivier Truchot,  il y a le multiclit\u2026 multicultari\u2026 culturalisme en question.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le multiculturalisme en question\u00a0\u00bb,  c\u2019est \u00e9crit en gros sous son nez.  \u00ab\u00a0Il y a un mod\u00e8le qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du n\u00f4tre. Nous avons un mod\u00e8le d\u2019int\u00e9gration r\u00e9publicaine, la\u00efque.\u00a0\u00bb  Qui, rappelons-le, a permis \u00e0 la France d\u2019\u00e9chapper \u00e0 tout attentat depuis des d\u00e9cennies, c\u2019est toute la diff\u00e9rence avec le Royaume-Uni.  \u00ab\u00a0Et il y a un mod\u00e8le anglo-saxon o\u00f9 on laisse les communaut\u00e9s vivre.\u00a0\u00bb  Vivre, carr\u00e9ment\u00a0? C\u2019est odieux\u00a0! \u00ab \u00a0Parfois peut-\u00eatre se radicaliser, se refermer sur elle-m\u00eame. C\u2019est \u00e7a qui est en cause\u00a0?\u00a0\u00bb R\u00e9gis Le Sommier,  de  Paris Match,  rappelle le monstrueux laxisme des autorit\u00e9s britanniques jusqu\u2019aux attentats de 2005, Dominique Rizet rench\u00e9rit\u00a0:  \u00ab\u00a0On a eu pendant longtemps une Grande-Bretagne qui refusait de collaborer avec la France, par exemple, en 1995\u2026\u00a0\u00bb      Le lourd passif  britannique expos\u00e9, Olivier Truchot revient \u00e0 l\u2019actualit\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Sur cette pol\u00e9mique qui commence \u00e0 prendre sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9\u2026\u00a0\u00bb  Et sur BFMTV.  \u00ab\u00a0\u2026 Trump attaque tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement le maire de Londres Sadiq Khan, il lui dit\u00a0: \u201cVous ne prenez pas au s\u00e9rieux la menace terroriste.\u201d Il y a eu deux tweets de Donald Trump contre le maire de Londres.\u00a0\u00bb  Deux tweets de Trump\u00a0? C\u2019est \u00e9norme. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de lancer le d\u00e9bat sur la base des d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.      Je reviens  sur France 5, Caroline Roux rappelle \u00e0 son tour\u00a0:  \u00ab\u00a0Cette s\u00e9rie d\u2019attentats a une nouvelle fois mis en cause ce qui a longtemps fait la fiert\u00e9 des Britanniques, le mod\u00e8le communautariste, \u00e0 l\u2019exact oppos\u00e9 de ce qui se fait en France.\u00a0\u00bb  Et qui a permis \u00e0 notre pays de ne pas conna\u00eetre d\u2019attentats. Sur CNews, au-dessus d\u2019un bandeau  \u00ab\u00a0Lutte contre le terrorisme, une priorit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb,  Nathalie Kosciusko-Morizet confie \u00e0 Laurence Ferrari\u00a0:  \u00ab\u00a0\u00c7a fait des ann\u00e9es que je milite pour la cr\u00e9ation d\u2019une police municipale \u00e0 Paris. Paris est la seule grande ville \u00e0 ne pas avoir de police municipale.\u00a0\u00bb  R\u00e9sultat, il y a des tas de coins de rues qui ne sont pas surveill\u00e9s par des hommes en armes et je suis oblig\u00e9 de faire des kilom\u00e8tres de d\u00e9tours pour garantir ma s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Les 68 000  bureaux de vote ne pourront pas tous \u00eatre s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb,  me panique un peu plus un expert de BFMTV. Pas question d\u2019aller voter. Olivier Truchot demande\u00a0:  \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019il y a des mesures de s\u00e9curit\u00e9, de fouilles qu\u2019on n\u2019a pas encore invent\u00e9es et qu\u2019il faudrait mettre en place\u00a0?\u00a0\u00bb  En voil\u00e0 une bonne id\u00e9e\u00a0: appliquer de mani\u00e8re pr\u00e9ventive des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pas encore invent\u00e9es. L\u2019opinion serait rassur\u00e9e.  \u00ab\u00a0La participation accrue de la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e dans la s\u00e9curit\u00e9 globale de la nation est une bonne chose\u00a0\u00bb,  se r\u00e9jouit un expert qui, co\u00efncidence, est pr\u00e9sident d\u2019un Institut qui forme des personnels de s\u00e9curit\u00e9.      Georges Fenech,  un expert de Les r\u00e9publicains (il a particip\u00e9 au rapport parlementaire sur les attentats de 2015), voit plus loin\u00a0:  \u00ab\u00a0Est-ce qu\u2019on pourrait pas quand m\u00eame imaginer une intervention au sol en Irak et en Syrie\u00a0? Combien de temps va encore durer le si\u00e8ge de Mossoul\u00a0?\u00a0\u00bb  Les Irakiens sont tout aussi laxistes que les Britanniques.  \u00ab\u00a0Notre principal probl\u00e8me, il est chez nous, en Europe,  nuance un expert, Thibault de Montbrial . Vous dites\u00a0: \u201cCombien de temps \u00e7a va durer \u00e0 Raqqa ou \u00e0 Mossoul\u00a0?\u201d, moi je demande\u00a0: combien de temps \u00e7a va durer sur le territoire fran\u00e7ais\u00a0?\u00a0\u00bb  Est-ce qu\u2019on pourrait pas quand m\u00eame imaginer une intervention au sol de nos troupes, par exemple dans certains quartiers parisiens\u00a0? Ne faudrait-il pas envoyer nos Rafale pilonner le quartier de La Chapelle\u00a0?      Ne me dites pas  que j\u2019exag\u00e8re. Le matin m\u00eame, dans  L\u2019heure des pros,  sur CNews, un bandeau interrogeait\u00a0:  \u00ab  Peut-on encore vivre \u00e0 Londres, Paris ou Berlin ? \u00bb  Et Elisabeth Levy d\u00e9clarait\u00a0:  \u00ab\u00a0Theresa May a fait un lien tr\u00e8s clair entre cette tol\u00e9rance pour des modes de vie qui nous sont radicalement \u00e9trangers,  confer  ce qui se passe dans certains quartiers parisiens aujourd\u2019hui, et le terrorisme.\u00a0\u00bb  A force de laisser les migrants  agresser des femmes  par dizaines tous les soirs \u00e0 La Chapelle, ils s\u2019enhardissent et finissent par se faire exploser dans les salles de concerts. Ne me faites pas croire qu\u2019il n\u2019y a pas de lien de cause \u00e0 effet. Mais revenons  sur BFMTV, o\u00f9 le m\u00eame d\u00e9bat fait toujours rage dans l\u2019opinion (de Ruth Elkrief)\u00a0:  \u00ab\u00a0Un mot quand m\u00eame sur la soci\u00e9t\u00e9 britannique, le d\u00e9bat fait rage. Est-ce que le mod\u00e8le multiculturel britannique est en jeu, en question\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une question de mod\u00e8le multiculturel en Angleterre ou la\u00efque en France\u00a0!,  s\u2019insurge Anne-Elisabeth Moutet, du  Daily Telegraph. \u00c7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb  Ah bon\u00a0? C\u2019est pourtant ce que tout le monde dit, ici en France. Sans doute cette repr\u00e9sentante d\u2019un journal britannique s\u2019est-elle laiss\u00e9e gagner par le laxisme ambiant outre-Manche. \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat,  c\u2019est entre le communautarisme \u00e0 la britannique ou le mod\u00e8le fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb  Tiens, qu\u2019est-ce que je disais\u00a0?  \u00ab\u00a0Je pense que le mod\u00e8le fran\u00e7ais est excellent \u00e0 condition qu\u2019on le respecte.\u00a0\u00bb  Cette fois, c\u2019est Mohamed Sifaoui qui parle, sur LCI, dans l\u2019\u00e9mission d\u2019Yves Calvi titr\u00e9e en hommage \u00e0  C dans l\u2019air \u00ab\u00a0Attentats\u00a0: \u201ctrop c\u2019est trop\u201d\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On \u00e9voquait en d\u00e9but d\u2019\u00e9mission la question soulev\u00e9e par Theresa May sur le communautarisme qu\u2019elle rendait responsable de la situation dans son pays\u2026\u00a0\u00bb  Tout le monde est donc d\u2019accord.      \u00ab\u00a0Emmanuel Macron  est-il pour le communautarisme\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne per\u00e7ois pas chez Emmanuel Macron\u00a0ni dans le gouvernement une fibre, une sensibilit\u00e9 id\u00e9ologique sur ces questions-l\u00e0,  d\u00e9plore Mohamed Sifaoui.  Je ne per\u00e7ois pas un discours tr\u00e8s clair sur la la\u00efcit\u00e9.\u00a0\u00bb  Quand on voit que son premier projet de loi concerne la moralisation de la vie politique et non l\u2019arrestation pr\u00e9ventive des fich\u00e9s S, \u00e7a ne rassure pas.      Retour sur BFMTV,  o\u00f9 Ruth Elkrief r\u00e9p\u00e8te\u00a0:  \u00ab\u00a0Le mod\u00e8le britannique est en d\u00e9bat.\u00a0\u00bb  Sur BFMTV tout sp\u00e9cialement.  \u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 britannique se d\u00e9chire aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Non,  r\u00e9pond Caroline Fourest.  Elle d\u00e9bat, enfin\u00a0!, de la lutte contre le communautarisme int\u00e9griste.\u00a0\u00bb  Et contre l\u2019int\u00e9grisme communautariste.  \u00ab\u00a0Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des tentatives un peu plus lucides sous David Cameron et puis on a abandonn\u00e9 la piste de la lucidit\u00e9.\u00a0\u00bb  C\u2019est dingue, tous ces gens herm\u00e9tiques \u00e0 la lucidit\u00e9 de Caroline Fourest (qui, je le pr\u00e9cise, repr\u00e9sente la gauche sur le plateau de BFMTV). \u00ab\u00a0Ce d\u00e9bat  s\u2019ouvre enfin, il y a quelques journaux qui y r\u00e9sistent encore. Le  Guardian  est le temple de ce journalisme qui est dans le d\u00e9ni de l\u2019islamisme.\u00a0\u00bb  Et aussi le  Daily Telegraph,  d\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai vu tout \u00e0 l\u2019heure avec cette journaliste qui, heureusement, a \u00e9t\u00e9 cong\u00e9di\u00e9e. Caroline Fourest d\u00e9nonce aussi  \u00ab\u00a0Jeremy Corbyn, le chef des idiots utiles de l\u2019islamisme, complaisant, qui a m\u00eame une permanence dans une mosqu\u00e9e radicale\u00a0\u00bb.  Une arrestation pr\u00e9ventive s\u2019impose.      \u00ab\u00a0Le multiculturalisme  en question\u00a0\u00bb,  r\u00e9p\u00e8te encore le bandeau. J\u00e9r\u00f4me B\u00e9gl\u00e9, du  Point,  pointe les  \u00ab\u00a0quartiers\u00a0\u00bb , des  \u00ab\u00a0zones de non-droit\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Comment on fait pour abattre le terrorisme domestique\u00a0?\u00a0\u00bb  Tr\u00e8s simple, on bombarde avec des Rafale puis on envoie des troupes au sol. Jean-S\u00e9bastien Ferjou, d\u2019Atlantico, met en garde\u00a0:  \u00ab\u00a0Faut surtout pas d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9 comme d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les musulmans, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, le terrorisme, qui n\u2019aurait rien \u00e0 voir.\u00a0\u00bb  Assez d\u2019ang\u00e9lisme. L\u2019arrestation pr\u00e9ventive de tous les musulmans s\u2019impose.  \u00ab\u00a0Dans les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites au Royaume-Uni, il y a quand m\u00eame plus de neuf musulmans britanniques sur dix qui consid\u00e8rent que le 11-Septembre est un complot.\u00a0\u00bb  Pardon, pas de \u00ab\u00a0tous\u00a0\u00bb les musulmans, seulement neuf sur dix. \u00ab\u00a0On va \u00e9couter  Christophe Castaner, porte-parole du gouvernement,  propose Ruth Elkrief.  Il a expliqu\u00e9 qu\u2019il allait y avoir un nouveau projet de loi en France pour transposer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun tout en \u00e9tant efficace et en pr\u00e9servant les libert\u00e9s.\u00a0\u00bb  C\u2019est insens\u00e9\u00a0! Pourquoi pr\u00e9server des libert\u00e9s dont l\u2019opinion ne veut plus\u00a0? Elle n\u2019a besoin que de s\u00e9curit\u00e9 et de surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Un nouveau bandeau  appara\u00eet\u00a0:  \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9, priorit\u00e9 du gouvernement.\u00a0\u00bb  Ouf\u00a0! Je suis rassur\u00e9, le code du travail est sauv\u00e9.  \u00ab\u00a0Ce nouveau gouvernement, on ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien sa vision sur l\u2019antiterrorisme, sur la la\u00efcit\u00e9, sur l\u2019ensemble de ces questions-l\u00e0,  s\u2019inqui\u00e8te Ruth Elkrief.  Elles n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la campagne.\u00a0\u00bb  R\u00e9sultat, les attentats se multiplient en Grande-Bretagne.      J\u00e9r\u00f4me B\u00e9gl\u00e9  se montre assez ouvert pour soutenir les positions d\u2019une femme de gauche.  \u00ab\u00a0Caroline Fourest l\u2019a dit, depuis dix ans, les politiques sont les m\u00eames. Il y a six ou sept ans, la question qui se posait \u00e9tait\u00a0: quelles libert\u00e9s est-on pr\u00eat \u00e0 abandonner pour plus de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? On disait\u00a0: \u201cC\u2019est une question intol\u00e9rable, elle n\u2019a pas lieu d\u2019\u00eatre, il y a l\u2019Etat de droit qui prime.\u201d Aujourd\u2019hui, la question ne se pose plus.\u00a0\u00bb  L\u2019opinion (de J\u00e9r\u00f4me B\u00e9gl\u00e9) est donc d\u2019accord avec l\u2019opinion (de Christophe Barbier).  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la question, c\u2019est\u00a0: Quelles sont les contraintes issues de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence qu\u2019on va int\u00e9grer dans notre droit, adopter presque  ad vitam \u00e6ternam\u00a0 ?\u00a0\u00bb  Comment \u00e7a, \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb\u00a0? L\u2019opinion r\u00e9clame des mesures liberticides pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9, pas moins.      Jean-S\u00e9bastien Ferjou sugg\u00e8re\u00a0:   \u00ab\u00a0On a beaucoup dit qu\u2019on \u00e9tait en guerre, allons au bout de cette logique-l\u00e0.\u00a0\u00bb  Et bombardons La Chapelle.  \u00ab\u00a0Et l\u00e0, on verra comment on pr\u00e9serve notre Etat de droit.\u00a0\u00bb  On tire d\u2019abord, on s\u2019occupera du reste apr\u00e8s.  \u00ab\u00a0C\u2019est ce que les Am\u00e9ricains ont fait avec Guant\u00e1namo.\u00a0\u00bb  Et c\u2019est ce que r\u00e9clame l\u2019opinion en France. Georges Fenech en est t\u00e9moin\u00a0:  \u00ab\u00a0Ceux qui sont fich\u00e9s S, les 3 000 individus en France sur les 15 000 qui sont radicalis\u00e9s, nous pensons que nous pourrions limiter leur libert\u00e9 de mouvement par un syst\u00e8me de surveillance sans attendre qu\u2019ils passent \u00e0 l\u2019acte. Il faut se donner des moyens pr\u00e9ventifs.\u00a0\u00bb  De les enfermer dans des Guant\u00e1namo \u00e0 la fran\u00e7aise. Comme Mohamed Sifaoui,  Caroline Fourest s\u2019inqui\u00e8te du laxisme des successeurs de Manuel Valls et Bernard Cazeneuve.  \u00ab\u00a0L\u00e0, il n\u2019y a pas de continuit\u00e9 \u00e9vidente dans la lutte antiterroriste. Ce gouvernement n\u2019a pas envoy\u00e9 de signaux tr\u00e8s clairs sur le domaine de la la\u00efcit\u00e9.\u00a0\u00bb  Toujours pas de Guant\u00e1namo \u00e0 la fran\u00e7aise.  \u00ab\u00a0La lutte contre le fanatisme, \u00e7a passe par le renforcement des droit des femmes, on a bien vu qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e secr\u00e9taire d\u2019Etat et quelles sont ses positions.\u00a0\u00bb  Islamo-gauchistes. Donc, elle est complice des terroristes.  \u00ab\u00a0On a bien vue que G\u00e9rard Collomb a affich\u00e9 une ligne un peu tendre sur la la\u00efcit\u00e9.\u00a0\u00bb  Sa tendresse le perdra\u2026 Mais reconnaissons-lui tout de m\u00eame d\u2019avoir envoy\u00e9 des renforts policiers \u00e0 Calais pour emp\u00eacher les associations de donner \u00e0 manger aux migrants, ces terroristes en puissance, si j\u2019en crois l\u2019opinion (d\u2019Elisabeth L\u00e9vy).      Ruth Elkrief lance  un extrait du discours de Jean-Yves Le Drian.  \u00ab\u00a0L\u2019une des urgences est de lutter contre la propagande et la radicalisation sur Internet, v\u00e9ritable sanctuaire.\u00a0\u00bb  Sans parler du \u00ab\u00a0myst\u00e8re Telegram\u00a0\u00bb de Christophe Barbier. Sur France 2, David Pujadas aborde \u00e0 son tour le laxisme britannique. \u00ab \u00a0L\u2019Angleterre s\u2019interroge sur son mod\u00e8le multiculturel. De quoi s\u2019agit-il\u00a0? L\u00e0-bas, chaque communaut\u00e9 est reconnue comme telle et s\u2019\u2019organise de mani\u00e8re autonome, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 du mod\u00e8le d\u2019int\u00e9gration fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb  Qui a permis \u00e0 la France d\u2019\u00e9chapper aux attentats islamistes.      L\u2019enqu\u00eate  de France 2, fond\u00e9e sur d\u2019effrayantes images et un \u00e9difiant micro-trottoir, montre que l\u2019opinion britannique est sur la m\u00eame ligne que l\u2019opinion fran\u00e7aise (de Christophe Barbier)\u00a0:  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas assez d\u2019int\u00e9gration \u00bb,  d\u00e9clare un passant.   Ni assez d\u2019arrestations pr\u00e9ventives.  \u00ab\u00a0Les Britanniques sont-ils all\u00e9s trop loin dans la tol\u00e9rance\u00a0?,  interroge la reporter.  En 2005 d\u00e9j\u00e0, les attentats de Londres avaient provoqu\u00e9 un d\u00e9bat qui resurgit aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb  Et qui a resurgi sur les cha\u00eenes fran\u00e7aises lors de l\u2019attentat de Westminster puis lors de l\u2019attentat de Manchester.      Pour le trancher,  France 2 fait confiance \u00e0\u2026 l\u2019invit\u00e9e de France 5, Sophie Pedder.  \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on aura un deuxi\u00e8me r\u00e9veil pour voir si on a d\u00e9pass\u00e9 les limites du laisser-faire.\u00a0\u00bb  C\u2019est tout vu. Et par les meilleurs experts fran\u00e7ais."
}