{
    "description": "Les pieds dans l'eau \u00e0 La Baule ou assis sous un arbre \u00e0 Chambon-sur-Lignon... Cet \u00e9t\u00e9, les livres ont voix au chapitre partout en France. Au sommaire : litt\u00e9rature fran\u00e7aise, am\u00e9ricaine, latino, po\u00e9sie, lectures...",
    "author": "Nathalie Crom",
    "title": "Festivals litt\u00e9raires 2017 : six rendez-vous \u00e0 la page ",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "livre",
    "url": "http://www.telerama.fr/livre/festivals-litteraires-2017-six-rendez-vous-a-la-page,158055.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Le Marathon des mots C\u2019est, d\u00e9j\u00e0, la treizi\u00e8me \u00e9dition de l\u2019ample festival toulousain, plac\u00e9 cette ann\u00e9e  \u00ab sous le signe du Mundo latino \u00bb . Invit\u00e9s d\u2019honneur, donc, dix-huit \u00e9crivains d\u2019Am\u00e9rique centrale, d\u2019Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u2013 avec\u00a0une attention particuli\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 la litt\u00e9rature du Mexique. Avec eux, outre Dick Annegarn, un beau contingent d\u2019auteurs fran\u00e7ais ou\u00a0francophones :  Patrick Chamoiseau , Lionel Duroy, Pierric Bailly, Laurent Mauvignier, Aur\u00e9lien Bellanger,  Anne Wiazemsky , Fatou Diome,  Sylvain Prudhomme , Jacques Henric,  Thomas B. Reverdy ... Autre point fort de la manifestation, les lectures, auxquelles \u0153uvreront, entre autres, Ir\u00e8ne Jacob, Dani\u00e8le Lebrun, Marianne Denicourt, Jacques Bonnaff\u00e9, Didier Sandre...\u00a0 \u00a0 Du 22 au 25 juin, Toulouse (31),  lemarathondesmots.com , 0-15 \u20ac.\u00a0 Saint-Maur en poche Co-organis\u00e9 par la Ville de Saint-Maur-des-Foss\u00e9s et la librairie La Griffe noire, ce salon affiche haut et fort, depuis sa cr\u00e9ation il y a huit ans, sa vocation de manifestation populaire, foire aux livres\u00a0plut\u00f4t que festival proprement dit. Ainsi y rencontrera-t-on cette ann\u00e9e Marc Levy, Guillaume Musso, Jean-Louis Fournier ou Jean-Christophe Grang\u00e9. Mais aussi, outre ces poids\u00a0lourds, ce grand monsieur du livre au format de poche qu\u2019est Jean-Claude Zylberstein, qui viendra c\u00e9l\u00e9brer les 10 ans de sa collection Texto (\u00e9ditions Tallandier), en compagnie notamment d\u2019Emmanuel de Waresquiel, historien et exceptionnel biographe. A l\u2019affiche encore :  Christophe Boltanski , Judith Perrignon,  Catherine Poulain , parmi des dizaines d\u2019autres auteurs.\u00a0 \u00a0 Les 24 et 25 juin, place des Marronniers,\u00a0Saint-Maur-des-Foss\u00e9s (94),  saintmaurenpoche.com , gratuit. Ecrivains en bord de mer C\u2019est, incontestablement, le plateau le plus litt\u00e9raire et le plus pointu de l\u2019\u00e9t\u00e9 :  Eric Vuillard , Olivia Rosenthal, Claro,  Camille de Toledo ... sont quelques-uns des auteurs fran\u00e7ais qui, durant cinq journ\u00e9es, dans la jolie chapelle Sainte-Anne, s\u2019interrogeront sur le geste de l\u2019\u00e9crivain, l\u2019avenir du roman, le creative writing... Ils rendront aussi\u00a0hommage \u00e0 Georges Perec, qui a fait ce printemps son entr\u00e9e dans la Pl\u00e9iade. Par ailleurs, poursuivant une th\u00e9matique engag\u00e9e depuis plusieurs \u00e9t\u00e9s, les rencontres porteront sur la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine d\u2019aujourd\u2019hui, en compagnie d\u2019auteurs (Laird Hunt, Jim Dine...) et de traducteurs (Marc Ch\u00e9netier, Claro...).\u00a0 Du 12 au 16 juillet, espace culturel de la chapelle Sainte-Anne, La Baule (44),  ecrivainsenborddemer.fr , gratuit. \u00a0                    Chaque \u00e9t\u00e9, Nuit d'encre illumine le centre de B\u00e9cherel. Ici,\u00a0 Carlon\u00e9on,  spectacle de la compagnie Fur Ha Foll, en 2011.\u00a0\r\n          \u00a9 Guillaume Pri\u00e9      Nuit d\u2019encre En passant par l\u2019Ille-et-Vilaine, peut-\u00eatre par Combourg o\u00f9 grandit Chateaubriand, l\u2019estivant aurait tort de ne pas faire un petit crochet par B\u00e9cherel. Depuis exactement trente ans, la jolie petite ville, aux fa\u00e7ades XVIe-XVIIIe si\u00e8cles, est une \u00ab\u00a0cit\u00e9 du livre \u00bb\u00a0(ce fut la troisi\u00e8me en Europe, apr\u00e8s Hay-on-Wye, au pays de Galles, et Redu, en Belgique). On y compte ainsi une douzaine de librairies d\u2019ouvrages anciens ou neufs, ainsi que des ateliers d\u2019artisans d\u2019art, relieur et calligraphe entre autres. Le 4 ao\u00fbt, de midi \u00e0 minuit, B\u00e9cherel se mettra \u00e0 l\u2019heure du polar, avec un march\u00e9 aux livres, des rencontres-d\u00e9dicaces, des spectacles et une projection cin\u00e9matographique, mais aussi des jeux d\u2019enqu\u00eate et m\u00eame une  murder party \u2026\u00a0 \u00a0 Le 4 ao\u00fbt, B\u00e9cherel (35),  tourisme-rennes.com/fr/les-focus/becherel-week-end , gratuit.\u00a0 Banquet du livre d\u2019\u00e9t\u00e9 Poursuivant la r\u00e9flexion engag\u00e9e depuis plusieurs \u00e9t\u00e9s, la riche manifestation de Lagrasse continuera de m\u00ealer les champs litt\u00e9raire et politique pour s\u2019interroger sur la notion de \u00ab commun \u00bb, d\u2019\u00eatre-ensemble, en posant cette fois au centre de ses d\u00e9bats, rencontres, ateliers et lectures vesp\u00e9rales\u00a0la question de l\u2019engagement. Les familiers du festival retrouveront avec bonheur les s\u00e9minaires de Gilles Hanus (philosophie, inscription pr\u00e9alable requise) et de Jean-Louis Comolli (cin\u00e9ma). On y entendra aussi notamment, autour du th\u00e8me \u00ab Penser r\u00eaver agir \u00bb,  Patrick Boucheron , Jean-Christophe Bailly, Didier Daeninckx, Jean-Claude Milner,  C\u00e9line Minard  ou Nathalie Quintane. Du 4 au 12 ao\u00fbt, Lagrasse (11),\u00a0 lamaisondubanquet.fr , 0-3 \u20ac.\u00a0 \u00a0                    Lecture sous un arbre au Banquet du livre d'\u00e9t\u00e9.\u00a0\r\n          \u00a9 Marque Page      Lectures sous l\u2019arbre A quoi peut bien servir la po\u00e9sie en temps de crise ? Elle  \u00ab nous invite sans rel\u00e2che \u00e0 venir go\u00fbter aux joies de l\u2019inconnu \u00bb,  proclament sans rel\u00e2che depuis plus d\u2019un quart de si\u00e8cle les organisateurs de ce festival, cr\u00e9\u00e9 en 1992. Au Chambon-sur-Lignon et aux alentours (Tence, Saint-Agr\u00e8ve, Saint-Andr\u00e9-en-Vivarais...), du matin au soir et en plein air, la proposition ici faite au public m\u00eale randonn\u00e9es-d\u00e9couvertes, lectures, rencontres et s\u00e9ances de cin\u00e9ma. Deux invit\u00e9s d\u2019honneur pour cette \u00e9dition : la litt\u00e9rature chilienne et les \u00e9ditions du Seuil. Les places \u00e9tant compt\u00e9es, il n\u2019est pas inutile de r\u00e9server.\u00a0 Du 13 au 20 ao\u00fbt, Le Chambon-sur-Lignon (43),  lectures-sous-larbre.com , 0-24 \u20ac (repas et buffets).\u00a0"
}