{
    "date": "15/06/2017",
    "author": "Romain Jeanticou",
    "url": "http://www.telerama.fr/scenes/la-ville-de-paris-s-apprete-t-elle-a-sacrifier-son-patrimoine-photographique,159521.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "scenes",
    "title": "La Ville de Paris s\u2019appr\u00eate-t-elle \u00e0 sacrifier son patrimoine photographique ?",
    "description": "Les salari\u00e9s de l\u2019agence historique Roger-Viollet-Parisienne de la photographie craignent que la Mairie de Paris veuille supprimer leur entit\u00e9, charg\u00e9e de la conservation et de la diffusion du patrimoine photographique de la Ville. Trente-cinq emplois sont en sursis.",
    "body": "Mardi 13 juin, ils \u00e9taient quelques dizaines\u00a0devant l\u2019H\u00f4tel de Ville de Paris, \u00e0 manifester le refus de voir  \u00ab la culture \u00a0 sacrifi\u00e9e \u00bb  sur l\u2019autel de  \u00ab la rentabilit\u00e9 \u00bb . Les salari\u00e9s de  l\u2019agence Roger-Viollet-Parisienne de photographie  ont fait gr\u00e8ve durant l\u2019apr\u00e8s-midi pour s\u2019opposer \u00e0 la fermeture, encore hypoth\u00e9tique, de l\u2019institution parisienne, gardienne de cent cinquante ans d\u2019Histoire nationale et internationale en images.  Ils lancent dans le m\u00eame temps une p\u00e9tition \u00a0pour mobiliser leur milieu et les Parisiens sur le sort de l\u2019agence qui f\u00eatera l\u2019an prochain ses quatre-vingt-ans et se trouve aujourd\u2019hui en difficult\u00e9\u00a0financi\u00e8re. L\u2019histoire agit\u00e9e de Roger-Viollet, l\u2019une des plus c\u00e9l\u00e8bres agences de photographie fran\u00e7aise, d\u00e9marre en 1938, rue de Seine \u00e0 Paris. Elle est fond\u00e9e par H\u00e9l\u00e8ne Roger-Viollet et son mari Jean Fischer, qui rassemblent le fonds photographique du p\u00e8re de celle qui fut d\u2019abord journaliste. Ils l\u2019enrichissent au fil des ann\u00e9es par diff\u00e9rents rachats cl\u00e9s et par une production pl\u00e9thorique qui couvrira aussi bien l\u2019Histoire et la politique fran\u00e7aises que l\u2019\u00e9volution de Paris ou le monde artistique. H\u00e9l\u00e8ne Roger-Viollet est tu\u00e9e par son mari en 1985, lequel se suicidera en prison. Ils avaient choisi de l\u00e9guer leur collection de six millions de photographies \u00e0 la Ville de Paris, qui d\u00e9cide en 2005 d\u2019int\u00e9grer l\u2019agence \u00e0 la Parisienne de photographie.                    Crue de la Seine. A droite, la rue de Seine et l'emplacement futur de la boutique Roger-Viollet. Paris, janvier 1910.\r\n          \u00a9 Maurice-Louis Branger / Roger-Viollet      Assumer le co\u00fbt du patrimoine parisien Cette soci\u00e9t\u00e9 publique locale assure la conservation, la num\u00e9risation et la diffusion des fonds iconographiques de la Ville, qui comprend \u00e9galement les collections des mus\u00e9es municipaux et des biblioth\u00e8ques. L\u2019agence Roger-Viollet n\u2019a pas quitt\u00e9 la rue de Seine et a, pour la premi\u00e8re fois, ouvert ses portes lors des journ\u00e9es du patrimoine 2016 \u2013 l\u2019occasion pour les Parisiens de d\u00e9couvrir les innombrables bo\u00eetes vertes remplies de n\u00e9gatifs et positifs aux estampilles manuscrites \u00ab Indochine et Vietnam \u00bb, \u00ab Kiosques et vendeurs de journaux \u00bb ou \u00ab L\u00e9gumes et plantes aromatiques \u00bb.                    Nettoyage et reconditionnement des plaques de verre, 2011.\r\n \n                \t \n                \t\tgoogletag.cmd.push(function() {\n                \t\t\tgoogletag.display('DFP-parallaxe');\n                \t\t});\n                \t \n                          \u00a9 Christopher Charpaud / Parisienne de Photo / Roger-Viollet      La crise de la photographie et de la presse a fragilis\u00e9 la situation de la Parisienne de photographie, dont les revenus proviennent de la distribution commerciale de ses archives et des financements de la Ville.  \u00ab La num\u00e9risation et la conservation de six millions de photos, \u00e7a a un co\u00fbt , conc\u00e8de Dominique Lecourt, responsable \u00e9ditorial qui travaille \u00e0 l\u2019agence depuis vingt ans.  Le chiffre d\u2019affaires d\u00e9gag\u00e9 par les ventes n\u2019est pas suffisant pour couvrir ces frais, m\u00eame en partie. Mais c\u2019est le patrimoine de Paris et c\u2019est \u00e0 la Ville d\u2019en assumer le co\u00fbt. \u00bb  Selon une source au sein de Roger-Viollet, un audit pratiqu\u00e9 cette ann\u00e9e a alert\u00e9 la Mairie sur les probl\u00e8mes de p\u00e9rennit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 publique. Se sentant en danger, les employ\u00e9s ont profit\u00e9 du conseil d\u2019administration qui avait lieu mardi 13 juin pour se mettre en gr\u00e8ve et faire part de leurs craintes \u00e0 Bruno Julliard, adjoint \u00e0 la culture \u00e0 la Mairie de Paris, et No\u00ebl Corbin, directeur des Affaires culturelles de la Ville. \r\n \r\n \r\n \u00a0 \r\n \r\n\r\n Non \u00e0 la fermeture de la Parisienne de Photographie et de l\u2019Agence Roger-Viollet \u00a9Jean-Christophe CLAMAGIRAND #parisiennedephotographie #agence rogerviollet #rogerviollet #gr\u00e8ve #mobilisation #fujifilm #fujifilm_xseries #fujifilmxpro1 #fujifilm #mairiedeparis #paris \r\n\r\n Une publication partag\u00e9e par JEAN-CHRISTOPHE CLAMAGIRAND (@jan_krysztoff_pictures_maker) le  13 Juin 2017 \u00e0 14h04 PDT \r\n \r\n \u00ab L\u2019action a eu son effet , nous assure cette m\u00eame source. \u00a0Le probl\u00e8me est pour l\u2019instant report\u00e9 \u00e0 plus tard. Une feuille de route sera donn\u00e9e mi-juillet o\u00f9 nous en saurons plus sur notre avenir. \u00bb  Une mise en sursis qui n\u2019est\u00a0pas pour autant suffisante pour les salari\u00e9s.  \u00ab Nous ne sommes \u00e9videmment pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019une restructuration, comme il y en a d\u00e9j\u00e0 eu, ou une externalisation de nos services dans le priv\u00e9 \u00bb , poursuit cette source interne.  \u00ab Depuis deux ans, nous sommes dans l\u2019inqui\u00e9tude face \u00e0 la discr\u00e9tion de la direction des Affaires culturelles , raconte Dominique Lecourt.  Cette absence de dialogue et les signaux que l\u2019on a nous font penser qu\u2019ils n\u2019ont pas envie de continuer avec nous. \u00bb  Trente-cinq personnes sont actuellement employ\u00e9es par l\u2019agence pour assurer la sauvegarde de ce patrimoine.\u00a0Sollicit\u00e9es\u00a0pour r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, ni la direction des Affaires culturelles ni la Mairie de Paris n\u2019ont donn\u00e9 suite."
}