{
    "description": "Apr\u00e8s Amin Dada et Jacques Verg\u00e8s, le r\u00e9alisateur suisse, toujours \u00e0 la recherche des racines du mal, d\u00e9monte dans \u201cLe V\u00e9n\u00e9rable W\u201d la m\u00e9canique haineuse d'Ashin Wirathu, moine birman leader du parti Ma Ba Tha. Avec l'ambition de faire \u0153uvre de p\u00e9dagogie. ",
    "author": "J\u00e9r\u00e9mie Couston",
    "title": "Barbet Schroeder : \u201cLa haine de W envers les musulmans est presque g\u00e9n\u00e9tique\u201d",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "festival de cannes",
    "url": "http://www.telerama.fr/festival-de-cannes/2017/barbet-schroeder-la-haine-de-w-envers-les-musulmans-est-presque-genetique,158371.php",
    "date": "21/05/2017",
    "body": "Le nouveau documentaire de  Barbet Schroeder ,  Le V\u00e9n\u00e9rable W,  cl\u00f4t sa trilogie\u00a0sur le mal, entam\u00e9e avec  G\u00e9n\u00e9ral Idi Amin Dada : Autoportrait  (1974) et  L'Avocat de la terreur   (2007) sur Jacques Verg\u00e8s. Il s'agit cette fois de dresser un portrait du moine birman Ashin Wirathu, dit W, effrayant leader du parti fasciste Ma Ba Tha qui appelle au meurtre de la minorit\u00e9 musulmane Rohingya. Rencontre avec Barbet Schroeder, o\u00f9 l'on constate que la religion bouddhiste comporte, comme les autres, son lot de fanatiques. Dans un pays, la Birmanie, o\u00f9 90% de la population pratique le bouddhisme, religion fond\u00e9e sur un mode de vie pacifique, tol\u00e9rant et non-violent, de quel mal est atteint le moine W\u00a0? Sa haine envers les musulmans est presque g\u00e9n\u00e9tique. Quand je lui ai demand\u00e9 \u00e0 quel moment il avait entendu pour la premi\u00e8re fois le mot \u00ab\u00a0kalar\u00a0\u00bb, un terme tr\u00e8s p\u00e9joratif pour d\u00e9signer les hommes \u00e0 la peau noire, il m'a dit  \u00ab\u00a0d\u00e8s l'enfance\u00a0\u00bb . C'est comme si on demandait \u00e0 un habitant du Sud des Etats-Unis de dater l'usage du mot \u00ab\u00a0nigger\u00a0\u00bb. En France aussi, on a longtemps utilis\u00e9 le mot \u00ab\u00a0n\u00e8gre\u00a0\u00bb avant que sa connotation raciste ne l'exclue\u00a0du langage courant. Wirathu, comme d'autres bouddhistes, a donc \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9 par son \u00e9ducation au rejet du musulman. Mais d'autres choses sont venues s\u00e9dimenter cette haine et je serais \u00e9videmment bien incapable d'expliquer lesquelles. Mon film tente d'apporter des r\u00e9ponses. L'une de ces r\u00e9ponses pourrait \u00eatre un traumatisme d'enfance... A l'\u00e2ge de 12 ans, W a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par le viol d'une jeune fille bouddhiste par des musulmans dans son village. Depuis, l'obsession du viol des jeunes filles par les musulmans le hante. Au point\u00a0de guetter dans la presse les faits divers sordides pour les monter en \u00e9pingle et construire sa rh\u00e9torique haineuse. C'est m\u00eame possible qu'il ait invent\u00e9 des viols pour galvaniser ses fid\u00e8les. Il y a une zone d'ombre que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 percer. Mais le m\u00e9canisme g\u00e9n\u00e9ral de ce mal est clair \u00e0 la fin du film.                    Depuis la fin du montage, que s'est-il pass\u00e9 en Birmanie, o\u00f9 en est W avec la justice\u00a0? J'aurais pu faire un\u00a0autre film tant les \u00e9v\u00e9nements sont \u00e9difiants. W et son parti, le Ma Ba Tha, ne sont toujours pas interdits malgr\u00e9 les tentatives de le mettre hors d'\u00e9tat de nuire. Aung San Suu Kyi, qui partage le pouvoir avec la junte militaire depuis 2015, n'y parvient pas non plus. Et cela ne risque pas de se produire car U Ko Ni, le prestigieux avocat musulman de Aung San Suu Kyi, qui \u00e9tait en train de concevoir une strat\u00e9gie pour modifier la loi constitutionnelle favorable aux militaires, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 29 janvier 2017 d\u2019une balle dans la t\u00eate \u00e0 l\u2019a\u00e9roport alors qu\u2019il tenait son petit-fils dans les bras. La photo de son assassin au moment o\u00f9 il s\u2019appr\u00eate \u00e0 tirer, certainement prise par les commanditaires du meurtre, a \u00e9t\u00e9 mise sur Facebook dans l\u2019heure qui a suivi. On a d\u00e9couvert quelques semaines plus tard que l'entourage de W serait impliqu\u00e9 dans ce meurtre. W a engag\u00e9 un proc\u00e8s contre le journaliste qui a lev\u00e9 l'affaire. Tout est obscur, rien n'est prouv\u00e9, mais la situation est explosive. La propagande de W, qui repose sur des pr\u00eaches racistes et des vid\u00e9os de meurtres, ressemble \u00e0 celle de l'Etat Islamique... L'utilisation de la violence de fa\u00e7on pornographique participe en effet du m\u00eame proc\u00e9d\u00e9. A la diff\u00e9rence que l'Etat islamique montre ses propres exactions pour effrayer les populations alors que W et ses sbires ont tourn\u00e9 des reconstitutions de viols avec des acteurs et du faux sang. W est \u00e9galement tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux. Sur sa page Facebook, il a m\u00eame f\u00e9licit\u00e9 le tueur de l'avocat. Ce qui a provoqu\u00e9 un scandale chez les autres moines bouddhistes qui ont condamn\u00e9 cette apologie du meurtre et pris la d\u00e9cision d'interdire W de parole pour contenir son pouvoir de nuisance. Il a n\u00e9anmoins trouv\u00e9 une parade\u00a0: il appara\u00eet d\u00e9sormais face \u00e0 ses fid\u00e8les, un b\u00e2illon sur la bouche, tandis que ses anciens sermons sont diffus\u00e9s dans des hauts-parleurs. Aujourd'hui, c'est l'\u00e9preuve de force entre W et le gouvernement. Envisagez-vous une suite au  V\u00e9n\u00e9rable W \u00a0? J'avais pens\u00e9 faire une suite d'une demi-heure \u00e0 mon documentaire sur Amin Dada car il vivait dans le d\u00e9sert d'Arabie Saoudite avec l'une de ses quatre femmes et vingt-cinq de ses cinquante enfants dans un camping de luxe pay\u00e9 par le gouvernement. Concernant W,\u00a0l'important \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de lever ce li\u00e8vre car les m\u00e9dias fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 moins impliqu\u00e9s que les m\u00e9dias anglo-saxons dans la d\u00e9nonciation de ses appels au meurtre. Je n'ai par exemple pas beaucoup lu dans la presse fran\u00e7aise que le pape avait r\u00e9cemment pris fait et cause pour les musulmans Rohingya. Un non-bouddhiste qui s'oppose aux bouddhistes radicaux, c'est historique.\u00a0 \u00a0"
}