{
    "description": "Le 21 juin, Radio France f\u00eate la musique en proposant des programmes sp\u00e9cialement concoct\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer la musicalit\u00e9 sous toutes ses formes. ",
    "body": "Pour la 36e \u00e9dition de la F\u00eate de la musique, Radio France met l\u2019\u00e9clectisme musical \u00e0 l\u2019honneur. Du classique aux Beatles en passant par Juliette Armanet ou encore Ga\u00ebl Faye, dix heures de musique en direct de la Maison de la radio et de l\u2019Olympia, toute la journ\u00e9e du mercredi 21 juin 2017. Les auditeurs participent Cette ann\u00e9e, plusieurs \u00e9missions propulsent\u00a0les auditeurs sur le devant de la sc\u00e8ne. \r\n\t Sur France Musique,   \u00ab\u00a0La Tribune des critiques de disques\u00a0 \u00bb \u00a0 invite habituellement des experts reconnus \u00e0 \u00e9lire \u00e0 l\u2019aveugle la meilleure version d\u2019un chef d\u2019\u0153uvre du r\u00e9pertoire classique. A l\u2019occasion de la f\u00eate de la musique, quatre auditeurs les remplaceront. S\u00e9lectionn\u00e9s par tirage au sort, ils d\u00e9battront autour du concerto pour piano  \u00ab\u00a0L'Empereur\u00a0\u00bb\u00a0 de Beethoven. L\u2019\u00e9mission est enregistr\u00e9e en public mercredi \u00e0 18h, mais affiche d\u00e9j\u00e0 complet. Diffusion pr\u00e9vue dimanche 25 juin \u00e0 16h. \r\n\t Sur Fip  aussi, on laisse les commandes aux auditeurs. Et pas qu\u2019un peu : toute la nuit du mercredi au jeudi, de 22h \u00e0 sept heures du matin. Choisis par un jury de programmateurs, dans le cadre du concours  \u00ab\u00a0Faites de la musique\u00a0\u00bb , des auditeurs prendront en charge la programmation musicale nocturne. Chacun des neuf heureux \u00e9lus disposera d\u2019une heure pour proposer ses propres choix de titres. \r\n Des directs festifs toute la nuit Que serait la f\u00eate de la musique sans concerts ? L\u2019\u00e9dition 2017 r\u00e9serve bien s\u00fbr son lot de directs. \r\n\t D\u00e8s 20h, en direct de l\u2019auditorium , l\u2019Orchestre des grands amateurs de Radio France se produira pour la troisi\u00e8me fois. Le projet \u00ab\u00a0Viva l\u2019orchestra\u00a0\u00bb\u00a0rassemble des musiciens amateurs de tous \u00e2ges, encadr\u00e9 par les professionnels de l\u2019Orchestre national de France. Cette ann\u00e9e, ils interpr\u00e9teront entre autres Brahms, Bart\u00f3k, Tcha\u00efkovski ou encore Bizet. \r\n\tL\u2019entr\u00e9e est gratuite. R\u00e9servation obligatoire sur la billetterie de  maisondelaradio.fr . \r\n\t Du c\u00f4t\u00e9 de France Inter , Charline Vanhoenacker, Alex Vizorek et Guillaume Meurice d\u00e9localisent  \u00ab\u00a0Si tu \u00e9coutes j\u2019annule tout\u00a0\u00bb \u00a0\u00e0 l\u2019Olympia, de 17h \u00e0 18h. Puis viendront six heures de musique en direct, entre 20h et 2h\u00a0du matin. Parmi les sept artistes programm\u00e9s, la chanteuse Juliette Armanet, le groupe de rock anglais The Charlatans, et l\u2019\u00e9crivain-rappeur Ga\u00ebl Faye. Entr\u00e9e gratuite. \r\n\t Enfin sur Fip,  la soir\u00e9e sera consacr\u00e9e aux Beatles. Apr\u00e8s un  \u00ab\u00a0Club Beatles \u00bb \u00a0en direct autour des cinquante ans de l\u2019album  Sergent Pepper\u2019s Lonely Hearts Club Band , le groupe ami\u00e9nois Rabeats cr\u00e9\u00e9 en hommage aux Beatles se produira en live de 20h \u00e0 22h. \r\n Des ateliers ouverts \u00e0 tous Enfin, la Maison de la radio propose aussi ce mercredi des ateliers gratuits. \r\n\t Deux membres du Ch\u0153ur de Radio France animent \u00e0 18h30 un atelier vocal, accessible d\u00e8s six ans. Les participants apprendront \u00e0 jouer avec leur voix, au sein de l\u2019Agora de la Maison de la radio. R\u00e9servation obligatoire sur  maisondelaradio.fr . \r\n\t Depuis le 1er juin et jusqu\u2019au 29 juillet, la Maison de la radio pr\u00e9sente une exposition autour du huiti\u00e8me album des Beatles,  Sergent Pepper\u2019s Lonely Hearts Club Band , paru il y a cinquante\u00a0ans. L\u2019installation expose notamment les diff\u00e9rentes adaptations de la pochette originale du disque. Mercredi apr\u00e8s-midi, des ateliers permettront aux visiteurs de cr\u00e9er leur propre pochette vinyle. A 14h30, 15h45 et 17h ; pr\u00e9voir 50 minutes. \r\n",
    "title": "La f\u00eate de la musique s'empare des ondes de Radio France",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/la-fete-de-la-musique-s-empare-des-ondes-de-radio-france,159659.php",
    "theme": "radio",
    "newspaper": "Telerama"
}