{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Samuel Gontier",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/france-5-et-lci-trouvent-plethore-de-contre-pouvoirs-a-l-ecrasante-majorite-macron,159583.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "television",
    "title": "France 5 et LCI trouvent pl\u00e9thore de contre-pouvoirs \u00e0 l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 Macron",
    "description": "Pluralisme du paysage politique, \u00e9quilibre des institutions, brillantes id\u00e9es\u2026 Attention, la d\u00e9mocratie va finir par atteindre la perfection !",
    "body": "\u00ab\u00a0Il y a des gens de gauche,  il y a des gens de droite\u00a0\u00bb  dans la majorit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, assure Yves Thr\u00e9ard, jeudi soir \u00e0  C dans l\u2019air. \u00ab\u00a0Macron va fournir \u00e0 la fois la majorit\u00e9 et l\u2019opposition\u00a0\u00bb,  rench\u00e9rit Eric Fottorino. Ouf, je suis rassur\u00e9, la d\u00e9mocratie est sauv\u00e9e. Caroline Roux ach\u00e8ve de me combler.  \u00ab\u00a0On entend dire \u201cil va avoir les pleins pouvoirs\u201d mais vous l\u2019avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure, Yves, il y a les r\u00e9gions, y a les grandes villes qui sont \u00e0 droite.\u00a0\u00bb  Le pluralisme de notre paysage politique est garanti.      Au m\u00eame moment,  sur LCI, l\u2019ancien taulier de  C dans l\u2019air,  Yves Calvi, se pr\u00e9occupe de l\u2019avenir de la droite, assombri par le succ\u00e8s de La R\u00e9publique en marche.  \u00ab\u00a0\u00c7a a \u00e9t\u00e9 tellement massif au premier tour qu\u2019on se retrouve dans des duels, les triangulaires, y en a qu\u2019une, les quadrangulaires, n\u2019en parlons pas.\u00a0\u00bb  Ce qui a \u00e9t\u00e9 massif pour emp\u00eacher la tenue de triangulaires, c\u2019est surtout l\u2019abstention. Serge Raffy intervient\u00a0:  \u00ab\u00a0L\u2019effet de sid\u00e9ration de la r\u00e9volution En marche, ce ph\u00e9nom\u00e8ne inou\u00ef  [comparable \u00e0 l\u2019invention de l\u2019agriculture en M\u00e9sopotamie, ndlr]  nous fait oublier l\u2019histoire de la droite et de ses divisions ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Leur guerre des chefs, les Fran\u00e7ais n\u2019en pouvaient plus. Quelqu\u2019un l\u2019a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9, c\u2019est S\u00e9gol\u00e8ne Royal.\u00a0\u00bb  Ah oui, la fameuse experte en sociologie \u00e9lectorale.      \u00ab\u00a0Que peut \u00eatre  la droite aujourd\u2019hui\u00a0?,  se d\u00e9sole Yves Calvi.  Un parti, il lui faut quand m\u00eame un leader. On dit tout le temps qu\u2019il faut des id\u00e9es, bien s\u00fbr qu\u2019il en faut mais parfois le leader arrive, les id\u00e9es viennent ensuite. On parle de Laurent Wauqiez, de Xavier Bertrand\u2026\u00a0\u00bb  Avec de pareils leaders, les (brillantes) id\u00e9es devraient venir tr\u00e8s vite.  \u00ab\u00a0Qu\u2019ont-ils \u00e0 proposer comme substrat\u00a0?,  poursuit Yves Calvi.  Parce que la politique se fait quand m\u00eame avec des id\u00e9es, contrairement \u00e0 ce qu\u2019on veut bien raconter\u2026\u00a0\u00bb  Notamment Yves Calvi, qui dit tout et son contraire pour \u00eatre certain de ne pas se tromper.      \u00ab\u00a0Si on avait \u00e0 d\u00e9finir  le macronisme,  explique Pascal Perrineau, expert en philosophie politique,  c\u2019est le m\u00e9lange d\u2019un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique mod\u00e9r\u00e9\u2026\u00a0\u00bb  A la limite du collectivisme.  \u00ab\u00a0\u2026 et d\u2019un lib\u00e9ralisme soci\u00e9tal culturel. On voit bien comment la droite peut jouer \u00e0 la fois sur un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique plus affirm\u00e9\u2026\u00a0\u00bb  Oui, il suffit de proc\u00e9der \u00e0 quelques autodaf\u00e9s de code du travail et de fusiller quelques fonctionnaires pour l\u2019exemple.  \u00ab\u00a0\u2026et faire entendre sa voix sur le terrain du lib\u00e9ralisme culturel. Beaucoup d\u2019hommes et de femmes ne partagent pas le lib\u00e9ralisme culturel qui marque La R\u00e9publique en marche\u00a0\u00bb.  Y compris ses candidats qui ont soutenu la Manif pour tous\u00a0? \u00ab\u00a0Qu\u2019appelez-vous  lib\u00e9ralisme culturel\u00a0?\u00a0\u00bb,  interroge Yves Calvi.  \u00ab\u00a0Par exemple le mariage pour tous, l\u2019adoption facilit\u00e9e pour les couples du m\u00eame sexe\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019hyper-tol\u00e9rance sur les m\u0153urs,  hyper-r\u00e9sume Yves Calvi.  \u00c7a inclut l\u2019immigration\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, \u00e7a inclut les probl\u00e8mes d\u2019immigration.\u00a0\u00bb  Pour preuve de l\u2019hyper-tol\u00e9rance migratoire du nouveau gouvernement, il suffit de voir comment les forces de l\u2019ordre chouchoutent les r\u00e9fugi\u00e9s de Calais. Pendant ce temps,  sur France 5, il est question de l\u2019int\u00e9gration des mesures de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans la loi. Dominique Chagnollaud, pr\u00e9sident du Cercle des constitutionnalistes, pr\u00e9cise\u00a0 : \u00ab\u00a0Il faut rappeler que la l\u00e9gislation antiterroriste est en soi un \u00e9tat d\u2019exception.\u00a0 \u00bb Rien ne changera vraiment, c\u2019est rassurant.  \u00ab\u00a0La question qui est pos\u00e9e, c\u2019est celle du partage entre l\u2019autorit\u00e9 judiciaire et l\u2019autorit\u00e9 administrative.\u00a0\u00bb  Mais \u00e0 ceux qui critiquent la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart du pouvoir judiciaire, le constitutionnaliste r\u00e9torque :  \u00ab Il faut rappeler que l\u2019autorit\u00e9 administrative est plac\u00e9e sous le contr\u00f4le du juge administratif. Il n\u2019est pas aussi reluisant que le juge judiciaire mais enfin c\u2019est quand m\u00eame un juge.\u00a0\u00bb  Il n\u2019y a donc aucun souci \u00e0 se faire, l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs est pr\u00e9serv\u00e9.      Caroline Roux lit  les questions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.  \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident qui ne communique pas et verrouille l\u2019information ne risque-t-il pas de perdre son statut de chouchou des m\u00e9dias\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il communique\u00a0!,  proteste Nathalie Saint-Cricq.  On voit beaucoup d\u2019images, il envoie des messages.\u00a0\u00bb  Il va donc rester son chouchou. Eric Fottorino nuance\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a une p\u00e9dagogie du macronisme qui doit \u00eatre faite.\u00a0\u00bb  Sinon, les gens ne vont pas comprendre que le d\u00e9mant\u00e8lement du code du travail et le renforcement de l\u2019Etat policier sont dans leur int\u00e9r\u00eat.  \u00ab\u00a0S\u2019il fait seulement de la com, il faudra qu\u2019il y ait un pendant p\u00e9dagogique fort pour le peuple qui l\u2019a \u00e9lu.\u00a0\u00bb  De la com'\u00a0p\u00e9dagogique, en fait. Caroline Roux encha\u00eene\u00a0:  \u00ab\u00a0Si Macron se trompe, qui le lui dira\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Sa femme\u00a0!\u00a0\u00bb,  r\u00e9pond sans h\u00e9siter Nathalie Saint-Cricq.  \u00ab\u00a0Je pense que Macron est quelqu\u2019un qui accepte la contradiction\u00a0\u00bb,  r\u00e9v\u00e8le Eric Fottorino.  \u00ab\u00a0Mais qui le lui dira\u00a0?\u00a0\u00bb,  insiste l\u2019animatrice.  \u00ab\u00a0Brigitte.\u00a0\u00bb  Avec Macron, la d\u00e9mocratie atteint sa perfection\u00a0: il y a des contre-pouvoirs jusque dans le couple pr\u00e9sidentiel.      Derni\u00e8re question,  \u00ab\u00a0Jupiter a-t-il des acc\u00e8s de col\u00e8re\u00a0?\u00a0\u00bb  Eric Fottorino r\u00e9v\u00e8le\u00a0:  \u00ab\u00a0Je sais que le soir o\u00f9 sa loi est devenue ce qu\u2019elle, c\u2019est-\u00e0-dire le 49-3, il a pass\u00e9 sa col\u00e8re sur son piano.\u00a0\u00bb  C\u2019est le Mozart de la politique. Je reviens sur LCI  o\u00f9 Pascal Perrineau prend du recul.  \u00ab\u00a0Depuis 2012, la droite est mal partie.\u00a0\u00bb  Comme l\u2019Afrique, alors. Sans doute inspir\u00e9 par les \u0153uvres du grand philosophe de l\u2019\u00e9ducation Jean-Paul Brighelli, l\u2019expert explique\u00a0:  \u00ab\u00a0La transmission est en crise, dans les familles, entre ma\u00eetre et \u00e9l\u00e8ve, il y a une crise de la transmission. Eh bien l\u00e0, on assiste \u00e0 la crise de la transmission en mati\u00e8re politique.\u00a0\u00bb      Yves Calvi introduit  un reportage.  \u00ab\u00a0Comme un symbole, Nathalie Kosciusko-Morizet a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une agression ce matin lors d\u2019un tractage.\u00a0\u00bb  Un symbole de quoi\u00a0? De la crise de la transmission\u00a0? Ou de voyeurisme, si j\u2019en juge par l\u2019importance donn\u00e9e dans le reportage aux images de NKM inconsciente, au sol.  \u00ab\u00a0L\u2019agresseur a trait\u00e9 NKM de \u201cbobo de merde\u201d,  pr\u00e9cise le commentaire.  Une expression qui rappelle les mots prononc\u00e9s par Henri Guaino, \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans cette m\u00eame circonscription.\u00a0\u00bb  Bien que situ\u00e9e entre les tr\u00e8s cossus 5e, 6e et 7e arrondissements, c\u2019est la circonscription de tous les dangers. Mercredi, invit\u00e9e sur BFMTV, NKM se pr\u00e9sentait comme  \u00ab\u00a0\u00e9lue locale confront\u00e9e \u00e0 la salafisation des esprits\u00a0\u00bb.  La voici \u00e0 pr\u00e9sent victime de la guaino\u00efsation des consciences. Pour Pascal Perrineau,  \u00ab \u00a0cette agression est symptomatique, quand il n\u2019y a plus de d\u00e9bat d\u2019id\u00e9e, le d\u00e9bat se d\u00e9place sur les personnes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bon, il faut qu\u2019on trouve un leader quand m\u00eame pour la droite dans les semaines \u00e0 venir,  encha\u00eene fort logiquement Yves Calvi.  Laurent Wauquiez, Xavier Bertrand\u00a0?\u2026\u00a0\u00bb  Lequel m\u00e9rite le plus de baffes\u00a0? Yves Calvi lance  un nouveau reportage.  \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui Emmanuel Macron visitait le salon Vivatech comme Jacques Chirac jadis arpentait les all\u00e9es du Salon de l\u2019agriculture, bref, il \u00e9tait chez lui.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est \u00e0 l\u2019aise, tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise surtout quand on lui demande des selfies  [autoportraits, ndlr].  Et il semble conna\u00eetre tout le monde\u00a0\u00bb,  assure l\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans les pas du pr\u00e9sident venu  \u00ab\u00a0pour mieux mettre en marche son id\u00e9e de nation start-up  [start-up nation, ndlr].  Il trouve l\u2019occasion de vanter le \u201cFrench tech ticket\u201d, sorte de visa pour entrepreneur \u00e9tranger.\u00a0\u00bb  C\u2019est bon, on avait compris, pas besoin de traduire.      \u00ab\u00a0C\u2019est Mounir Mahjoubi  qui pilote ce projet sous l\u2019\u0153il paternel de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9conomie.\u00a0\u00bb  Emmanuel Macon n\u2019est-il pas le p\u00e8re de la nation\u00a0? Dans une archive de son d\u00e9placement \u00e0 Las Vegas, l\u2019alors ministre d\u00e9clare\u00a0:  \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019on construise le CAC40 de dans vingt ans avec ces start-up.\u00a0\u00bb  L\u2019important, c\u2019est d\u2019assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du CAC40. Bref, conclut le reporter, le pr\u00e9sident a  \u00ab\u00a0trac\u00e9 sa feuille de route technologique\u00a0\u00bb.  Sa road-sheet tech, si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \u00ab\u00a0C\u2019est exactement  Chirac au Salon de l\u2019agriculture, tout lui est acquis. Il arrive, tout le monde est en p\u00e2moison.\u00a0\u00bb  Yves Calvi le premier.  \u00ab\u00a0C\u2019est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame France\u00a0\u00bb,  note Pascal Perrineau. Flatter le cul des vaches ou celui des ordinateurs n\u2019a pas la m\u00eame saveur. Carl Meeus me rassure d\u00e9finitivement sur l\u2019\u00e9quilibre de nos institutions.  \u00ab\u00a0Le S\u00e9nat et les collectivit\u00e9s locales ont des opportunit\u00e9s \u00e0 jouer en terme de contre-pouvoirs.\u00a0\u00bb  Je sais pouvoir compter sur les capacit\u00e9s subversives du S\u00e9nat."
}