{
    "description": "TF1 planche sur un vaste plan de r\u00e9organisation de l'information \u00e0 l'horizon 2020. Une nouvelle fa\u00e7on de traiter l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du groupe, ou le pr\u00e9lude \u00e0 la fusion des r\u00e9dactions de TF1 et LCI ? ",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Richard S\u00e9n\u00e9joux",
    "theme": "medias",
    "title": "TF1 et LCI en marche pour une r\u00e9organisation des r\u00e9dactions",
    "newspaper": "Telerama",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/tf1-et-lci-en-marche-pour-une-reorganisation-des-redactions,159847.php",
    "body": "La r\u00e9volution de l\u2019info est en marche \u00e0 TF1. Selon nos informations, Catherine Nayl, directrice de l\u2019info, son adjoint Michel Floquet et le patron de LCI Thierry Thuillier planchent actuellement sur un vaste plan de r\u00e9organisation de l\u2019information au sein du groupe. Nom de code : Info 2020 ( prononc\u00e9 \u00ab Info vingt vingt \u00bb en interne). Les objectifs fix\u00e9s par le PDG Gilles P\u00e9lisson ?  \u00ab Organiser la mise en commun de moyens d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la fabrication de l\u2019info quelle que soit l\u2019entit\u00e9 du groupe\u00a0et  [cr\u00e9er]  une agence en mesure de livrer toutes les antennes et tous les canaux \u00bb.  Avec une fusion des r\u00e9dactions de TF1 et LCI au programme ? \u00ab  Il n\u2019est pas question de fusion , jure Catherine Nayl \u00e0  T\u00e9l\u00e9rama .  Il s\u2019agit en outre de cr\u00e9er une entit\u00e9 \u2013 agence, news factory, appelez-\u00e7a comme vous voulez \u2013 susceptible de produire de l\u2019information pour tout le groupe TF1 en respectant la culture et l\u2019\u00e9criture de chaque support.   Tous les leaders de l\u2019audiovisuel, \u00e0 l\u2019image de la BBC ou de Mediaset, l\u2019ont fait. Il est logique que nous travaillions nous aussi \u00e0 la transformation de nos organisations et \u00e0 l\u2019\u00e9volution de nos m\u00e9tiers.  \u00bb Un expos\u00e9 des motifs qui n\u2019est pas sans rappeler celui donn\u00e9 au moment de l\u2019annonce du \u00ab  rapprochement  \u00bb des r\u00e9dactions de France 2 et France 3 en 2012, qui se traduira finalement par une fusion \u2013 non achev\u00e9e \u00e0 ce jour. Aux commandes de l\u2019info du service public\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9poque : un certain Thierry Thuillier. Les similitudes se nichent jusque dans le nom, la r\u00e9forme s\u2019intitulait alors \u00ab Info 2015 \u00bb. \u00ab  Contrairement au service public, nous n\u2019avons pas deux r\u00e9dactions qui font le m\u00eame travail pour deux cha\u00eenes diff\u00e9rentes , s'agace Catherine Nayl.  Nous n\u2019allons pas imposer des solutions cl\u00e9s en main.  \u00bb Des \u00e9conomies ont-elles \u00e9t\u00e9 exig\u00e9es ? \u00ab  On nous en demande tout le temps, \u00e7a ne change rien  \u00bb, confie-t-elle. M\u00eame si elle ne peut pas garantir qu\u2019il n\u2019y aura pas de suppressions de postes, \u00ab  personne ne sait ce qui se passera dans trois ans  \u00bb. Selon une source interne \u00e0 LCI, TF1, qui \u00ab  produit 80% des sujets  \u00bb dixit Catherine Nayl, risquerait d'\u00eatre la plus impact\u00e9e par la r\u00e9forme. \u00ab  Il n\u2019y aura pas de grand soir de l\u2019info \u00e0 TF1 en 2017, tout \u00e7a est un processus qui s\u2019ach\u00e8vera en 2020  \u00bb, insiste la patronne de l'info. Apr\u00e8s avoir planch\u00e9 plusieurs semaines, les diff\u00e9rents groupes de travail de TF1 et LCI rendront leurs premi\u00e8res conclusions fin juin."
}