{
    "title": "Sebasti\u00e1n Ortega, cr\u00e9ateur de \u201cEl Marginal\u201d : \u201cEn prison, le contrat social est red\u00e9fini\u201d",
    "body": "Les s\u00e9ries argentines sont rares \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise. Pourtant, celles qui ont trouv\u00e9 place sur nos cha\u00eenes, de\u00a0 Epitafios \u00a0\u00e0\u00a0 Cromo , nous ont permis d'apercevoir un march\u00e9 prometteur. Une impression confirm\u00e9e par\u00a0 El Marginal , r\u00e9compens\u00e9e au festival  S\u00e9ries Mania  en 2016. Ce thriller carc\u00e9ral suit\u00a0Miguel Palacios, un flic ripoux du sud du pays. Pour \u00e9chapper \u00e0 la justice, il accepte de remplir une mission confi\u00e9e par un juge corrompu : sauver sa fille ado des griffes d'un gang, qui la retient otage dans la pire prison du pays, San Onofre. Pour arriver \u00e0 ses fins, il se fait emprisonner sous le nom de Osvaldo \u00ab Pastor \u00bb\u00a0Pe\u00f1a, et se rapproche\u00a0des criminels\u2026\u00a0 El Marginal , qui d\u00e9bute sur Canal+ lundi 26 juin, est un thriller nerveux avec une dose de critique sociale et d'\u00e9tranget\u00e9. Nous avons pu en discuter avec son cr\u00e9ateur,\u00a0\u00a0Sebasti\u00e1n Ortega, et l'interpr\u00e8te de Pastor,\u00a0Juan Minujin. (1) Pourquoi ce titre, \u00ab\u00a0le marginal\u00a0\u00bb\u00a0? C\u2019est parce qu\u2019ils vivaient \u00e0 la marge de la soci\u00e9t\u00e9 argentine que les personnages de la s\u00e9rie, en majorit\u00e9, ont atterri\u00a0derri\u00e8re les barreaux. Pastor vient lui-m\u00eame d\u2019un milieu d\u00e9favoris\u00e9. Il \u00e9tait entour\u00e9 de d\u00e9linquants avant de devenir flic. M\u00eame avec un badge, il a continu\u00e9 d\u2019\u00e9voluer \u00e0 l\u2019\u00e9cart du syst\u00e8me, d\u2019\u00eatre violent, corrompu... Pour se racheter, il va devoir int\u00e9grer la prison. Ce qui revient finalement \u00e0 retrouver les siens. Quel est l'enjeu dramatique d'une prison ? La soci\u00e9t\u00e9 refuse de voir son c\u00f4t\u00e9 le plus laid, et le cache \u00e0 l\u2019ombre des prisons. En enfermant ses criminels loin d'elle, elle les rend plus effrayants encore. Personne ne'a envie de mettre les pieds dans un centre p\u00e9nitencier, m\u00eame pour une simple visite. La prison de Son Onofre est un monde en soit, avec ses propres r\u00e8gles. Les interactions entre \u00ab citoyens \u00bb\u00a0et\u00a0le contrat social sont red\u00e9finis.\u00a0C\u2019est un espace \u00e0 l\u2019\u00e9cart du monde, mais o\u00f9 le monde s\u2019invite malgr\u00e9 tout. Je suis fascin\u00e9 par la capacit\u00e9 \u00e0 survivre des d\u00e9tenus, qui s\u2019inventent un quotidien \u00e0 partir de rien, compensent l\u2019absence de libert\u00e9 de mouvement par une explosion de cr\u00e9ativit\u00e9.                    C\u2019est un monde o\u00f9 il faut se r\u00e9inventer\u00a0? Derri\u00e8re les barreaux, on ne peut pas \u00eatre soi-m\u00eame. Il faut abandonner certains aspects de son humanit\u00e9. Sa sensibilit\u00e9, ses go\u00fbts, ses peurs, il faut tout cacher pour \u00e9viter de para\u00eetre faible. Les d\u00e9tenus de San Onofre sont des sortes de gladiateurs, ils sont violents, se battent pour survivre. Mais ils sont simultan\u00e9ment des gosses immatures, qui ont besoin de reconnaissance et d\u2019amour. Vous les rendez touchants ? On ne peut pas faire une s\u00e9rie avec uniquement des personnages antipathiques. L\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019est de jouer avec des nuances de gris. Et de ne pas oublier d\u2019\u00eatre dr\u00f4le, parce que la nature humaine\u00a0est aussi violente qu\u2019elle est incongrue et baroque\u2026 Il y a en effet une sorte d'\u00e9tranget\u00e9 dans  El Marginal \u2026 Tous les bons films criminels ont une part de bizarrerie, des  Incorruptibles  au  Parrain  en passant par tous les Tarantino. Ils nous montrent ce que la soci\u00e9t\u00e9 a de plus path\u00e9tique, son c\u00f4t\u00e9 hypocrite. Le monde de  El Marginal  est plein d\u2019arrangements, de mensonges, de faux sourires et de couteaux plant\u00e9s dans le dos. Des postures aussi terrifiantes que grotesques. Vos personnages ont quelque chose d\u2019une \u00ab\u00a0foire aux monstres\u00a0\u00bb\u2026 L\u2019univers de la prison est si sombre, si d\u00e9primant, que si vous n\u2019y placez pas des h\u00e9ros surprenants, aucun t\u00e9l\u00e9spectateur ne s\u2019y aventurera. Dans toutes mes cr\u00e9ations, j\u2019aime que mes personnages nous sortent de notre routine, qu\u2019ils soient \u00e0 la fois d\u00e9stabilisants et symboliques de ce que je veux raconter. On retrouve \u00e0 San Onofre la structure de la soci\u00e9t\u00e9, avec les privil\u00e9gi\u00e9s, la classe moyenne et les d\u00e9favoris\u00e9s\u2026 C\u2019est moins une recr\u00e9ation de toute la soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019un reflet des pires quartiers d\u2019Argentine, des bidonvilles o\u00f9, jusque r\u00e9cemment, personne n\u2019osait mettre les pieds. Des univers cl\u00f4ts, prisons \u00e0 ciel ouvert. C\u2019est de l\u00e0 que viennent les d\u00e9tenus de la s\u00e9rie. Ils reproduisent donc ce mod\u00e8le.                    Juan Minuj\u00edn (Miguel Palacios / Osvaldo \"Pastor\" Pe\u00f1a), Gerardo Romano (Ant\u00edn) et\u00a0Martina Gusm\u00e1n (Emma Molinari) dans\u00a0 El Marginal .\r\n          @Canal+      \u00c7a ressemble donc \u00e0 \u00e7a, une prison argentine\u00a0? J\u2019ai visit\u00e9 pas mal de prisons de la r\u00e9gion pour pr\u00e9parer la s\u00e9rie, et beaucoup d\u2019entre elles \u00e9taient surpeupl\u00e9es. Les d\u00e9tenus y sont parfois livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, entass\u00e9s comme des bestiaux, parfois contraints de camper dans la cour\u00a0\u2013 comme dans  El Marginal . Ce d\u00e9cor a par ailleurs quelque chose de surr\u00e9aliste, avec ses zones d\u00e9labr\u00e9es, ses passages secrets\u2026 Nous avons tourn\u00e9 la s\u00e9rie dans une ancienne prison, ferm\u00e9e depuis 2000. Comme le b\u00e2timent est centenaire, la loi argentine interdit de le d\u00e9truire. Du coup, il v\u00e9g\u00e8te, des arbres transpercent les murs, certaines zones tombent en ruine. C\u2019est exactement l\u2019image que j\u2019ai de notre soci\u00e9t\u00e9. Il y a quelque chose d\u2019anarchique en Argentine, de confus. Nous sommes un pays jeune, qui n\u2019a que deux cents ans d\u2019histoire. Il nous faut encore apprendre \u00e0 nous organiser, \u00e0 affronter les crises, \u00e0 rester unis. TROIS QUESTIONS \u00c0 JUAN MINUJIN, INTERPR\u00c8TE DE PASTOR \r\nQu'a-t-il de \u00ab marginal \u00bb\u00a0votre personnage ? \r\nIl n'a nulle part o\u00f9 aller. Il est rejet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 et mis \u00e0 l'\u00e9cart en prison.\u00a0C'est, paradoxalement dans cet environnement oppressant qu'il va trouver sa place, qu'il va devenir qui il est vraiment\u2026 en devenant quelqu'un d'autre. \r\n Il y a un m\u00e9lange de brutalit\u00e9 et de douceur dans ce personnage\u2026 \r\nIl nous appara\u00eet d'abord comme quelqu'un de tr\u00e8s dur, de taiseux. Pas un de ces prisonniers qui fait semblant d'\u00eatre inqui\u00e9tant, mais un homme qui a profond\u00e9ment enfoui\u00a0ses sentiments. Il va peu \u00e0 peu s'ouvrir, apprendre \u00e0 faire confiance, \u00e0 se confier, \u00e0 aimer. \r\n Comment vous \u00eates-vous pr\u00e9par\u00e9 pour ce r\u00f4le ? \r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 me concentrer sur le pass\u00e9 de flic de Pastor. J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment form\u00e9 aux armes, au combat, mais j'ai surtout pris le temps de discuter avec des policiers, pour comprendre comment l'un d'entre eux, jet\u00e9 dans une telle prison, se comporterait. \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 un contresens d'en faire un prisonnier aguerri. Par ailleurs, il y avait sur le tournage des figurants qui avaient fait de la prison, et qui ont pu nous aider \u00e0 mettre en sc\u00e8ne un monde carc\u00e9ral cr\u00e9dible.",
    "description": "Avec ses personnages excentriques et touchants, ce thriller carc\u00e9ral argentin a s\u00e9duit le jury du festival S\u00e9ries Mania l'an pass\u00e9. Il arrive sur Canal+ lundi 26 juin. Rencontres avec son co-cr\u00e9ateur et son acteur principal.",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "series tv",
    "url": "http://www.telerama.fr/series-tv/sebastian-ortega-createur-de-el-marginal-en-prison-le-contrat-social-est-redefini,159518.php",
    "author": "Pierre Langlais",
    "date": "26/06/2017"
}