{
    "body": "Curieuse exp\u00e9rience que d\u2019aller d\u00e9couvrir cette  Cenerentola  de Rossini une semaine apr\u00e8s la premi\u00e8re. La rumeur qui accompagnait le spectacle \u00e9tait si d\u00e9favorable qu\u2019on se rendait \u00e0 l\u2019 Op\u00e9ra national de Paris\u00a0 avec une certaine appr\u00e9hension. Est-ce le fait de s\u2019attendre \u00e0 une catastrophe, et de ne pas la trouver ? En une semaine, l\u2019orchestre et les chanteurs ont-ils trouv\u00e9 leurs marques ? Malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts, la premi\u00e8re\u00a0mise en sc\u00e8ne lyrique de\u00a0 Guillaume Gallienne , sc\u00e9nographi\u00e9e par  Eric Ruf \u00a0et\u00a0donn\u00e9e samedi soir dans un Palais Garnier plein \u00e0 craquer, nous a plut\u00f4t agr\u00e9ablement surpris. Belle id\u00e9e de d\u00e9cor, ce palazzo napolitain d\u00e9cati, d\u2019un rouge sombre, dont le rez-de-chauss\u00e9e et l\u2019entr\u00e9e principale sont ensevelis sous une \u00e9paisse couche de lave/cendre fig\u00e9e (reste d\u2019une \u00e9ruption du V\u00e9suve ? Simple allusion \u00e0 celle, r\u00e9elle ou symbolique, que pr\u00e9dit le livret ?), m\u00e9nageant un espace o\u00f9 va se blottir Cendrillon/Cenerentola quand son quotidien de quasi-esclave familiale devient trop \u00e9prouvant.\u00a0Bien vu aussi cet espace de circulation \u00e0 la fois public et priv\u00e9, avec un petit air de cin\u00e9ma n\u00e9or\u00e9aliste italien, o\u00f9 les enfants courent en moquant\u00a0la stupidit\u00e9\u00a0des adultes, et o\u00f9 l\u2019on ne perd rien de ce qui se passe chez le voisin. D\u2019o\u00f9 un cocasse d\u00e9ferlement de villageoises plus ou moins bien fagot\u00e9es en mari\u00e9es, quand le prince Ramiro annonce sa visite prochaine et ses ambitions matrimoniales\u2026 Moins r\u00e9ussie, cette trop vaste cour qui figure le palais de\u00a0Ramiro\u00a0: les voix se perdent d\u00e8s qu\u2019elles s\u2019\u00e9loignent de l\u2019avant-sc\u00e8ne, les chanteurs ont autant de mal \u00e0 occuper le vide que la spectatrice \u00e0 s\u2019expliquer la pr\u00e9sence d\u2019un disgracieux \u00e9chafaudage-escalier c\u00f4t\u00e9 cour, et l\u2019action en subit de languissants (et peu rossiniens) contrecoups.                    Alessio ARDUINI (Dandini), Chiara SKERATH (Clorinda) et Isabelle DRUET (Tisbe)\r\n          \u00a9 Vincent Pontet / OnP      Des m\u00e9chantes s\u0153urs moins caricaturales Recentr\u00e9 \u00e0 bon escient sur le  \u00ab\u00a0dramma giocoso\u00a0\u00bb  ( La Cenerentola  n\u2019est pas un op\u00e9ra-bouffe, m\u00eame si de nombreux metteurs en sc\u00e8ne la consid\u00e8rent comme telle), le traitement sc\u00e9nique et vocal des personnages ne manque pas d\u2019id\u00e9es\u00a0: en marcel ou tee-shirt orange, l\u2019excellent Maurizio Muraro ridiculise\u00a0Don Magnifico de sa belle et truculente voix de basse, sans pour autant \u00e9dulcorer l\u2019aspect brutal et odieux du personnage. Etait-ce utile d\u2019insister sur le c\u00f4t\u00e9 vulgaire et libidineux du beau-p\u00e8re de Cenerentola\u00a0? Peut-\u00eatre pas \u00e0 ce point (ah, le gag us\u00e9 du pantalon sur les chevilles\u2026), mais ce choix a pour m\u00e9rite de rappeler \u00e0 l\u2019auditoire, \u00e9ventuellement port\u00e9 \u00e0 l\u2019indulgence devant les divagations de Don Magnifico, que ce par\u00e2tre aurait d\u00fb depuis longtemps faire l\u2019objet d\u2019un signalement au parquet des mineurs. Il entra\u00eene aussi un autre regard sur les s\u0153urs de Cenerentola, moins caricatur\u00e9es qu\u2019\u00e0 l\u2019ordinaire\u00a0: ce sont toujours d\u2019infernales coquettes, \u00e9go\u00efstes et mesquines, mais aussi des gamines malmen\u00e9es par un g\u00e9niteur qui ne voit en elles que de potentielles sources de revenu. On se surprendrait presque \u00e0 les plaindre\u00a0! Et l\u2019on se r\u00e9gale de la fa\u00e7on dont  Isabelle Druet  (Tisb\u00e9), au mezzo cors\u00e9, et Chiara Skerath (Clorinda), \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9gant soprano, s\u2019amusent \u00e0 caract\u00e9riser et diff\u00e9rencier les deux pestes. Version masculine de la marraine-f\u00e9e, Alidoro b\u00e9n\u00e9ficie ici de la voix chaleureuse et \u00e9mouvante de Roberto Tagliavini, si formidable dans ce modeste r\u00f4le de p\u00e8re suppl\u00e9tif que l\u2019on guette chacune de ses apparitions. Joli timbre mais projection limit\u00e9e (il peine parfois \u00e0 passer l\u2019orchestre), Alessio Arduini compense cette petite faiblesse\u00a0par la verve comique qu\u2019il insuffle \u00e0 son Dandini (le valet du prince, qui se fait passer pour lui). Le Ramiro de Juan Jos\u00e9 De Le\u00f3n constitue la seule grosse d\u00e9ception de la distribution. Guillaume Gallienne a eu l\u2019intuition d\u2019en faire un personnage visiblement ab\u00eem\u00e9, estropi\u00e9, donc fragile\u00a0; pourquoi pas, mais la voix n\u2019avait pas besoin de l\u2019\u00eatre aussi\u00a0! Or celle du jeune t\u00e9nor am\u00e9ricain, s\u00e9duisante dans les passages tendres et calmes, devient nasillarde et vacillante d\u00e8s que la partition le met\u00a0en danger. Belle performance vocale mais sc\u00e9nographie sans\u00a0magie Reste Cenerentola/Cendrillon. Musicalement parlant, difficile de reprocher quoi que ce soit \u00e0 la mezzo-soprano Teresa Iervolino. Certes, elle ne d\u00e9tr\u00f4ne ni Cecilia Bartoli, irr\u00e9sistible dans ce r\u00f4le, ni  Teresa Berganza , mais le m\u00e9dium est beau, rond et chaleureux. Quant aux graves et aux aigus, la jeune chanteuse a les moyens requis pour venir \u00e0 bout des difficult\u00e9s pos\u00e9es par sa partie, autrefois d\u00e9volue \u00e0 un contralto colorature, et elle s\u2019en est sortie, samedi 17 juin, avec les honneurs et moult  \u00ab Brava !\u00a0\u00bb \u00a0bien m\u00e9rit\u00e9s. Reste la dimension sc\u00e9nique. Rossini et son librettiste Jacopo Ferretti n\u2019ayant conserv\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment de merveilleux dans le livret (nulle baguette magique, aucune citrouille-carrosse, pas la moindre\u00a0pantoufle de verre ou de vair, oubli\u00e9s les douze coups de minuit), la magie doit n\u00e9cessairement venir de la transformation de la souillon souffre-douleur en rayonnante princesse. L\u00e0-dessus, la direction d\u2019acteurs ne suit pas\u00a0: Teresa Iervolino semble, du d\u00e9but \u00e0 la fin, toute emp\u00eatr\u00e9e d\u2019elle-m\u00eame, et ne quitte pas (ou \u00e0 peine) cette posture tass\u00e9e, vo\u00fbt\u00e9e, d\u2019enfant battue qui cherche \u00e0 parer les coups. Nous manque cette dimension \u00e9nergique, volcanique que semblait sugg\u00e9rer la sc\u00e9nographie\u00a0: jamais la Cenerentola n\u2019explosera, jusqu\u2019au bout elle semblera subir les \u00e9v\u00e9nements, heureux ou malheureux. Et le costumier ne l\u2019aide pas\u00a0: quand Alidoro\u00a0v\u00eat magnifiquement sa prot\u00e9g\u00e9e pour l\u2019emmener chez le prince, o\u00f9 la belle inconnue est cens\u00e9e subjuguer toute l\u2019assistance, Teresa Iervolino se retrouve affubl\u00e9e d\u2019une peu seyante robe verte et noire, qui jure avec l\u2019\u00e9l\u00e9gance... de ses m\u00e9chantes s\u0153urs !\u00a0Cela ne suffit pas, bien s\u00fbr, \u00e0 g\u00e2cher le plaisir de la performance vocale, mais le d\u00e9calage cr\u00e9e un malaise qui n\u2019a pas lieu d\u2019\u00eatre\u2026 et pourrait facilement dispara\u00eetre. Dans la fosse, le chef italien Ottavio Dantone assure une direction sans g\u00e9nie, mais correctement dos\u00e9e\u00a0; si l\u2019ouverture para\u00eet un peu r\u00eache et lointaine, la suite ne manque ni de souffle, ni de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. On go\u00fbte particuli\u00e8rement le choix (orient\u00e9 par Guillaume Gallienne) de faire accompagner les r\u00e9citatifs concernant l\u2019h\u00e9ro\u00efne \u00e0 la harpe plut\u00f4t qu\u2019au piano-forte\u00a0; le r\u00e9sultat est fort po\u00e9tique et contribue au charme g\u00e9n\u00e9ral de cette Cenerentola pas totalement aboutie, mais tout \u00e0 fait singuli\u00e8re et joliment m\u00e9lancolique.",
    "title": "Au Palais Garnier, la Cenerentola pas si rat\u00e9e de Guillaume Gallienne",
    "newspaper": "Telerama",
    "author": "Sophie Bourdais",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/musique/au-palais-garnier-la-cenerentola-pas-si-ratee-de-guillaume-gallienne,159840.php",
    "description": "Plus \u201cdramma\u201d que \u201cgiocoso\u201d, la premi\u00e8re production lyrique de Guillaume Gallienne est sans g\u00e9nie mais renouvelle agr\u00e9ablement notre vision de la Cendrillon de Gioacchino Rossini.",
    "theme": "musique"
}