{
    "description": "La mobilisation de Parisiens contre les trafics et le harc\u00e8lement de rue dans leur quartier du 18e arrondissement s'est mu\u00e9e en une accusation contre la population migrante et musulmane. Un ph\u00e9nom\u00e8ne comparable \u00e0 d'autres situations d'hyst\u00e9rie collective n\u00e9es de faits divers exag\u00e9r\u00e9s ou transform\u00e9s. ",
    "author": "Romain Jeanticou",
    "title": "La Chapelle, Sevran, Francfort, le burkini... Comment se cr\u00e9ent et se propagent les \u201cpaniques identitaires\u201d",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "idees",
    "url": "http://www.telerama.fr/idees/la-chapelle-sevran-francfort-le-burkini-comment-se-creent-et-se-propagent-les-paniques-identitaires,158651.php",
    "date": "29/05/2017",
    "body": "Jeudi 18 mai, deux associations d'habitants du 18e arrondissement parisien mettent en ligne  une p\u00e9tition adress\u00e9e au gouvernement et \u00e0 la Mairie de Paris , titr\u00e9e  \u00ab La Chapelle & Pajol : les femmes, esp\u00e8ce en voie de disparition au c\u0153ur de Paris \u00bb . Elles y d\u00e9noncent le harc\u00e8lement de rue, le sexisme et l'ins\u00e9curit\u00e9 dont elles sont t\u00e9moins dans leur quartier du Nord de Paris \u2013 l'un des plus pauvres de la capitale, confront\u00e9 de longue date aux trafics et qui cumule les difficult\u00e9s sociales. Le soir-m\u00eame,  un article publi\u00e9 par une journaliste du  Parisien  rebondit sur les d\u00e9nonciations des riverains et pointe clairement du doigt les coupables :  \u00ab Des groupes de dizaines d\u2019hommes seuls, vendeurs \u00e0 la sauvette, dealeurs, migrants et passeurs, tiennent les rues, harcelant les femmes. \u00bb  L'article m\u00e9lange amalgames, impr\u00e9cisions et g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s pour raconter le quotidien d'un quartier populaire dans lequel les femmes n'auraient plus  \u00ab droit de cit\u00e9 \u00bb  et dont les \u00e9tablissements leur seraient  \u00ab interdits \u00bb . Durant le week-end, les r\u00e9actions d\u00e9ferlent. Les candidats locaux aux l\u00e9gislatives s'emparent de la pol\u00e9mique pour mettre en avant l'inaction des pouvoirs publics. Le Front national et plusieurs \u00e9ditorialistes accusent les migrants et les musulmans, tout confondu, d'\u00eatre la cause des maux des habitants de La Chapelle. Plusieurs autres associations du quartier mais aussi des groupes f\u00e9ministes engag\u00e9s contre le harc\u00e8lement de rue  d\u00e9noncent la r\u00e9cup\u00e9ration du probl\u00e8me  dans le but de stigmatiser une population bien pr\u00e9cise. D'autres r\u00e9dactions sont d\u00e9p\u00each\u00e9es sur place pour constater que, si les faits sont bien r\u00e9els,  ils ont \u00e9t\u00e9 exag\u00e9r\u00e9s et d\u00e9form\u00e9s . Finalement, les auteurs de la p\u00e9tition originelle sont eux-m\u00eames oblig\u00e9s  de d\u00e9noncer l'instrumentalisation de leur appel  et de rappeler que le probl\u00e8me ne concerne pas un groupe pr\u00e9cis d'individus. \u201cLe probl\u00e8me social devient un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la confession musulmane et aux migrants\u201d Nous faisons ici face \u00e0 un exemple frappant de ce que l'historienne Laurence de Cock et l'anthropologue R\u00e9gis Meyran nomment les  \u00ab paniques identitaires \u00bb . Soit une peur collective fond\u00e9e sur\u00a0 \u00ab un r\u00e9cit exag\u00e9r\u00e9, viral et volatile structur\u00e9 par des politiques et des m\u00e9dias qui met en sc\u00e8ne des identit\u00e9s fig\u00e9es dans un contexte pr\u00e9cis. \u00bb  Burkini \u00e0 Cannes,  caf\u00e9s interdits aux femmes \u00e0 Sevran ,  agressions sexuelles massives par des migrants \u00e0 Francfort  : dans l'ouvrage collectif  Paniques identitaires : identit\u00e9(s) et id\u00e9ologie(s) au prisme des sciences sociales , ils d\u00e9cortiquent avec d'autres professeurs et sociologues ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui occupent l'espace m\u00e9diatique. Ils analysent pour  T\u00e9l\u00e9rama  comment la pol\u00e9mique autour de La Chapelle s'inscrit dans le sch\u00e9ma\u00a0qu'ils ont th\u00e9oris\u00e9 en quatre \u00e9tapes.\u00a0 1) Des faits se d\u00e9roulent dans un contexte \r\n \u00ab Tout part du r\u00e9el, de l'observable : des femmes se font harceler par des hommes, comme h\u00e9las ailleurs dans Paris. Mais certains moments favorisent l'hyst\u00e9rie. Ici, La Chapelle est un contexte d'hyperpolitisation territorialis\u00e9e. Nous sommes juste avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives et les tensions li\u00e9es \u00e0 l'installation de camps de migrants sont fortes. Aucune mention des migrants n'est cependant faite dans la p\u00e9tition. \u00bb 2) Le fait devient instrument de strat\u00e9gie \u00e9lectoraliste \r\n \u00ab La p\u00e9tition est relev\u00e9e par  Le Parisien  dans un article qui manque de rigueur et est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par les \u00e9lus et les candidats aux l\u00e9gislatives \u00a0(Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Les R\u00e9publicains relaient l'article du  Parisien , parlent d'\u201coccupation ill\u00e9gale de l'espace public\u201c, de  \u201czone de non-droit\u201d  et de  \u201ctrou noir de la R\u00e9publique\u201d , le Front national rejette la faute sur les migrants, NDLR.).  Les m\u00e9dias sont un maillon essentiel de la transformation en panique. \u00bb 3) Une personne va culturaliser la question \r\n \u00ab L'ancienne \u00e9lue PS C\u00e9line Pina, devenue auteure et commentatrice d\u00e9non\u00e7ant r\u00e9guli\u00e8rement les \u201cd\u00e9rives\u201d de l'islam, fait le lien avec Cologne, Sevran et le fondamentalisme religieux  [\u201cCes populations sont la cible des fondamentalistes et des tenants de l'Islam politique\u201d,  \u00e9crit-elle dans  Le Figaro , NDLR.].  L'\u00e9ditocratie, le Printemps r\u00e9publicain et Alain Finkielkraut suivent. C'est la naissance de la panique identitaire : le probl\u00e8me social devient un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la confession musulmane et aux migrants. \u00bb 4) Vers un \u00e9vanouissement ? \r\n \u00ab Cette fois-ci, la baudruche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gonfl\u00e9e plus vite car Francfort et Sevran ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans la critique des m\u00e9dias, et car La Chapelle est un quartier de Paris, donc un territoire connu des journalistes, plus proche d'eux. Il est encore t\u00f4t pour savoir si on en restera l\u00e0. \u00bb On remarque que la parole n'a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e\u00a0aux femmes issues des groupes d\u00e9favoris\u00e9s d\u00e9cri\u00e9s, les migrantes par exemple. Pourtant, ces femmes, certainement minoritaires, existent... Laurence de Cock :  Il y a en fait plusieurs dimensions \u00e0 prendre en compte : une dimension raciale \u2013 nous parlons de migrants, de musulmans \u2013, une dimension sociale \u2013 ils sont pauvres \u2013, et une dimension genr\u00e9e \u2013 ce sont des hommes qui agressent des femmes. Dans ces ph\u00e9nom\u00e8nes, les femmes musulmanes sont toujours pr\u00e9sent\u00e9es en victimes, y compris dans le cas du burkini, et les hommes en agresseurs. Les paniques identitaires s'inscrivent dans une dimension d'intersectionnalit\u00e9, c'est \u00e0 dire qu'elles font appel aux notions de race, de genre et de classe pour interpr\u00e9ter un ph\u00e9nom\u00e8ne de domination ou de discrimination. Quand l'indignation surgit sous cette forme, faut-il\u00a0questionner l'identit\u00e9 de ses auteurs ? L. de C.\u00a0: \u00a0Il faut s'int\u00e9resser \u00e0 leur position dans le champ politico-id\u00e9ologique et aux int\u00e9r\u00eats sociologiques et politiques qu'ils ont \u00e0 relayer cette indignation en fonction de cette position. Les faits peuvent \u00eatre d\u00e9cri\u00e9s par des pauvres, mais les paniques identitaires sont toujours soulev\u00e9es par les dominants. \u201cLes paniques identitaires sont toujours soulev\u00e9es par les dominants\u201d Comment d\u00e9montrer\u00a0que ces paniques tiennent moins de l'expression des peurs des domin\u00e9s que\u00a0de la manipulation des dominants ? R\u00e9gis Meyran :  Il faut justement regarder les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats de ceux qui les ont relay\u00e9es. Pour le burkini par exemple, le gouvernement sortait d'une p\u00e9riode compliqu\u00e9e avec la mobilisation contre la loi Travail et le printemps social et avait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'on regarde ailleurs et qu'on passe \u00e0 autre chose. La droite, elle, s'en est \u00e9videmment servi pour ramasser des voix. Enfin, pour les m\u00e9dias, la peur fait vendre, donc ces paniques sont aussi pour les moins rigoureux d'entre eux un moyen de faire du clic. Il y a  \u00ab panique \u00bb  et non plus rumeur s'il y a propagation d'une frayeur par les r\u00e9seaux officiels de ceux que vous appelez  \u00ab les entrepreneurs identitaires \u00bb . Qui sont-ils ? L. de C.\u00a0:  Pour qu'une panique prenne, il faut un r\u00e9seau solide : il vous sera plus difficile d'en cr\u00e9er une en demandant l'arr\u00eat de l'amputation des reptiles. Les figures politico-m\u00e9diatiques qui les propagent ont une position qui leur permet la diffusion de leurs id\u00e9es, comme \u00c9ric Zemmour ou Laurent Bouvet. Les paniques identitaires sont des outils id\u00e9ologiques utilis\u00e9s par une cat\u00e9gorie de ce que l'on appelle les entrepreneurs de morale, des personnes qui cherchent \u00e0 en influencer d'autres pour qu'elles adh\u00e8rent \u00e0 leurs id\u00e9es. Cette cat\u00e9gorie des \u00ab entrepreneurs identitaires \u00bb fait de l'identit\u00e9 le facteur explicatif des probl\u00e8mes dont il est question. C\u00e9line Pina, pour le cas de La Chapelle, met de l'identit\u00e9 dans son texte reprenant l'indignation des riverains alors que la p\u00e9tition n'en parle pas. Elle assigne une identit\u00e9 culturelle aux responsables. R. M. :  On remarque par ailleurs, que ce soit \u00e0 La Chapelle, Sevran ou avec le burkini, qu'ils subvertissent des valeurs progressistes : le f\u00e9minisme et la la\u00efcit\u00e9. Selon vous, ces dominants utilisent une angoisse r\u00e9elle des populations pr\u00e9caris\u00e9es en leur donnant un bouc \u00e9missaire. R. M. :  C'est le principe de l'ins\u00e9curit\u00e9 culturelle : on pose une explication de nature culturelle sur des angoisses r\u00e9elles qui sont souvent de nature \u00e9conomique. Les inqui\u00e9tudes sont r\u00e9elles, mais le ressenti n'est pas forc\u00e9ment fix\u00e9 sur quelque chose de pr\u00e9cis et tient de l'irrationnel. Ces paniques mobilisent toujours les m\u00eames imaginaires : une meute d'hommes musulmans hypersexu\u00e9s, notamment. On va montrer des caf\u00e9s sans femmes \u00e0 Sevran, sauf qu'au fin fond de la Creuse il n'y a pas beaucoup de femmes dans les caf\u00e9s non plus. On sollicite comme facteur explicatif des repr\u00e9sentations de ce type dans un pays qui va mal socialement. Cela s'appuie sur les nouvelles formes de nationalisme. \u201cOn ne peut pas assigner la responsabilit\u00e9 de faits sociaux \u00e0 une culture fig\u00e9e\u201d Quels \u00e9l\u00e9ments contextuels expliquent justement la multiplication de ces affaires depuis les ann\u00e9es 2000 ? R. M. : \u00a0L\u00e9vi-Strauss \u00e9crivait qu'il \u00e9tait humain et universel d'avoir l'appr\u00e9hension de l'alt\u00e9rit\u00e9, mais dans nos soci\u00e9t\u00e9s, celle-ci s'est radicalis\u00e9e en logique guerri\u00e8re. Outre ce renouveau du nationalisme, cela s'explique par les attentats en cha\u00eene depuis 2001, la crise \u00e9conomique qui a fragilis\u00e9 les populations les moins ais\u00e9es, mais aussi la crise de la d\u00e9mocratie et la transformation des m\u00e9dias et de la sph\u00e8re publique avec la contestation des m\u00e9dias traditionnels et l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux. L. de C. :  Depuis les ann\u00e9es 1980, on assiste \u00e0 la construction d'une matrice pour l'accueil de ces paniques, qui a fait qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les populations \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 les recevoir. Nous n'avons pas identifi\u00e9 la premi\u00e8re panique identitaire mais  l'affaire du voile \u00e0 Aubervilliers en 2003  fait office de pr\u00e9curseur. De l\u00e0, les pouvoirs en place n'ont cess\u00e9 de questionner la compatibilit\u00e9 de l'islam avec la R\u00e9publique. \u00c0 partir du moment o\u00f9 cette matrice d'interpr\u00e9tation a \u00e9t\u00e9 soutenue au plus haut sommet de l'\u00c9tat, beaucoup de gens sont devenus convaincus qu'il existait un \u00ab probl\u00e8me musulman \u00bb. Ces histoires m\u00e9diatiques s'inscrivent, dites-vous, dans le ph\u00e9nom\u00e8ne de \u00ab post-v\u00e9rit\u00e9 \u00bb, qui n\u00e9glige particuli\u00e8rement les faits pour favoriser les id\u00e9ologies. En quoi la sociologie peut-elle y rem\u00e9dier ? L. de C.\u00a0:  Il ne s'agit surtout pas de relativiser ou de rendre ill\u00e9gitimes ces frayeurs. Ce que l'on d\u00e9nonce, c'est le culturalisme, cette fa\u00e7on de r\u00e9duire le comportement d'individus \u00e0 leur identit\u00e9 culturelle au d\u00e9triment d'autres domaines d'explication. Nous cherchons \u00e0 dire la r\u00e9alit\u00e9 sociologique de ces frayeurs, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut pas circonscrire \u00e0 la situation de La Chapelle et des migrants par exemple. Il s'agit de d\u00e9placer la focale : on ne peut pas assigner la responsabilit\u00e9 de faits sociaux \u00e0 une culture fig\u00e9e. On ne fait pas des choses parce qu'on est syrien, musulman, adolescent ou que sais-je. Cela emp\u00eache la compr\u00e9hension dans toute sa complexit\u00e9. Penser les choses de fa\u00e7on sociologique, c'est donner du sens donc apaiser."
}