{
    "description": "Sur la place de la r\u00e9publique \u00e0 Paris, le collectif Nuit debout a rassembl\u00e9 en 2016 plusieurs centaines de militants contestataires. Dans \u201c2017 n'aura pas lieu\u201d, le journaliste Olivier Minot a recueilli et ordonn\u00e9 leurs revendications avec la volont\u00e9 de raconter une histoire. A \u00e9couter sur Arte Radio.",
    "author": "Carole Lefran\u00e7ois",
    "title": "\u201c2017 n'aura pas lieu\u201d, un floril\u00e8ge raisonn\u00e9 de Nuit debout",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/2017-n-aura-pas-lieu-un-florilege-raisonne-de-nuit-debout,158432.php",
    "date": "01/06/2017",
    "body": "lI\u00a0n'a jamais vraiment aim\u00e9 le nouvel an. La pilule du dernier a \u00e9t\u00e9 d'autant plus difficile \u00e0 avaler qu'Olivier Minot (1) n'avait aucune envie de quitter 2016. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, le producteur avait v\u00e9cu de tr\u00e8s pr\u00e8s la ferveur de la r\u00e9volution en s'investissant c\u0153ur et \u00e2me dans  Nuit debout , une mobilisation rassemblant plusieurs mouvements contestataires place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris. Port\u00e9 par ce vent de libert\u00e9 participatif, son micro \u00e9tait ouvert \u00e0 toutes les revendications, m\u00eame les plus d\u00e9risoires.  \u00ab On \u00e9tait des centaines \u00e0 occuper l'espace, on y croyait, c'\u00e9tait m\u00eame marqu\u00e9 sur les murs : 2017 n'aura pas lieu \u00bb,  l\u00e2che-t-il, emport\u00e9 par ce souvenir. Habitu\u00e9 \u00e0 couvrir les manifestations sociales pour Radio France (notamment pour  Les pieds sur terre ,  sur France Culture) ou  Arte Radio , il signe pour cette derni\u00e8re un documentaire original, tant dans son approche que par une implication personnelle d\u00e9sarmante. Une vision affective de l'engagement Voil\u00e0 l'auditeur projet\u00e9 la nuit, au c\u00f4t\u00e9 du documentariste : ce dernier r\u00eave qu'il reprend l'antenne de  Radio Debout , qui \u00e9mit sur le Net pendant trois mois. Les volontaires \u2014 notamment des journalistes de Radio France \u2014 recevaient alors dans ce studio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re  \u00ab de vieux intellectuels, comme le font les radios nationales \u00bb.  Les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales quotidiennes \u00e9taient \u00e9galement retransmises puis comment\u00e9es avec z\u00e8le. Le r\u00e9cit nostalgique ne laisse pas indiff\u00e9rent, d'autant que le journaliste se met en sc\u00e8ne :  \u00ab Il y avait comme un parfum de Commune, rien que d'y repenser, j'en ai des frissons. Des milliers de gens venaient prendre la parole pour expliquer pourquoi il fallait que les choses changent. Pourtant, un an apr\u00e8s, cet \u00e9lan semble oubli\u00e9. \u00bb  Pour synth\u00e9tiser les temps forts, Olivier Minot s'est \u00adenferm\u00e9 avec son logiciel de montage. \u00adAu programme, un isolement d'asc\u00e8te : \u00e9couter nuit et jour des centaines d'heures d'enregistrement, prendre suffisamment de recul pour en faire une s\u00e9lection \u00e9lectrisante, juxtaposer ou m\u00eame superposer des captations pour les faire dialoguer avec les t\u00e9moignages, en enveloppant le tout de digressions introspectives.  \u00ab J'aime jouer avec le son et la radio,  pr\u00e9cise-t-il.  J'essaie de raconter une histoire, avec des blagues cach\u00e9es que l'on n'entend pas forc\u00e9ment \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9coute, et que l'on saisit \u00e0 la seconde. Pour moi l'\u00e9criture radio ressemble \u00e0 un chemin : j'emm\u00e8ne l'auditeur sur plusieurs routes qui convergent vers une m\u00eame \u00e9motion. \u00bb  Finalement, il livre une vision sentimentale de l'engagement, un point de vue rare sur les manifestations.\u00a0"
}