{
    "description": "En octobre 2016, la jungle de Calais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e. Afin de compenser l\u2019absence d\u2019aide de l\u2019\u00c9tat, une arm\u00e9e de b\u00e9n\u00e9voles \u0153uvre au respect des droits de l\u2019Homme et \u00e0 la survie des migrants. R\u00e9cit.\r\n",
    "body": "Comme chaque matin depuis le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle de Calais, Yolaine, Perrine, C\u00e9line, Patricia et les autres b\u00e9n\u00e9voles de l\u2019association Salam se d\u00e9m\u00e8nent pour distribuer plus de trois cents petits-d\u00e9jeuners \u2013 des boissons chaudes, de l\u2019eau, des g\u00e2teaux. Leur camion blanc, salu\u00e9 par les r\u00e9fugi\u00e9s, sillonne la ville et s\u2019arr\u00eate dans des points de rendez-vous convenus avec les migrants. Yolaine, responsable de l\u2019association effectue  \u00ab\u00a0un cache-cache aux quatre coins de la ville\u00a0\u00bb . A la diff\u00e9rence de la jungle o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9taient regroup\u00e9s, il faut maintenant les chercher avec la crainte d\u2019en oublier. Pour Perrine, ancienne b\u00e9n\u00e9vole de la Vie Active (association g\u00e9rant le centre Jules Ferry, ouvert par l'Etat en 2015, ferm\u00e9 en 2016)\u00a0d\u00e9sormais membre de Salam,\u00a0 \u00ab m\u00eame si les conditions \u00e9taient ignobles dans la jungle, au moins, ils avaient leurs amis, leurs habitudes et leurs communaut\u00e9s.\u00a0\u00bb  D\u00e9sormais, ils se cachent dans les for\u00eats ou aux abords de l\u2019autoroute. Une organisation complexe a d\u00fb \u00eatre mise en \u0153uvre face \u00e0 cette crise humanitaire. Tous les matins, l\u2019association Salam r\u00e9alise quatre maraudes. Plusieurs distributions sont organis\u00e9es \u00e0 midi, toujours par Salam et par Refugee Community Kitchen. L\u2019association L\u2019Auberge des Migrants ainsi que Salam effectuent une derni\u00e8re distribution le soir, aid\u00e9s par d\u2019autres associations. Une communaut\u00e9 de b\u00e9n\u00e9voles du monde entier \u0153uvre chaque jour\u00a0pour les migrants. \u201cOn est toujours dans l'urgence\u201d Les associations se sentent seules face \u00e0 ce retour des migrants. Aucune aide municipale ni gouvernementale n\u2019appuie leurs actions.  \u00ab Tant que les choses n\u2019avancent pas, il faut bien qu\u2019on essaie de combler ce manque vital.\u00a0\u00bb , soupire Perrine. Les maraudes quotidiennes donnent du r\u00e9confort \u2013\u00a0sourires, accolades ainsi que quelques rires alimentent ces moments de fraternit\u00e9 \u2013\u00a0pendant un bref instant\u00a0aux\u00a0exil\u00e9s. Des situations in\u00e9dites ponctuent parfois le quotidien des b\u00e9n\u00e9voles. Terminant la premi\u00e8re maraude, celles\u00a0de Salam observent, inqui\u00e8tes, l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un camion de CRS. Les forces de l\u2019ordre expliquent bri\u00e8vement que des Irakiens ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans un camion frigorifique, \u00e0 -20 degr\u00e9s, accompagn\u00e9s d\u2019enfants en bas-\u00e2ge, dont trois enfants de 1 an et demi, 2 ans et 4 ans. Arriv\u00e9e sur place, boulevers\u00e9e, Yolaine s\u2019effondre\u00a0:\u00a0 \u00ab\u00a0Cela fait dix ans que j\u2019interviens ici mais l\u00e0 c\u2019est trop. Ils auraient pu mourir. Ces enfants sont innocents, ce sont des b\u00e9b\u00e9s.\u00a0\u00bb  Du th\u00e9, du caf\u00e9, de l\u2019eau ainsi que de la nourriture sont distribu\u00e9s.  \u00ab\u00a0On est toujours dans l\u2019urgence\u00a0\u00bb  d\u00e9plore Yolaine.\u00a0 \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que des CRS nous appellent pour venir en aide aux migrants,  explique Yolaine, la responsable de Salam.  C\u2019est s\u00fbrement parce qu\u2019il y a des enfants\u00a0\u00bb.  Les insultes, les menaces et les intimidations envers les b\u00e9n\u00e9voles ne sont pas rares, ajoute-t-elle. \u00a0Pendant les distributions, les policiers \u2013 mais pas les gendarmes \u2013 les menacent parfois de jeter la nourriture. Antoine, \u00e9tudiant et b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 l\u2019Auberge des Migrants affirme qu\u2019au-del\u00e0 des menaces contre eux, des violences r\u00e9currentes ont lieu contre les r\u00e9fugi\u00e9s, en particulier les gazs lacrymog\u00e8nes. Ne connaissant pas leurs droits, ces derniers n\u2019osent pas porter plainte. Nanom, \u00c9rythr\u00e9en de 16 ans est cat\u00e9gorique\u00a0:\u00a0 \u00ab Nous pr\u00e9f\u00e9rons que la police nous batte plut\u00f4t qu\u2019elle nous gaze\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est pas une police d\u2019Europe \u00e7a,  ajoute-t-il :  c\u2019est une police d\u2019Afrique\u00a0\u00bb.\u00a0                    Dans le hangar de stockage de l'association l'Auberge des Migrants, des b\u00e9n\u00e9voles trient les chaussures et les v\u00eatements qui seront ensuite distribu\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s. (Calais, le 21 juin 2017).\r\n          Photo : Sarah Alcalay pour T\u00e9l\u00e9rama      Conditions inhumaines Les associations ne peuvent pas, malgr\u00e9 leurs efforts, combler tous les besoins des migrants. Le Secours Catholique, qui s'occupe essentiellement de l\u2019aspect administratif, comme les demandes d\u2019asile, propose l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un centre d\u2019accueil de jour \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Calais. Il est loin et faute de v\u00e9los, les migrants doivent y parvenir \u00e0 pied. Marcher plus d\u2019une heure pour acc\u00e9der \u00e0 leurs droits. Mais une fois arriv\u00e9s, ils sont libres et en s\u00e9curit\u00e9. Ils discutent, \u00e9coutent de la musique, jouent au cricket et font leur\u00a0toilette. Des Afghans aux tenues traditionnelles c\u00f4toient des Soudanais. Claudine, commun\u00e9ment appel\u00e9e \u00ab\u00a0mamie\u00a0\u00bb par les r\u00e9fugi\u00e9s ne s\u2019attendait pas au d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019octobre dernier\u00a0:  \u00ab\u00a0La situation ne va pas s\u2019arranger. Depuis qu\u2019ils nous ont interdit d\u2019avoir des douches, plus aucun r\u00e9fugi\u00e9 n\u2019a d\u2019endroit pour se laver.\u00a0\u00bb  Les b\u00e9n\u00e9voles mettent \u00e0 disposition des seaux, pour faire illusion. Certains migrants vont se laver dans le canal, au risque d\u2019attraper des maladies de peau. La crise sanitaire s\u2019ajoute alors \u00e0 la crise humanitaire. M\u00e9decins du Monde intervient n\u00e9anmoins de temps \u00e0 autre, Yolaine, elle, se charge de la \u00ab\u00a0bobologie\u00a0\u00bb. Une trousse de survie a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e afin de pouvoir soigner les migrants tomb\u00e9s des camions lors d\u2019une tentative pour passer en Angleterre. Si les plaies sont trop importantes, les b\u00e9n\u00e9voles transportent les migrants \u00e0 l\u2019h\u00f4pital o\u00f9 ils sont pris en charge... avant d\u2019\u00eatre de nouveau livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames. \u201cNous avons cr\u00e9\u00e9 des enfants sans-abris.\u201d \u00ab\u00a0Calais est foutu, \u00e7a ne changera jamais. Le centre-ville ne fonctionne plus, mais ce n\u2019est pas \u00e0 cause des migrants. C\u2019est \u00e0 cause de la politique men\u00e9e par la municipalit\u00e9\u00a0\u00bb  affirme C\u00e9line, une autre b\u00e9n\u00e9vole de Salam. Ses lunettes de soleil dissimulent un espoir perdu. Entre les \u00ab\u00a0d\u00e9crets invisibles\u00a0\u00bb et les interdictions municipales, le climat est devenu plus qu\u2019hostile \u00e0 Calais. Michael, b\u00e9n\u00e9vole irlandais de l\u2019association Refugee Youth Service \u2013 en charge des mineurs \u00a0\u2013\u00a0s\u2019indigne\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous avons tous tol\u00e9r\u00e9 la jungle et maintenant la situation actuelle. Nous avons cr\u00e9\u00e9 des enfants sans-abris.\u00a0\u00bb  Il est furieux contre cette Europe si passive.\u00a0 \u00ab\u00a0Les droits de l\u2019Homme doivent \u00eatre respect\u00e9s pour tous, si non, pour personne\u00a0\u00bb  conclut-il. Le dialogue \u00e9tant compl\u00e8tement rompu avec les autorit\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9voles ont cr\u00e9\u00e9 une bulle humanitaire, mais la r\u00e9alit\u00e9 est terrible\u00a0: plus de 800 r\u00e9fugi\u00e9s sont de retour \u00e0 Calais. Les mots de Sam, \u00c9rythr\u00e9en de 15 ans font \u00e9cho aux sentiments de tous les b\u00e9n\u00e9voles et de tous les migrants pr\u00e9sents \u00e0 Calais :  \u00ab\u00a0Face \u00e0 ce d\u00e9sastre humain, mon c\u0153ur pleure tous les jours\u00a0\u00bb . Demain aura lieu une autre journ\u00e9e sans fin dans cette ville fortifi\u00e9e par des barri\u00e8res anti-migrants.",
    "title": "\u201cL\u00e0 c'est trop\u201d : avec les b\u00e9n\u00e9voles de Calais",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "monde",
    "newspaper": "Telerama",
    "url": "http://www.telerama.fr/monde/la-c-est-trop-avec-les-benevoles-de-calais,159924.php"
}