{
    "date": "19/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/veut-on-faire-taire-le-journaliste-pakistanais-taha-siddiqui,159584.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "medias",
    "title": "Veut-on faire taire le journaliste pakistanais Taha Siddiqui ?",
    "description": "Taha Siddiqui, Prix Albert Londres 2014 et collaborateur de nombreux m\u00e9dias occidentaux, vient de porter plainte pour \u201charc\u00e8lement\u201d contre les autorit\u00e9s de son pays. Le journaliste pakistanais, auteur de plusieurs enqu\u00eates sur l'arm\u00e9e, nous explique pourquoi il se sent aujourd'hui menac\u00e9.",
    "body": "Le Pakistan est l\u2019un des pays les plus dangereux au monde pour les journalistes. Depuis 1992, les organisations internationales ont recens\u00e9 une soixantaine de disparitions et assassinats. Le laur\u00e9at pakistanais\u00a0du  prix Albert Londres  2014, Taha Siddiqui, vient de porter plainte devant la Haute Cour d\u2019Islamabad pour  \u00ab harc\u00e8lement \u00bb , avant d\u2019\u00eatre convoqu\u00e9 par le gouvernement dans les locaux de la section anti-terroriste. De nombreuses associations, comme  Reporters sans fronti\u00e8res , soutiennent ce collaborateur r\u00e9gulier des m\u00e9dias internationaux (France 24,  The New York Times, The Guardian, Der Spiegel ). Il nous fait partager son combat pour la libert\u00e9 d\u2019information. Pourquoi avoir d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre le gouvernement ? J\u2019ai port\u00e9 plainte pour combattre la r\u00e9pression exerc\u00e9e sur la libert\u00e9 de la presse. Au-del\u00e0 de l\u2019affaire personnelle, c\u2019est le moyen d\u2019interpeller tous les journalistes et les citoyens. Le gouvernement pakistanais ne peut pas utiliser des lois arbitraires pour nous censurer. Mon combat doit devenir celui de tous les Pakistanais qui croient aux valeurs de la d\u00e9mocratie. A quel genre de pression devez-vous faire face? Quand ont d\u00e9but\u00e9 les intimidations ? J\u2019ai \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 sans explication par la section anti-terroriste, mais j\u2019ignore le motif de cette interpellation. Je suis un journaliste, pas un terroriste. Depuis trois ans, je subis constamment des pressions pour m\u2019intimider et pour me faire taire car je couvre des sujets sensibles li\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e pakistanaise, tr\u00e8s investie dans la politique au Pakistan. Au d\u00e9part, les avertissements venaient de canaux informels comme mes amis, mes coll\u00e8gues et parfois m\u00eame des hauts dirigeants militaires qui me conseillaient en off d\u2019\u00eatre moins critique envers l\u2019arm\u00e9e. La premi\u00e8re menace \u00ab officielle \u00bb, le 18 mai dernier, \u00e9tait un appel sur mon t\u00e9l\u00e9phone de la Federal Investigation Agency [l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 reli\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, ndlr].\u00a0Des inspecteurs sont venus r\u00f4der pr\u00e8s de chez moi. Vous sentez-vous soutenu dans votre combat par la communaut\u00e9 internationale ? Je suis reconnaissant de pouvoir compter sur un soutien important de la part de journalistes au Pakistan mais aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, \u00e9tant donn\u00e9 mes douze ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience dans le m\u00e9tier. J\u2019ai la chance d\u2019\u00eatre accompagn\u00e9 dans mon combat par mon avocate, Asma Jahangi, une activiste reconnue des droits de l\u2019homme. Quels sont vos projets ? M\u00eame si je ne veux pas quitter mon pays, j\u2019y serai peut-\u00eatre contraint. J\u2019ai un enfant de 4 ans et je ne souhaite pas qu\u2019il grandisse dans un climat de terreur. Je pense r\u00e9aliser un reportage sans fard sur la r\u00e9pression de l\u2019opposition par les autorit\u00e9s pakistanaises, dont je suis moi-m\u00eame victime et qui s\u2019intensifie."
}