{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Olivier Milot, Lorraine Rossignol",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/antisemitisme-finalement-arte-diffusera-le-documentaire-controverse,159801.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "television",
    "title": "Antis\u00e9mitisme : finalement, Arte diffusera le documentaire controvers\u00e9",
    "description": "Devant le scandale suscit\u00e9 par l'affaire outre-Rhin, la cha\u00eene franco-allemande a d\u00e9cid\u00e9 de diffuser \u201cLes nouveaux visages de l\u2019antis\u00e9mitisme\u201d. Un documentaire qu\u2019elle avait dans un premier temps refus\u00e9, estimant que l\u2019\u0153uvre ne correspondait pas \u00e0 la commande initiale.",
    "body": "Les t\u00e9l\u00e9spectateurs trancheront. La t\u00e9l\u00e9vision publique allemande puis Arte se sont finalement rendues \u00e0 la seule solution raisonnable pour \u00e9teindre la pol\u00e9mique qui prenait des proportions impressionnantes \u2013 notamment en Allemagne \u2013\u00a0autour du refus d\u2019Arte de ne pas diffuser un documentaire allemand consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme en Europe ( \u00ab\u00a0Les nouveaux visages de l\u2019antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb ). La premi\u00e8re cha\u00eene publique allemande, Das Erste, ayant d\u00e9cid\u00e9 de programmer le documentaire demain mercredi 21 juin \u00e0 23h00, suivi d\u2019un d\u00e9bat, Arte a d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019aligner.  \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision cr\u00e9e une situation nouvelle\u00a0: les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands ayant acc\u00e8s \u00e0 ce documentaire,\u00a0 il convient de faire en sorte qu\u2019il en soit de m\u00eame pour les fran\u00e7ais\u00a0\u00bb , explique la cha\u00eene culturelle. Arte reprendra donc le signal de Das Erste et t\u00e9l\u00e9spectateurs fran\u00e7ais et allemands pourront avoir acc\u00e8s \u00e0 la m\u00eame heure au film et au d\u00e9bat qui suivra. Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 cette situation o\u00f9 Arte se retrouve contrainte de diffuser un documentaire qu\u2019elle a command\u00e9 et financ\u00e9, mais dont elle ne cautionne pas le contenu en l\u2019\u00e9tat ? Et pourquoi la cha\u00eene s\u2019est-elle retrouv\u00e9e en quelques semaines sur le banc des accus\u00e9s, pr\u00e9sum\u00e9e coupable d\u2019un acte de censure alors que toute son histoire et son ADN disent son attachement \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer ? Un sujet sensible mais ancr\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 Le point de d\u00e9part de cette affaire remonte \u00e0 avril 2015. La conf\u00e9rence des programmes de la cha\u00eene qui s\u00e9lectionne films, enqu\u00eates et reportages approuve alors \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 et avec de grandes r\u00e9ticences c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le projet d\u2019un documentaire sur l\u2019antis\u00e9mitisme en Europe. Le film a pour ambition de mettre au jour les diff\u00e9rentes manifestations de l\u2019antis\u00e9mitisme moderne dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens. Un sujet sensible mais ancr\u00e9 dans l\u2019actualit\u00e9 du moment avec l\u2019explosion des nationalismes et de l\u2019extr\u00eame droite en Pologne, Hongrie, Gr\u00e8ce\u2026 et l\u2019attentat commis par Amedy Coulibaly contre le supermarch\u00e9 Hypercasher de la Porte de Vincennes, en France. Il est demand\u00e9 aux promoteurs du films, le cin\u00e9aste munichois, Joachim Schr\u00f6der et la journaliste Sophie Hafner, de s\u2019adjoindre la collaboration d\u2019un troisi\u00e8me auteur, un psychologue isra\u00e9lien d\u2019origine arabe reconnu, Ahmad Mansour, qui doit selon le directeur des programmes d\u2019Arte, Alain le Diberder,  \u00ab\u00a0garantir l\u2019\u00e9quilibre du projet\u00a0\u00bb . Autant dire que c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on ne part pas compl\u00e8tement serein. Finalement pour des questions d\u2019agenda personnel qui lui laissent peu de temps pour s\u2019investir dans le projet, Ahmad Mansour, n\u2019en sera que \u00ab\u00a0conseiller\u00a0\u00bb. Dix-huit mois de tournage et de montage plus tard, le documentaire de 90 minutes est pr\u00eat. C\u2019est l\u00e0 que l\u2019histoire bascule. Alain Le Diberder annonce son refus de diffuser le film sur Arte \u00e0 la consternation des r\u00e9alisateurs qui d\u00e9noncent un coup de force et bient\u00f4t un acte de censure. Les deux auteurs assurent \u00e0 ce moment l\u00e0 ne pas conna\u00eetre la cause de cette d\u00e9cision \u2013 rien ne leur aurait \u00e9t\u00e9 dit officiellement par la cha\u00eene franco-allemande \u2013 et reprochent \u00e0 Arte de n\u2019avoir \u00e0 aucun moment cherch\u00e9 \u00e0 les rencontrer.\u00a0 \u201cIl n\u2019y a rien de commun entre la commande et le film pr\u00e9sent\u00e9\u201d\u00a0Alain le Diberder, Arte \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019un probl\u00e8me se pose, la chose la plus \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 faire n\u2019est-elle pas de s\u2019asseoir ensemble autour d\u2019une table pour en parler\u00a0?\u00a0\u00bb , interroge Joachim Schroeder.\u00a0Alain le Diberder se justifie et contre-attaque. Pour lui, le r\u00e9alisateur s\u2019est claquemur\u00e9 dans son montage et n\u2019a soumis son film au visionnage qu\u2019une fois celui-ci termin\u00e9 afin de le faire passer en force, au lieu de respecter le protocole interne qui veut que tout documentaire soit valid\u00e9 par \u00e9tapes.\u00a0 \u00ab\u00a0Ce monsieur a beau jeu, ensuite, de pr\u00e9tendre qu\u2019Arte s\u2019abrite derri\u00e8re des proc\u00e9dures pour masquer le fait qu\u2019elle n\u2019assume pas de parler d\u2019un tel sujet\u00a0!\u00a0\u00bb  La r\u00e9alit\u00e9 poursuit-il,  \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a rien de commun entre la commande et le film pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene apr\u00e8s un long silence radio de ses auteurs. \u00a0 Le terme de \u201ccensure\u201d est donc totalement inadapt\u00e9. Il s\u2019agit uniquement de fermet\u00e9 : si l\u2019\u0153uvre qui nous est livr\u00e9e, m\u00eame produite et financ\u00e9e par Arte, n\u2019est pas celle qui avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, nous ne la diffusons pas.\u00a0Y compris et surtout si nous avons le sentiment qu'on a voulu nous forcer la main en nous mettant devant le fait accompli.\u00a0\u00bb\u00a0\u00a0 Mais que contient ce film que nous avons pu voir, et qui heurte \u00e0 ce point le directeur des programmes d\u2019Arte\u00a0? De la France \u00e0 l\u2019Allemagne, en s\u2019attardant longuement sur Isra\u00ebl et Gaza, il \u00e9tablit le constat d\u2019un antis\u00e9mitisme toujours tr\u00e8s virulent, mais dont la nature a \u00e9volu\u00e9. Une th\u00e8se irrigue tout le documentaire, celle d\u2019un antis\u00e9mitisme, qui loin d\u2019avoir disparu apr\u00e8s la Shoah, reste partout pr\u00e9sent sur le Vieux Continent, mais serait dissimul\u00e9 derri\u00e8re l\u2019alibi de l\u2019antisionisme\u00a0: ce ne sont plus les Juifs que l\u2019on attaque, mais Isra\u00ebl. Ce postulat am\u00e8ne les auteurs \u00e0 d\u00e9crypter longuement le conflit isra\u00e9lo-palestinien, et la fa\u00e7on dont il alimente le rejet de l\u2019Etat h\u00e9breu dans les milieux d\u2019extr\u00eame gauche en Allemagne et dans les banlieues fran\u00e7aises. Si Arte d\u00e9clare assumer le caract\u00e8re \u00ab\u00a0orient\u00e9\u00a0\u00bb de la th\u00e8se du film \u2013 traiter de l\u2019antis\u00e9mitisme masqu\u00e9 derri\u00e8re la critique d\u2019Isra\u00ebl \u2013, la cha\u00eene est en revanche en complet d\u00e9saccord avec les modalit\u00e9s de son traitement. Elle conteste notamment aux auteurs d\u2019avoir abandonn\u00e9 l\u2019id\u00e9e de donner une vue d\u2019ensemble de l\u2019antis\u00e9mitisme en Europe comme le principe en avait \u00e9t\u00e9 act\u00e9, au profit de longues s\u00e9quences \u00e0 Gaza et en Isra\u00ebl o\u00f9 le documentaire d\u00e9rive de son sujet. Le ton tr\u00e8s personnel adopt\u00e9 par Joachim Schroeder donne par ailleurs au film une teinte tr\u00e8s engag\u00e9e. Le r\u00e9alisateur interpelle d\u2019entr\u00e9e de jeu le spectateur en s\u2019adressant \u00e0 lui directement, cr\u00e9ant une proximit\u00e9 par l\u2019humour pince-sans-rire qu\u2019il pratique, qui renforce le sentiment d\u2019une subjectivit\u00e9 pr\u00e9dominante.\u00a0  \u00ab\u00a0Comment tourner un film sur un tel sujet sans \u00eatre soi-m\u00eame pro-Juif, dans sa lecture des \u00e9v\u00e9nements, dans son attitude, dans ses tripes\u00a0?\u00a0\u00bb ,\u00a0se d\u00e9fend Joachim Schroeder  dans l\u2019hebdomadaire allemand de r\u00e9f\u00e9rence  Die Zeit. \u201cNotre responsabilit\u00e9 historique nous oblige \u00e0 nous confronter \u00e0 l\u2019indicible que nous r\u00e9v\u00e8le ce documentaire.\u201d Julian Reichelt, directeur des r\u00e9dactions de \u201cBild\u201d \u00ab Le probl\u00e8me n\u2019est pas tant le film qui existe, que celui qui n\u2019existe pas, mais que nous voulons toujours diffuser \u00bb ,\u00a0r\u00e9plique alors Alain Le Diberder. A son cr\u00e9dit, la cha\u00eene franco-allemande a d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises, de l\u2019antis\u00e9mitisme en Europe \u2013 et notamment de celui qui couve dans les banlieues fran\u00e7aises ( Les Banlieues de la ligne 148 , r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019Allemand Alexander Smoltczyk, et diffus\u00e9 en novembre 2016, \u00e9tant le dernier en date). Mais, dans le film de Joachim Schroeder, cette r\u00e9alit\u00e9 \u2013 longuement soulign\u00e9e, par la liste de tous les attentats d\u2019ob\u00e9dience islamiste et \u00e0 caract\u00e8re antis\u00e9mite commis en France ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, ainsi que par de nombreux extraits de tubes de rap appelant quasi ouvertement \u00e0 la haine d\u2019Isra\u00ebl \u2013\u00a0 semblerait presque hors de propos\u00a0: terroristes ou rappeurs, ces Fran\u00e7ais issus de l\u2019immigration ne sont en effet pr\u00e9cis\u00e9ment pas les h\u00e9ritiers de cette culture europ\u00e9enne de tradition antis\u00e9mite \u00e9voqu\u00e9e par l\u2019auteur au d\u00e9but de son film\u2026 Sans compter que le rapprochement h\u00e2tif avec les libertaires antisionistes allemands contribue \u00e0 donner le sentiment d\u2019une vision confuse, au lieu de l\u2019analyse clairvoyante attendue\u2026 et qui continue de l\u2019\u00eatre. Si le film montre donc clairement ses limites, sa d\u00e9programmation n\u2019en a pas moins entra\u00een\u00e9 une vive pol\u00e9mique en Allemagne. De grands m\u00e9dias, des historiens, des chercheurs ont ouvertement soutenus les auteurs du documentaire. L\u2019affaire a m\u00eame pris une dimension nationale mardi 13 juin, suite \u00e0 la mise en ligne \u00ab\u00a0pirate\u00a0\u00bb du film pendant vingt-quatre heures par le quotidien \u00e0 grand tirage\u00a0 Bild. \u00ab\u00a0Notre responsabilit\u00e9 historique nous oblige \u00e0 nous confronter \u00e0 l\u2019indicible que nous r\u00e9v\u00e8le ce documentaire. Pour que nous puissions tous savoir de quoi il en retourne\u00a0\u00bb ,\u00a0s\u2019est justifi\u00e9 le directeur des r\u00e9dactions, Julian Reichelt. Arte r\u00e9agit avec mod\u00e9ration \u00e0 cette mise en ligne qui fait pourtant bon m\u00e9nage de ses droits sur le film, assurant qu\u2019elle n\u2019a  \u00ab\u00a0aucune objection \u00e0 ce que le public se fasse sa propre id\u00e9e sur le film\u00a0\u00bb , tout en se refusant alors toujours \u00e0 diffuser le documentaire. \u00a0 En France, la pol\u00e9mique est beaucoup plus mesur\u00e9e ne serait-ce que parce que le film n\u2019existe \u00e0 ce jour qu\u2019en langue allemande. Un internaute a cependant r\u00e9ussi vendredi 16 juin \u00e0 en mettre une copie pirate en ligne, sur YouTube,\u00a0dans une version originale sous-titr\u00e9e en fran\u00e7ais. Il dit\u00a0s\u2019\u00eatre appuy\u00e9 pour la traduction sur une version  du script fran\u00e7ais  r\u00e9alis\u00e9e par le site d\u2019actualit\u00e9 Causeur.\u00a0Quelques heures plus tard, la copie \u00e9tait retir\u00e9e, mais il ne fait gu\u00e8re de doute qu\u2019elle pouvait r\u00e9appara\u00eetre \u00e0 tout moment. Finalement, les proportions prises par la pol\u00e9mique en Allemagne vont conduire les dirigeants de la cha\u00eene publique allemande, ARD, \u00e0 prendre la d\u00e9cision de diffuser le film. Pour Arte, la position devient intenable et rapidement la cha\u00eene prend \u00e0 son tour la seule d\u00e9cision qui s\u2019imposait\u00a0: diffuser le film en m\u00eame temps dans les deux pays. Arte n\u2019a, \u00e0 notre connaissance, jamais censur\u00e9 une \u0153uvre depuis sa cr\u00e9ation. Dans le pass\u00e9, la cha\u00eene  a cependant bloqu\u00e9 la diffusion  d\u2019un documentaire pendant trois ans, avant de finir par accepter de le mettre \u00e0 l\u2019antenne. Ce film \u2013   Le syst\u00e8me Octogon  \u2013 r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Michel Meurice, s\u2019attaquait au d\u00e9licat sujet du financement des partis politiques en Allemagne. Il \u00e9tablissait un lien entre le tr\u00e9sor cach\u00e9 des nazis en Suisse et au Lichtenstein et le financement occulte de la CDU, le grand parti conservateur qui domina le paysage politique allemand apr\u00e8s-guerre. La ressemblance entre les deux cas a cependant sa limite.\u00a0A l\u2019\u00e9poque, la direction d\u2019Arte contestait la th\u00e8se d\u00e9fendue par le documentaire, mais a toujours reconnu que le film \u00e9tait parfaitement conforme au projet valid\u00e9 au d\u00e9part. Soumise en France aux pressions des soci\u00e9t\u00e9 d\u2019auteurs qui avaient pris fait et cause pour Jean-Michel Meurice et apr\u00e8s un d\u00e9but de pol\u00e9mique dans la presse, la cha\u00eene avait fini par trouver un accord avec le r\u00e9alisateur et, moyennant quelques tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res modifications, le film avait finalement pu \u00eatre diffus\u00e9 sans provoquer\u00a0de scandale."
}