{
    "description": "Dans un t\u00e9moignage film\u00e9, Bernard Prazan raconte comment une femme, pourtant proche  de la Gestapo, lui fit gagner la zone libre en 1942. Intrigu\u00e9, son fils est parti sur les traces de la passeuse. Une enqu\u00eate qui rend compte de l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de cette \u00ab h\u00e9ro\u00efne \u00bb.",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/le-documentariste-michael-prazan-sur-les-traces-de-l-inconnue-qui-sauva-son-pere,159046.php",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "television",
    "body": "Il faut imaginer  Micha\u00ebl Prazan,  auteur renomm\u00e9 de documentaires historiques, face \u00e0 l\u2019\u00e9cran transmettant en direct l\u2019image de son p\u00e8re. Nous sommes le 18 mai 2006, dans les locaux de l\u2019Institut national de l\u2019audiovisuel. Bernard Prazan \u00e9voque son pass\u00e9 d\u2019enfant cach\u00e9 dans le cadre d\u2019une collecte de t\u00e9moignages soutenue par la  Fondation pour la m\u00e9moire de la Shoah . Son fils a d\u00fb batailler ferme pour le convaincre de rompre ce silence entretenu tout au long de sa vie. Il l\u2019a accompagn\u00e9 \u00e0 Bry-sur-Marne et, seul dans une petite pi\u00e8ce, suit avec attention l\u2019entretien que conduit sa cons\u0153ur  Catherine Bernstein , r\u00e9alisatrice de documentaires historiques non moins remarquables que les siens.\u00a0 \u00ab Moi qui ai l\u2019habitude de mener ce genre d\u2019entretiens, je me retrouvais dans une situation de simple spectateur,  se souvient Micha\u00ebl Prazan.  C\u2019\u00e9tait troublant, mais reposant et rassurant, car mon p\u00e8re \u00e9tait entre de bonnes mains. Il n\u2019avait rien d\u2019un client facile. Il \u00e9tait arriv\u00e9 but\u00e9 et n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 balayer d\u2019un revers de la main certaines questions pos\u00e9es. Catherine Bernstein a magnifiquement man\u0153uvr\u00e9, sans se laisser atteindre par ses rodomontades. Elle l\u2019a pouss\u00e9 dans ses retranchements jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il c\u00e8de, et je l\u2019ai vu rendre les armes. \u00bb                    La sauveuse de\u00a0Bernard Prazan, Th\u00e9r\u00e8se L.,\u00a0qui fut d\u00e9port\u00e9e\u00a0\u00e0 Auschwitz.\r\n          \u00a9 Mus\u00e9e national Auschwitz-Birkenau      \u201c\u00a0Qui \u00e9tait la jeune femme qui a fait passer mon p\u00e8re et sa s\u0153ur en zone libre et qui, \u00e0 l\u2019en croire, travaillait de m\u00e8che avec la Gestapo ?\u201d Suivant \u00e0 distance l\u2019entretien, aujourd\u2019hui disponible sur le site de l\u2019INA, Micha\u00ebl Prazan d\u00e9couvre des bribes du pass\u00e9 de son p\u00e8re, aujourd\u2019hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9, sur lesquelles il ne reviendra plus.  \u00ab Il ne regrettait pas d\u2019avoir parl\u00e9, bien au contraire ; \u00e7a l\u2019avait soulag\u00e9. Mais il ne s\u2019attardait jamais sur le pass\u00e9, et je n\u2019ai pas os\u00e9 le questionner pour dissiper les zones d\u2019ombre qui persistaient. \u00bb  Parmi les questions demeur\u00e9es en suspens \u00e0 la mort de Bernard Prazan, le 29 d\u00e9cembre 2011 : l\u2019identit\u00e9 de la passeuse qui s\u2019engagea \u00e0 conduire en zone libre l\u2019enfant de 7 ans et sa s\u0153ur a\u00een\u00e9e. Une inconnue, dont on apprend qu\u2019elle \u00e9tait proche de Pierre Lussac, collaborateur av\u00e9r\u00e9 et faux passeur qui livra sans vergogne des Juifs \u00e0 la police allemande \u2014 parmi lesquels une cousine de Bernard Prazan.  \u00ab Qui \u00e9tait la jeune femme qui a fait passer mon p\u00e8re et sa s\u0153ur en zone libre et qui, \u00e0 l\u2019en croire, travaillait de m\u00e8che avec la Gestapo ? \u00bb  s\u2019interroge-t-il au mitan de cette enqu\u00eate exceptionnelle par la force avec laquelle elle fait dialoguer l\u2019histoire familiale avec la grande histoire, relie le pass\u00e9 au pr\u00e9sent et renouvelle notre regard sur une p\u00e9riode pourtant abondamment trait\u00e9e, soulevant des questions qui continuent de travailler en nous bien apr\u00e8s le g\u00e9n\u00e9rique de fin.                    \u201cJ\u2019ai mis des ann\u00e9es \u00e0 v\u00e9rifier son t\u00e9moignage.\u201d Qui \u00e9tait Th\u00e9r\u00e8se L., dont Micha\u00ebl Prazan trouve le nom dans un livre et la trace \u00e0 Houlgate, o\u00f9 sa qu\u00eate le m\u00e8ne alors qu\u2019il n\u2019a pas encore l\u2019id\u00e9e du film en t\u00eate ?  \u00ab Avant d\u2019aller la voir chez elle et compte tenu des pr\u00e9ventions que m\u2019inspiraient les paroles de mon p\u00e8re, j\u2019ai fait envoyer \u00e0 Mme L. l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son t\u00e9moignage \u00e0 l\u2019INA. Et je me suis rendu en Normandie avec une cam\u00e9ra pr\u00eat\u00e9e par un ami pour conserver la trace de ce qu\u2019elle me dirait. J\u2019ai trouv\u00e9 une femme secou\u00e9e par ce qu\u2019elle venait de voir, mais d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 donner sa version des faits. J\u2019ai pass\u00e9 la journ\u00e9e avec elle. J\u2019en suis sorti sans savoir quoi penser, glac\u00e9 par l\u2019antis\u00e9mitisme \u00e9manant de certains de ses propos et nullement convaincu. J\u2019avais des doutes jusque sur sa d\u00e9portation \u00e0 \u00ad Auschwitz-Birkenau , dans le convoi du 24 janvier 1943 \u2014 celui de Marie-Claude Vaillant-Couturier, Danielle Casanova et  Charlotte Delbo . J\u2019ai mis des ann\u00e9es \u00e0 v\u00e9rifier son t\u00e9moignage point par point, \u00e0 m\u2019attacher \u00e0 elle et \u00e0 comprendre qui elle \u00e9tait. A d\u00e9couvrir que cette femme disait vrai, m\u00eame si elle ne m\u2019a pas forc\u00e9ment tout dit. Et \u00e0 finir par voir la larme discr\u00e8te qui perle sur son visage quand elle \u00e9voque la destruction des Juifs de Hongrie. \u00bb Un documentaire tout en ambigu\u00eft\u00e9s Le t\u00e9moignage et la personnalit\u00e9 impressionnante de Th\u00e9r\u00e8se L. donnent au film de Micha\u00ebl Prazan, dans sa seconde partie, toute son ampleur et sa complexit\u00e9. On n\u2019en dira pas plus, pour laisser \u00e0 chacun le soin de d\u00e9couvrir cette  Passeuse des Aubrais  (1). Un documentaire tout en ambigu\u00eft\u00e9s, en d\u00e9grad\u00e9 de gris, et dont la profondeur se d\u00e9couvre peu \u00e0 peu. Comme se d\u00e9couvre son sujet, qui traite sans le dire des histoires que l\u2019on se raconte et que l\u2019on se transmet d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre, qu\u2019il appartient \u00e0 chacun de questionner, de d\u00e9construire, pour les recomposer dans une forme parfois plus v\u00e9ridique que celle du t\u00e9moignage dont elles sont issues.",
    "title": "Le documentariste Micha\u00ebl Prazan sur les traces de l\u2019inconnue qui sauva son p\u00e8re",
    "newspaper": "Telerama"
}