{
    "date": "14/06/2017",
    "author": "J\u00e9r\u00e9mie Maire",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/mort-du-journaliste-herve-ghesquiere-ancien-otage-en-afghanistan,159530.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "medias",
    "title": "Mort du journaliste Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re, ancien otage en Afghanistan",
    "description": "Le reporter de France T\u00e9l\u00e9visions, journaliste \u00e0 \u201cEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial\u201d, avait \u00e9t\u00e9 retenu en otage en Afghanistan durant 547 jours entre 2009 et 2011.",
    "body": "Son visage \u00e9tait devenu bizarrement familier, apr\u00e8s avoir orn\u00e9 les frontons des \u00e9difices publics\u00a0durant sa longue d\u00e9tention. Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re, journaliste \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions, est mort ce mercredi 14 juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 54 ans, des suites d\u2019une longue maladie,  a\u00a0annonc\u00e9 Yannick  Letranchant, directeur de l\u2019information du groupe. Envoy\u00e9 sur les conflits en Croatie, Bosnie ou Rwanda, Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 29 d\u00e9cembre 2009 avec son coll\u00e8gue St\u00e9phane Taponier et leurs trois accompagnateurs,\u00a0lors d\u2019un reportage dans la vall\u00e9e de la Kapisa en Afghanistan. S\u2019en suivirent 547 jours aux mains des talibans pour les deux journalistes fran\u00e7ais, avant leur lib\u00e9ration le 29 juin 2011. Le sort d\u2019Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re et de St\u00e9phane Taponier avait  mobilis\u00e9 la profession  et provoqu\u00e9 de nombreuses manifestations de soutien. A l'\u00e9poque, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises avaient accus\u00e9 les deux otages d'avoir \u00e9t\u00e9 imprudents :  \u00ab Nous ne sommes pas all\u00e9s affronter la face Nord de l\u2019Everest en tongs\u00a0\u00bb ,  avait\u00a0r\u00e9pondu Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re \u00a0\u00e0 son retour en France.\u00a0 \u00ab\u00a0En \u00e9voquant notre \u201cimprudence\u201d\u00a0ou notre \u201crecherche du scoop \u00e0 tout prix\u201d, certains ont sali pendant des semaines\u00a0notre honneur d'homme et de journaliste\u00a0\u00bb , compl\u00e9tait, \u00e0 ce propos, le journaliste \u00e0  T\u00e9l\u00e9rama ,  dans un entretien en 2012 . Entretien Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re : \u201cEn Afghanistan, le discours officiel \u00e9tait : dormez tranquille, tout est sous contr\u00f4le\u201d Il\u00a0rappelait d'ailleurs l'ambigu\u00eft\u00e9 de la communication de\u00a0l'arm\u00e9e fran\u00e7aise : \u00ab  En Afghanistan, \u00e0 l'\u00e9poque, le discours officiel de l'arm\u00e9e \u00e9tait \u201cdormez tranquille, tout est sous contr\u00f4le\u201d. Nous, on a voulu constater sur place. Et on s'est fait enlever sur la route principale de la Kapisa, la plus petite Province de l'Afghanistan, qui repr\u00e9sente 0,3% du territoire ! Que les Fran\u00e7ais n'en contr\u00f4lent pas la route principale, \u00e7a pose un l\u00e9ger probl\u00e8me. Tout n'\u00e9tait donc pas sous contr\u00f4le, loin s'en faut. \u00bb Durant sa captivit\u00e9, le journaliste avait confess\u00e9\u00a0avoir \u00e9crit une page par jour. En 2012, il en tire d'ailleurs un livre,  547 jours , o\u00f9 il remettait l'arm\u00e9e fran\u00e7aise face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s. Ses accusations, par voie de presse notamment, lui\u00a0avaient  valu une condamnation pour diffamation . N\u00e9 en 1963 \u00e0 Lille, Herv\u00e9 Ghesqui\u00e8re faisait partie de la r\u00e9daction d\u2019 Envoy\u00e9 sp\u00e9cial  depuis 2012, et restait engag\u00e9,  selon France 3 , dans la d\u00e9fense des otages fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Toujours \u00e0  T\u00e9l\u00e9rama , il expliquait d'ailleurs qu'il ne fallait pas passer sous silence les d\u00e9tenus fran\u00e7ais :  \u00ab D'apr\u00e8s moi, il faut rester prudent les trois-quatre premiers mois : il peut y avoir des retournements de situation ou des petits arrangements entre amis. Mais d\u00e8s que \u00e7a commence \u00e0 s'enliser, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 mettre en marche la machine m\u00e9diatique. Un otage oubli\u00e9 est un otage mort. \u00bb"
}