{
    "description": "Sous son intitul\u00e9 myst\u00e9rieux, Le Concert de la Loge abrite une tradition d\u2019excellence musicale remontant au XVIIIe. Disparu au XIXe si\u00e8cle et reform\u00e9 en 2015 sous la direction du violoniste Julien Chauvin, l\u2019ensemble, ouvert sur la jeunesse, anime aussi des ateliers o\u00f9 slam et danse rejoignent le baroque. ",
    "author": "S\u00e9bastien Porte",
    "title": "Le retour olympien du Concert de la Loge",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "musique",
    "url": "http://www.telerama.fr/musique/le-retour-olympien-du-concert-de-la-loge,159020.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Un soir de mai, sous les ors des salons Second Empire de la Mairie du IVe \u00e0 Paris. Une vingtaine de filles et de gar\u00e7ons dansent, chantent, \u00ab\u00a0slament\u00a0\u00bb, sur du Biber (non pas Justin, mais Heinrich, le compositeur baroque du XVIIe si\u00e8cle), mais aussi du Rameau, du Lully, du Marais... Le geste et le ton sont parfois mal assur\u00e9s, mais l\u2019engagement est total. La joie et la fiert\u00e9 de participer \u00e0 un projet artistique exigeant sont manifestes. Ces jeunes, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 19 ans, sont venus pr\u00e9senter le fruit d\u2019un atelier de soixante-dix heures, \u00ab\u00a0Hip Baroque Choc\u00a0\u00bb, qu\u2019ils ont suivi cette ann\u00e9e sur leur temps libre, au lyc\u00e9e Th\u00e9ophile-Gautier, lyc\u00e9e professionnel parisien accueillant des \u00e9l\u00e8ves non-francophones ou en situation de d\u00e9crochage scolaire. En avant-sc\u00e8ne, donc, une action \u00e0 valeur sociale et p\u00e9dagogique ancr\u00e9e dans le temps pr\u00e9sent. Et dans la fosse, un orchestre qui, lui, plonge ses racines dans une histoire musicale fran\u00e7aise bis\u00e9culaire. A la man\u0153uvre en effet sur cet atelier\u00a0: les musiciens du Concert de la Loge, cr\u00e9\u00e9 en 2015 et dirig\u00e9 par le violoniste Julien Chauvin, ensemble qui s\u2019est donn\u00e9 pour mission de reprendre le flambeau du prestigieux Concert de la Loge Olympique, disparu au XIXe si\u00e8cle. Et qui, pour ce faire, op\u00e8re un passionnant travail de recherche musicologique afin de ranimer des partitions endormies, en les jouant sur instruments anciens. Ensemble greff\u00e9 sur une loge ma\u00e7onnique Mais qu\u2019\u00e9tait donc ce \u00ab\u00a0Concert de la Loge Olympique\u00a0\u00bb, dont la raison sociale sonne si \u00e9sot\u00e9rique \u00e0 nos oreilles de 2017 ? D\u00e9cryptons l\u2019intitul\u00e9 en guise de rappel historique. \u00ab\u00a0Concert\u00a0\u00bb, parce qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 officiait cette formation, n\u00e9e en 1783, le mot d\u00e9signait aussi bien un groupe d\u2019instrumentistes qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 organisant des repr\u00e9sentations musicales, de m\u00eame qu\u2019il existait \u00e0 Paris le Concert Spirituel (1725-1791) ou le Concert des Amateurs (dissout en 1781, la plupart de ses membres ayant ensuite migr\u00e9 vers la Loge Olympique). \u00ab\u00a0De la Loge\u00a0\u00bb, parce que l\u2019ensemble \u00e9tait greff\u00e9 sur une loge ma\u00e7onnique, la majorit\u00e9 des musiciens de la capitale \u00e9tant alors des francs-ma\u00e7ons \u2013 et la franc-ma\u00e7onnerie, un espace de sociabilit\u00e9 bien moins suspect qu\u2019il ne le deviendra au XXe si\u00e8cle avec la mont\u00e9e des ligues de droite. Et enfin \u00ab\u00a0Olympique\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au nom de cette loge, \u00ab\u00a0l\u2019Olympique de la parfaite estime\u00a0\u00bb. Comprendre\u00a0: le point le plus \u00e9lev\u00e9, telle l\u2019Olympe grecque, des valeurs d\u2019\u00e9coute et de respect de l\u2019autre. L\u2019Ircam du XVIIIe \u00ab\u00a0 Le Concert de la Loge Olympique \u00e9tait le pendant priv\u00e9 du Concert Spirituel. Il fonctionnait sur un syst\u00e8me de souscription qui donnait droit \u00e0 voir douze concerts par an, en \u00e9change d\u2019un \u201cabonnement\u2019\u2019 de 120 livres, l\u2019\u00e9quivalent de 2 500 euros actuels , d\u00e9taille Julien Chauvin.  C\u2019\u00e9tait l\u2019antichambre des cr\u00e9ations de l\u2019\u00e9poque, car la plupart \u00e9taient d\u2019abord jou\u00e9es \u00e0 ces concerts, avant de l\u2019\u00eatre au Concert Spirituel .\u00a0\u00bb Consid\u00e9r\u00e9 en son temps comme l\u2019une des meilleures phalanges d\u2019Europe, cet ensemble, chouchou de Marie-Antoinette, avait l\u2019habitude de se produire dans la salle des Cent-Suisses au palais des Tuileries. Et parmi les \u00ab\u00a0hits\u00a0\u00bb les plus appr\u00e9ci\u00e9s de son programme\u00a0: la s\u00e9rie des six symphonies dites \u00ab\u00a0parisiennes\u00a0\u00bb de Joseph Haydn (n\u00b0 82 \u00e0 87), pens\u00e9es et \u00e9crites sp\u00e9cialement pour lui par le compositeur autrichien, alors que celui-ci \u00e9tait en poste chez le prince Esterhazy. Dans cette p\u00e9riode pr\u00e9r\u00e9volutionnaire, bouillonnante de musique, Haydn \u2013 qui venait d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 de sa clause d\u2019exclusivit\u00e9 envers son prince hongrois \u2013 \u00e9tait alors une v\u00e9ritable star \u00e0 Paris, et ces symphonies lui auraient \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es la bagatelle de cinq Louis d\u2019or pi\u00e8ce. A travers son travail de commande, l\u2019orchestre de la Loge Olympique aura ainsi \u00e9t\u00e9 un maillon essentiel dans la cha\u00eene de cr\u00e9ation et de transmission du r\u00e9pertoire classique. \u00ab\u00a0 Un peu comme l\u2019Ircam aujourd\u2019hui, il ne jouait que de la musique contemporaine \u00a0\u00bb, r\u00e9sume le violoniste. Plus tard, en 1798, on construira pour lui un th\u00e9\u00e2tre rue de la Victoire, \u00e0 Paris, o\u00f9 seront organis\u00e9es les auditions du Conservatoire de musique naissant. Il devient alors \u00ab\u00a0 le cha\u00eenon manquant entre le Concert des Amateurs d\u2019Ancien R\u00e9gime et les concerts du Conservatoire \u00a0\u00bb, qui se d\u00e9veloppe sous le Directoire et l\u2019Empire. Une formation en forme olympique Ici donc, nulle r\u00e9f\u00e9rence aux Jeux Olympiques ou \u00e0 une quelconque id\u00e9e sportive. Cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 le Comit\u00e9 olympique fran\u00e7ais de menacer l\u2019an dernier l\u2019orchestre de Julien Chauvin de poursuites judiciaires pour usurpation de qualificatif. Et de l\u2019obliger \u00e0 raboter son nom\u00a0: renoncer \u00e0 l\u2019illustre label d\u2019origine et se contenter \u00e0 la place d\u2019un plus basique \u00ab\u00a0Concert de la Loge\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0 Historiquement et moralement, c\u2019est inadmissible \u00a0\u00bb, fulmine encore le musicien. Pour autant, son \u00e9quipe n\u2019en a pas moins conserv\u00e9 sa forme olympique, comme en atteste le disque enregistr\u00e9 en mars 2016, juste apr\u00e8s la cl\u00f4ture de l\u2019affaire, autour de la symphonie \u00ab\u00a0La Reine\u00a0\u00bb, la plus majestueuse des \u00ab\u00a0parisiennes\u00a0\u00bb de Haydn (la n\u00b0 85). D\u2019embl\u00e9e, on est saisi par la pr\u00e9cision du jeu, la tenue impeccable des ostinatos, la subtilit\u00e9 des retenues de tempo (dans le premier mouvement de \u00ab\u00a0La Reine\u00a0\u00bb). Happ\u00e9 aussi par les attaques mordantes et explosives en ouverture des th\u00e8mes, comme un chien se jetterait sur un os, par cette capacit\u00e9 \u00e0 faire monter la sauce en finesse sur les crescendos, \u00e0 opposer les nuances, \u00e0 am\u00e9nager des microsilences. Autant de traits qui conf\u00e8rent \u00e0 l\u2019interpr\u00e9tation un relief et un dynamisme olympiens, sinon olympiques. Un r\u00e9gal de vigueur et d\u2019\u00e9l\u00e9gance. \u00ab\u00a0 J\u2019essaye de faire la synth\u00e8se entre les visions germanique et fran\u00e7aise, d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois percutant et souple, incisif et cantabile, de jouer la verticalit\u00e9 sans sacrifier la ligne m\u00e9lodique\u00a0 \u00bb, confirme le leader du groupe, qui a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en France, en Allemagne et aux Pays-Bas. Dans ce souci de transmission, il lorgne aussi bien la tradition pass\u00e9e que les g\u00e9n\u00e9rations futures, comme le rappelle son exp\u00e9rience avec les lyc\u00e9ens de Th\u00e9ophile-Gautier. Une exp\u00e9rience qui est pour lui un \u00ab\u00a0 acte citoyen \u00a0\u00bb. Car, souligne-t-il,  \u00ab\u00a0les musiciens ne doivent pas rester enferm\u00e9s dans leur enclave\u00a0\u00bb.  Ni d\u2019ailleurs dans leur loge, pourrait-on ajouter\u2026"
}