{
    "title": "Arc-en-ciel des commentaires et droit de r\u00e9ponse",
    "author": "Lucie Martin",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "idees",
    "url": "http://www.telerama.fr/idees/arc-en-ciel-des-commentaires-et-droit-de-reponse,159346.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "L\u2019article de cette semaine sera plut\u00f4t une r\u00e9ponse \u00e0 quelques commentaires re\u00e7us. Je ne peux h\u00e9las en diff\u00e9rencier les auteurs, qui se sont tous appel\u00e9s \u00ab\u00a0anonymes\u00a0\u00bb. Loin de moi l\u2019id\u00e9e de leur jeter la pierre, je rappelle que j\u2019\u00e9cris moi-m\u00eame sous un pseudonyme. Je vais commencer par r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019anonyme le plus d\u00e9sagr\u00e9able, qui m\u2019a cependant gratifi\u00e9e d\u2019un condescendant  \u00ab\u00a0jolie page d\u2019\u00e9criture\u00a0\u00bb  en d\u00e9but de r\u00e9ponse. Chouette, j\u2019ai valid\u00e9 ma comp\u00e9tence D1.1\u00a0? Mon article de la semaine pass\u00e9e n\u2019\u00e9tait pas caricatural, ou alors uniquement dans la forme, pas dans le fond, h\u00e9las.\u00a0 Eh bien si, on nous demande une validation de bilan de fin de cycle. Elle se fait au travers de la validation des huit composantes du socle, n\u00e9cessaire pour le Brevet \u00e9galement. Peut-\u00eatre mon principal a-t-il tort, mais dans ce cas il n\u2019est pas le seul, car je connais un certain nombre de coll\u00e8gues dans d\u2019autres \u00e9tablissements contraints de valider eux aussi ce bilan de fin de cycle. Et vous \u00eates gentil, mais je suis au courant que ce n\u2019est plus le LPC (Livret personnel de comp\u00e9tences). Si, des chefs d\u2019\u00e9tablissements changent les validations en cachette. J\u2019avais bien pr\u00e9cis\u00e9 que ce n\u2019\u00e9tait pas le cas partout, mais au vu des r\u00e9ponses \u00e0 cet article je peux assurer, h\u00e9las ici encore, que ce n\u2019est pas une \u00ab\u00a0minorit\u00e9\u00a0\u00bb que je rends visible par pure haine des chefs. Comme je l\u2019avais \u00e9crit (mais je ne vous valide pas, \u00e0 vous, votre comp\u00e9tence D1.1 car vous avez manifestement des lacunes en lecture de texte) je ne comprends pas le but de cette fa\u00e7on de proc\u00e9der. Comme je l\u2019ai dit \u00e0 des multiples reprises sur ce blog, j\u2019appr\u00e9cie le travail de ma direction, qui me semble depuis plusieurs ann\u00e9es comp\u00e9tente. Je ne suis pas en butte \u00e0 un principal malveillant envers son \u00e9quipe, j\u2019en ai connu, mais je pense vraiment que ces derniers sont minoritaires. Mon interrogation sinc\u00e8re vient pr\u00e9cis\u00e9ment du fait que mon principal puisse nous faire subir ce type de pression alors qu\u2019il a confiance en ses enseignants et que ses dents ne rayent \u00e0 priori pas les parquets. Je me permets de relater cela car ces validations portent justement sur des cas tout \u00e0 fait \u00ab\u00a0lambda\u00a0\u00bb. Non, il ne s\u2019agit pas de corriger la notation du professeur pervers et sadique qui ne valide jamais personne. Non, il ne s\u2019agit pas de valider \u00e0 la place d\u2019un enseignant qui aurait oubli\u00e9 de le faire. Dans ce cas, un petit mot entre deux portes ou dans le casier suffit toujours \u00e0 corriger l\u2019oubli. Je ne rends pas visible une minorit\u00e9, je crois, et je le d\u00e9plore. Ou il faut en conclure que ce blog concentre l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des d\u00e9\u00e7us de cette r\u00e9forme, et que tous les autres vivent cette ann\u00e9e comme un chemin pav\u00e9 de p\u00e9tales de roses. Dans quel but est-ce que j\u2019\u00e9cris ici\u00a0? Je le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 nouveau\u00a0: parce qu\u2019on me l\u2019a demand\u00e9. Parce qu\u2019on m\u2019a demand\u00e9, simplement, mon t\u00e9moignage sur cette ann\u00e9e particuli\u00e8re. Non, monsieur (madame\u00a0?) l\u2019anonyme, je ne suis d\u2019aucun parti politique, d\u2019aucun syndicat, mes \u00e9crits ne me rapportent rien et leur orientation ne suit rien d\u2019autre que la d\u00e9t\u00e9rioration de mon quotidien. Je vous sens d\u00e9\u00e7u, l\u00e0. Je n\u2019en suis pas d\u00e9sol\u00e9e. Je vous reconnais au moins le courage de venir m\u2019\u00e9crire ici, quand d\u2019autres se contentent de me traiter de menteuse sur les r\u00e9seaux sociaux. Au second anonyme, moins m\u00e9prisant, je me contenterai de r\u00e9p\u00e9ter ce que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit dans de pr\u00e9c\u00e9dents articles\u00a0: personnellement, je pratique les comp\u00e9tences dans mon enseignement depuis 2010. J\u2019\u00e9tais en retard, certes, mais pas tant que cela, non\u00a0? Je dois cependant faire le constat que nous sommes fort peu dans ce cas dans mon \u00e9quipe\u00a0: aucune direction n\u2019a souhait\u00e9 impulser une dynamique unique, de plus les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et une forte majorit\u00e9 de mes coll\u00e8gues r\u00e9clament de continuer une \u00e9valuation par notes. D\u2019o\u00f9 l\u2019usine \u00e0 gaz quand deux syst\u00e8mes se t\u00e9lescopent. Mes coll\u00e8gues r\u00e9calcitrants ont-ils tort\u00a0? Raison\u00a0? Il ne m\u2019appartient pas de le dire, \u00e9tant donn\u00e9 que m\u00eame en tr\u00e8s haut lieu on a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de trancher entre les deux syst\u00e8mes. Enfin, cher anonyme, si je peux avoir des fantasmes, je vous assure qu\u2019ils ne concernent pas les personnels de direction. Sur la page Facebook de  T\u00e9l\u00e9rama , Cat-Alice je vous ai lue avec attention, et je me retrouve dans votre application des comp\u00e9tences pour les \u00e9l\u00e8ves les plus faibles. Je me suis mise \u00e0 pratiquer ce syst\u00e8me dans la m\u00eame optique, mais h\u00e9las, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il est totalement d\u00e9voy\u00e9, je suis tent\u00e9e de tout envoyer balader\u2026 En bref, et m\u00eame si je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit (mais la r\u00e9p\u00e9tition n\u2019est-elle pas une des bases de l\u2019enseignement\u00a0?), si le contenu de mon blog ne vous pla\u00eet pas, ne le lisez pas. Car, honn\u00eatement, mi-juin je serais la premi\u00e8re surprise (tr\u00e8s heureusement surprise\u00a0!) que la situation \u00e9volue soudain positivement. Sachant que je dois encore vous raconter les conseils de classe, l\u2019oral et les \u00e9crits du brevet, et certainement les d\u00e9cisions d\u2019affectation de mes troisi\u00e8mes\u2026 je doute que cela plaise \u00e0 toute cette majorit\u00e9 d\u2019enseignants qui vit cette r\u00e9forme comme une divine panac\u00e9e. Majorit\u00e9 dont je n\u2019ai encore jamais crois\u00e9 le moindre repr\u00e9sentant dans la \u00ab\u00a0vraie vie\u00a0\u00bb, mais bon, c\u2019est parce que je suis trop occup\u00e9e \u00e0 inventer des mensonges pour me faire plaindre."
}