{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Samuel Gontier",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/legislatives-les-absenteistes-n-entachent-pas-le-triomphe-ecrasant-des-ultraviolets,159663.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "television",
    "title": "L\u00e9gislatives : les absent\u00e9istes n\u2019entachent pas le triomphe \u201c\u00e9crasant\u201d des ultraviolets",
    "description": "Des absent\u00e9istes, qui ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s dans les urnes, \u00e0 la gigantissime vague macronienne qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur un h\u00e9micycle d\u00e9sormais ultraviolet, la soir\u00e9e du second tour des l\u00e9gislatives fut l\u2019acm\u00e9 d\u2019une dramaturgie paroxystique d\u2019hyst\u00e9risation. D\u00e9cryptage.",
    "body": "\u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais,  ils ont act\u00e9 que Macron avait tout gagn\u00e9\u00a0\u00bb,  assure Anna Cabana pour expliquer le record d\u2019abstention du second tour des l\u00e9gislatives.  \u00ab\u00a0Il y a une forme de fatalisme que les Fran\u00e7ais acceptent.\u00a0\u00bb  Un fatalisme fataliste, alors. En n\u2019allant pas voter,  \u00ab\u00a0ils disent \u00e0 Macron\u00a0: \u201cChiche\u00a0! Tu as tous les pouvoirs, vas-y\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb  L\u2019\u00e9ditorialiste de BFMTV est donc d\u2019accord avec l\u2019autre \u00e9ditorialiste de BFMTV (Ruth Elkrief) selon qui les abstentionnistes  d\u00e9sirent ardemment  que Macron  \u00ab fasse le job \u00bb.      20 heures approchent,  l\u2019autre \u00e9ditorialiste de BFMTV (Christophe Barbier) rappelle l\u2019enjeu du scrutin\u00a0:  \u00ab\u00a0On sait que La R\u00e9publique en marche aura la majorit\u00e9 absolue \u00e0 elle seule, on sait que le PS aura un groupe parlementaire et que le FN n\u2019en aura pas, le dernier suspense, c\u2019est de savoir si M\u00e9lenchon aura un groupe en se rabibochant avec les communistes.\u00a0\u00bb      \r\n A 20 heures,   \u00ab\u00a0une vague gigantissime d\u00e9ferle sur l\u2019Assembl\u00e9e, une vague En marche, une vague macronienne\u00a0\u00bb,  comme l\u2019avait pr\u00e9dit Anna Cabana. Le sondologue Bernard Sanan\u00e8s d\u00e9taille les r\u00e9sultats.  \u00ab\u00a0La R\u00e9publique en marche aurait de 395 \u00e0 425 d\u00e9put\u00e9s, suivie des R\u00e9publicains et leurs alli\u00e9s aux alentours des 95 \u00e0 115, suivent le PS, de 27 \u00e0 35 d\u00e9put\u00e9s, la France insoumise, de 10 \u00e0 16 d\u00e9put\u00e9s.\u00a0\u00bb  Notez que le rabibochage de M\u00e9lenchon avec les communistes a d\u00e9j\u00e0 eu lieu dans le graphique de BFMTV\u00a0: le PC a disparu, fondu dans la France insoumise, les deux partis r\u00e9unis \u00e9chouant probablement \u00e0 atteindre les 15 d\u00e9put\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 la formation d\u2019un groupe parlementaire.      Tout aussi remarquable,  les estimations d\u2019Elabe   pour BFMTV sont celles qui divergent le plus des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs. Celles de TF1, France 2 et CNews, plus justes, donnent beaucoup moins d\u2019ampleur \u00e0 la vague gigantissisme de LREM. Sit\u00f4t les r\u00e9sultats donn\u00e9s,  honneur aux vainqueurs, le pr\u00e9sentateur appelle l\u2019envoy\u00e9e sp\u00e9ciale  \u00ab\u00a0en direct du si\u00e8ge d'En marche pour avoir un premier commentaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une euphorie toute contenue au QG d\u2019En Marche.\u00a0\u00bb  Pas de liesse gigantissime, donc.  \u00ab\u00a0Je suis avec Yasmina, une militante.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce soir, nous sommes heureux du r\u00e9sultat mais nous prenons acte du fort taux d\u2019absent\u00e9isme.\u00a0\u00bb  Pire que celui des fonctionnaires\u00a0?  \u00ab\u00a0Nous allons essayer de comprendre pourquoi les Fran\u00e7ais ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s dans les urnes.\u00a0\u00bb  C\u2019est peut-\u00eatre parce que la fente est trop petite pour pouvoir rentrer dedans.      \u00ab\u00a0Est-ce que la victoire  est entach\u00e9e par cette abstention\u00a0?\u00a0\u00bb,  demande la reporter.  \u00ab\u00a0Elle n\u2019est pas entach\u00e9e dans le sens o\u00f9 si on se d\u00e9place pas dans les urnes\u2026\u00a0\u00bb  Mais puisque la fente est trop petite\u00a0! Et m\u00eame s\u2019ils parvenaient \u00e0 s\u2019y glisser, 47 millions d\u2019\u00e9lecteurs n\u2019y tiendraient pas.  \u00ab\u00a0\u2026 On n\u2019a pas \u00e0 contester le r\u00e9sultat.\u00a0\u00bb  Interdiction de l\u2019ouvrir, c\u2019est la punition promise aux absent\u00e9istes.  \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais qui ne se sont pas exprim\u00e9s ce soir auront \u00e0 accepter cette victoire.\u00a0\u00bb  Et \u00e0 la fermer. Sur France 2,  L\u00e9a Salam\u00e9 rappelle les r\u00e9sultats\u00a0:  \u00ab\u00a0La R\u00e9publique en marche obtient donc avec le Modem 335 si\u00e8ges, vous allez le voir\u2026\u00a0\u00bb  Pas du tout, on ne voit pas \u00e7a du tout. On voit que LREM et Modem ont entre 415 et 455 \u00e9lus, tandis que LR, UDI et DVD ont\u2026 entre 20 et 30 d\u00e9put\u00e9s\u00a0! Le graphique de France 2 a d\u00fb \u00eatre pirat\u00e9 par un sondologue de BFMTV.      \u00ab\u00a0\u2026 Suivent  les R\u00e9publicains avec l\u2019UDI, 125 si\u00e8ges\u00a0\u00bb,  continue L\u00e9a Salam\u00e9, et le bon graphique appara\u00eet\u2026 Enfin, \u00ab\u00a0bon\u00a0\u00bb, rien n\u2019est moins s\u00fbr puisqu\u2019il indique 355 d\u00e9put\u00e9s LREM-Modem contre 335 selon L\u00e9a Salam\u00e9\u2026      A 21 heures,  le sondologue de BFMTV donne toujours  \u00ab\u00a0autour de 400 si\u00e8ges\u00a0\u00bb  pour LREM,  \u00ab\u00a0c\u2019est un peu moins que le raz-de-mar\u00e9e que certains escomptaient\u00a0\u00bb.  Certains sondologues approximatifs.  \u00ab\u00a0LR avec ses alli\u00e9s pourrait passer la barre symbolique des 100 d\u00e9put\u00e9s.\u00a0\u00bb  C\u2019est d\u00e9j\u00e0 mieux que 20 \u00e0 30.      Sur France 2 , c\u2019est la r\u00e9volution.  \u00ab\u00a0Place au d\u00e9bat sur cette r\u00e9volution politique, cette abstention historique\u00a0\u00bb,  annonce Laurent Delahousse.  \u00ab\u00a0On va remonter le temps, propose L\u00e9a Salam\u00e9. Quel \u00e9tait le visage des assembl\u00e9es depuis 1981, quelles couleurs ont domin\u00e9 avant l\u2019ultraviolet de ce soir\u00a0?\u00a0\u00bb  De l\u2019ultraviolet\u00a0? Il va falloir pr\u00e9voir un budget cr\u00e8me solaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. A 21h20,  le pr\u00e9sentateur de BFMTV promet  \u00ab\u00a0dans un instant un ajustement des estimations sur le nombre de d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb.  En attendant d\u2019ajuster la dose d\u2019ultraviolet, il s\u2019inqui\u00e8te\u00a0:  \u00ab\u00a0Dans les prises de parole, on a \u00e9cout\u00e9 une Marine Le Pen tr\u00e8s en verve ce soir, on a senti aussi un Jean-Luc M\u00e9lenchon plus en forme que jamais. Si je comprends bien, La R\u00e9publique en marche a fait monter les extr\u00eames.\u00a0\u00bb  Les extr\u00eames rouge-brun. Anna Cabana approuve\u00a0:  \u00ab\u00a0Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon ont repris des couleurs, clairement.\u00a0\u00bb  A force d\u2019\u00eatre expos\u00e9s \u00e0 des ultraviolets, c\u2019est normal.  \u00ab\u00a0Les deux grands tribuns extr\u00e9mistes que sont d\u2019un c\u00f4t\u00e9 M\u00e9lenchon, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 Marine Le Pen, seront dans l\u2019h\u00e9micycle.\u00a0\u00bb  Re\u00e7us avec la mention tribun, ex-\u00e6quo en extr\u00e9misme.  \u00ab\u00a0\u00c7a montre quelque chose de la force des extr\u00eames dans le pouvoir macronien.\u00a0\u00bb  La force de 8 d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est puissant.      A 21h24, Bernard Sanan\u00e8s  r\u00e9v\u00e8le que  \u00ab\u00a0les bureaux de vote ont ferm\u00e9 depuis plus d\u2019une heure dans les grands villes et donc nous faisons \u00e9voluer assez sensiblement notre estimation\u00a0\u00bb.  Dans laquelle le PC est toujours absorb\u00e9 par la France insoumise. M\u00e9lenchon a r\u00e9ussi son OPA pour former un seul groupe parlementaire extr\u00e9miste. Sur France 2,  Laurent Delahousse annonce\u00a0:  \u00ab\u00a0On va d\u00e9battre un petit peu de ce pr\u00e9sident macronien\u2026\u00a0\u00bb  Ah bon, Macron est macronien\u00a0? \u00ab\u00a0\u2026 qui s\u2019est install\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec beaucoup de questions.\u00a0\u00bb Et quelques r\u00e9ponses, il me semble. Le pr\u00e9sentateur interroge  \u00ab\u00a0Anne Levade, professeure de droit public, ancienne pr\u00e9sidente de la Haute autorit\u00e9 qui avait organis\u00e9 ces primaires\u00a0\u00bb  \u2014 pas besoin de pr\u00e9ciser lesquelles.  \u00ab\u00a0Un pr\u00e9sident \u00e9lu avec 66\u00a0%, une Assembl\u00e9e avec une majorit\u00e9 absolue, est-ce que cela change la nature du r\u00e9gime ou est-ce que finalement Emmanuel Macron s\u2019est mis plus que jamais dans les habits du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle de 1958\u00a0?\u00a0\u00bb  Il doit flotter un peu, non\u00a0?      \u00ab\u00a0Le S\u00e9nat  peut jouer son r\u00f4le de contre-pouvoir\u00a0\u00bb,  me rassure la juriste. Laurent Delahousse l\u2019interroge sur l\u2019inqui\u00e9tant absent\u00e9isme.  \u00ab\u00a0Y a une autre question, les Fran\u00e7ais ils sont devant leur t\u00e9l\u00e9, ils regardent l\u2019\u00e9lection, ils se disent \u201cy a ceux qui sont pas partis voter parce qu\u2019ils ne se sentaient pas concern\u00e9s, y a ceux qui \u00e9taient fatigu\u00e9s\u201d\u2026\u00a0 \u00bb D\u2019entendre Laurent Delahousse\u00a0?  \u00ab\u00a0Ce scrutin, il arrive apr\u00e8s une histoire politique mouvement\u00e9e, passionnante et en m\u00eame temps un peu fatigante et usante\u2026 Pas pour les journalistes, nous \u00e7a va, on est l\u00e0.\u00a0\u00bb  Oui, \u00e7a se voit.  \u00ab\u00a0Mais les Fran\u00e7ais ils ont boud\u00e9 les urnes.\u00a0\u00bb  Ils n\u2019ont pas la conscience civique des journalistes. La juriste diagnostique   \u00ab\u00a0une forme d\u2019overdose d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.  Trop de d\u00e9mocratie tue la d\u00e9mocratie. Pour \u00e9quilibrer le d\u00e9bat, apr\u00e8s la juriste de la primaire (de droite), Laurent Delahousse se tourne vers  \u00ab\u00a0un homme qui conna\u00eet parfaitement la carte \u00e9lectorale, Pascal Perrineau, politologue. Elle a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e cette carte politique, g\u00e9ographiquement, sociologiquement. Est-ce qu\u2019elle retrouvera son lit\u00a0?\u00a0\u00bb  Ah bon, \u00e7a dort dans un lit, une carte\u00a0?  \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un grand bouleversement,  confirme l\u2019\u00e9minent politologue.  Dans la rectification du second tour, on voit que certaines familles retrouvent leur lit.\u00a0\u00bb  D\u00e9cid\u00e9ment, tout le monde est fatigu\u00e9, ce soir.      \u00ab\u00a0La droite a une capacit\u00e9  de r\u00e9sister\u00a0\u00bb,  poursuit Pascal Perrineau. Laurent Delahousse d\u00e9duit\u00a0:  \u00ab\u00a0Donc elle \u00e9tait pas totalement sortie de son lit, elle l\u2019a retrouv\u00e9 directement.\u00a0\u00bb  Quelle feignante\u00a0! A peine lev\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 recouch\u00e9e. Pour le politologue, la \u00ab\u00a0rectification\u00a0\u00bb du second tour montre qu\u2019 \u00ab\u00a0on ne fait pas ais\u00e9ment table rase\u00a0\u00bb.  Laurent Delahousse d\u00e9duit\u00a0:  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de putsch d\u00e9mocratique.\u00a0\u00bb  Le putsch aussi est rest\u00e9 au lit. \u00ab\u00a0Vous avez qualifi\u00e9  Emmanuel Macron d\u2019Opni, Objet politique non identifi\u00e9,  reprend Laurent Delahousse.  Est-ce que vous avez \u00e9volu\u00e9, vous l\u2019avez identifi\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il disait je suis de gauche ET de droite,  rappelle Pascal Perrineau,  et on voit bien en effet que le macronisme s\u2019est nourri dans un premier temps avant tout \u00e0 gauche\u2026\u00a0\u00bb  A gauche pour Pascal Perrineau, selon qui En marche  se caract\u00e9rise par  \u00ab\u00a0l\u2019hyper-tol\u00e9rance sur les m\u0153urs et l\u2019immigration\u00a0\u00bb. Eric Fottorino  me rassure \u00e0 nouveau sur la vigueur du d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0:  \u00ab\u00a0Le macronisme va fournir la majorit\u00e9 et l\u2019opposition. \u00bb  Face \u00e0 Natacha Polony et Thomas Legrand, Laurent Delahousse questionne\u00a0:  \u00ab\u00a0Est-ce que ce soir vous nous dites que les Fran\u00e7ais sont un peuple mature, ils ont voulu aller \u00e0 l\u2019encontre d\u2019une forme de d\u00e9clinisme ambiant et lutter contre une forme de populisme\u00a0?\u00a0\u00bb  L\u00e9a Salam\u00e9 insiste\u00a0:  \u00ab\u00a0Est-ce que l\u2019\u00e9lection de ce soir n\u2019est pas la victoire du progressisme et la d\u00e9faite du d\u00e9clinisme\u00a0?\u00a0\u00bb  En tout cas, c\u2019est la victoire de la terminologie macroniste.      Les deux experts s\u2019\u00e9charpent  sur la signification \u00e0 donner \u00e0 l\u2019absent\u00e9isme. Pour Natacha Polony, il est l\u2019expression d\u2019une m\u00e9fiance ou d\u2019un rejet du macronisme (peut-\u00eatre une allergie aux ultraviolets).  \u00ab\u00a0On peut dire qu\u2019ils  [les absent\u00e9istes]  laissent faire\u00a0\u00bb,  r\u00e9torque Thomas Legrand, rejoignant la th\u00e8se de l\u2019approbation muette promue par Ruth Elkrief et Anna Cabana. L\u2019\u00e9ditorialiste de France Inter pr\u00e9cise\u00a0:  \u00ab\u00a0Ni vous ni moi ne pouvons d\u00e9cider qu\u2019ils laissent faire ou alors qu\u2019ils sont contre\u2026\u00a0\u00bb  C\u2019est emb\u00eatant. A quoi sont-ils pay\u00e9s ? L\u00e9a Salam\u00e9 fait appel  \u00e0  \u00ab\u00a0Brice Teinturier en juge de paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sur la question de savoir si la situation de la France va s\u2019am\u00e9liorer ou se d\u00e9t\u00e9riorer,  d\u00e9clare le sondologue,  vous avez 34\u00a0% depuis l\u2019\u00e9lection de Macron qui vous disent \u201celle va s\u2019am\u00e9liorer\u201d et 24\u00a0% \u201celle va se d\u00e9t\u00e9riorer\u201d\u2026\u00a0\u00bb  Laurent Delahousse d\u00e9duit\u00a0:  \u00ab\u00a0Donc espoir.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Espoir quand m\u00eame.\u00a0\u00bb  Gigantissime espoir de 34\u00a0% des sond\u00e9s \u2013 au fait, comment se fait-il que 42\u00a0% ne se prononcent pas\u00a0? Encore des absent\u00e9istes\u00a0?  \u00ab\u00a0Moi j\u2019avais pas vu \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps.\u00a0\u00bb  Je comprends mieux son euphorie.  \u00ab\u00a0Le d\u00e9clinisme, le sentiment que le pays est en d\u00e9clin a reflu\u00e9 de dix-neuf points, c\u2019est colossal\u00a0!\u00a0\u00bb  Merveilleux.  \u00ab\u00a0On \u00e9tait \u00e0 des niveaux de d\u00e9clin per\u00e7u autour de 86\u00a0%\u2026\u00a0\u00bb  On n\u2019est plus qu\u2019\u00e0 67\u00a0%. \u00c7a veut dire que presque un tiers des sond\u00e9s sont optimistes, c\u2019est colossalissime.      \u00ab\u00a0Mais le chiffre de l\u2019abstention  ne colle pas avec ce que vous nous dites\u00a0\u00bb,  objecte L\u00e9a Salam\u00e9.  \u00ab\u00a0Vous avez une partie du pays qui ne se retrouve pas dans La R\u00e9publique en marche\u00a0\u00bb , admet Brice Teinturier, avant de se reprendre :  \u00ab\u00a0On ne peut pas soutenir l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y aurait une d\u00e9sesp\u00e9rance qui se serait massivement manifest\u00e9e \u00e0 travers cette abstention et uniquement. Il y a aussi un d\u00e9sir t\u00e9nu de vouloir y croire et de donner sa chance \u00e0 ce gouvernement, c\u2019est ce que nous disent les \u00e9lecteurs.\u00a0\u00bb  Les \u00e9lecteurs\u00a0? Mais pourquoi interroger les \u00e9lecteurs plut\u00f4t que les premiers concern\u00e9s, les absent\u00e9istes\u00a0? Et \u00e7a se mesure comment, le \u00ab\u00a0d\u00e9sir t\u00e9nu\u00a0\u00bb, en sondologie ? France 2 ach\u00e8ve  sa soir\u00e9e \u00e0 22h25. Sur BFMTV, Jean-Baptiste Boursier pavoise :  \u00ab\u00a0Nous sommes en direct avec Thyphanie Degois, plus jeune candidate LREM de ces l\u00e9gislatives. Bonsoir, quel est votre r\u00e9sultat\u00a0?\u00a0\u00bb   \u00ab\u00a0Je suis gagnante avec un peu plus de 50,75\u00a0% des voix.\u00a0\u00bb  C\u2019est pr\u00e9cis.  \u00ab\u00a0Ce qui veut dire que vous devenez d\u00e9put\u00e9e ce soir.\u00a0\u00bb  Brillant raisonnement.  \u00ab\u00a0Quel est votre sentiment, vous ressentez quoi, en fait, \u00e0 l\u2019id\u00e9e de si\u00e9ger dans l\u2019h\u00e9micycle\u00a0?\u00a0\u00bb   \u00ab\u00a0Beaucoup de reconnaissance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes qui m\u2019ont fait confiance, je suis pr\u00eate \u00e0 me mettre au travail pour faire avancer la France.\u00a0\u00bb      Jean-Baptiste Boursier  va s\u00fbrement lui demander comment elle va s\u2019y prendre, d\u2019o\u00f9 elle vient, quel est son parcours, si elle a pens\u00e9 \u00e0 faire une provision de cr\u00e8me solaire pour si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u2026 Mais non.  \u00ab\u00a0Lorsque vous voyez que dans l\u2019h\u00e9micycle il y aura Jean-Luc M\u00e9lenchon, Marine Le Pen, qu\u2019il y aura des figures politiques tr\u00e8s fortes, tr\u00e8s identifi\u00e9es des Fran\u00e7ais, vous serez assis  [sic]  au m\u00eame titre qu\u2019eux dans cet h\u00e9micycle, vous ressentez quoi\u00a0?\u00a0\u00bb  Jean-Baptiste Boursier persiste \u00e0 interroger la d\u00e9put\u00e9e comme si elle venait de se qualifier pour la finale du 100 m\u00e8tres olympique aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Usain Bolt (Jean-Luc M\u00e9lenchon) et de Merlene Ottey (Marine Le Pen).      BFMTV diffuse en boucle  les images des incidents survenus \u00e0 la mairie d\u2019Evry.  \u00ab\u00a0Tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement violent,  juge Apolline de Malherbe.  \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une circonscription sur laquelle se sont cristallis\u00e9es les oppositions au sein de la gauche. Puisque l\u00e0, c\u2019\u00e9tait gauche contre gauche\u2026\u00a0\u00bb  Ah bon, il est de gauche, Manuel Valls\u00a0?  \u00ab\u00a0\u2026 Puisque Manuel Valls sort du Parti socialiste.\u00a0\u00bb  Ah oui, j\u2019oubliais, la carte du PS vaut certificat de gauchitude.      \u00ab\u00a0Mais quelqu\u2019un  comme Beno\u00eet Hamon a appel\u00e9 \u00e0 voter pour la France insoumise contre Manuel Valls,  rappelle l\u2019\u00e9ditorialiste.  Et quelqu\u2019un comme Julien Dray disait qu\u2019il fallait voter Manuel Valls contre la France insoumise.\u00a0\u00bb  Et quelqu\u2019un comme Serge Dassault a appel\u00e9 \u00e0 voter pour Manuel Valls\u2026 Mais il n\u2019en est pas question ici. Ce qui frappe Apolline de Malherbe, c\u2019est la division entre Beno\u00eet Hamon, Julien Dray et Manuel Valls alors qu\u2019ils sont tous \u00ab de gauche \u00bb. Plus \u00e9tonnant encore, la candidate oppos\u00e9e \u00e0 Manuel Valls semble s\u2019appeler \u00ab\u00a0France Isoumise\u00a0\u00bb, elle n\u2019a pas droit aux pr\u00e9nom et nom, \u00e7a lui apprendra \u00e0 \u00eatre extr\u00e9miste.  \u00ab\u00a0Bref, c\u2019est la confusion la plus totale\u2026\u00a0\u00bb  Dans la t\u00eate d\u2019Apolline de Malherbe.  \u00ab\u00a0\u2026 qui montre \u00e0 quel point la gauche est divis\u00e9e.\u00a0\u00bb  La gauche d\u2019Apolline de Malherbe .      Anna Cabana revient  sur la guerre des gauches \u00e0 la mairie d\u2019Evry.  \u00ab\u00a0Il y a une dramaturgie dans cette circonscription qui est totalement paroxystique par rapport aux autres.\u00a0\u00bb  Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir les images de l\u2019expulsion d\u2019un militant tourner en boucle sur BFMTV.  \u00ab\u00a0Beno\u00eet Hamon dit qu\u2019il aurait vot\u00e9 France insoumise et non pas Valls. Julien Dray lui dit que Manuel Valls serait tr\u00e8s utile \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\u00a0\u00bb  La fameuse confusion.  \u00ab\u00a0Il y a une hyst\u00e9risation politique, militante au sortir des urnes\u2026\u00a0\u00bb  Ah bon, les militants avaient r\u00e9ussi \u00e0 rentrer dans les urnes\u00a0?  \u00ab\u00a0\u2026 qui est totalement incroyable, qui est l\u2019acm\u00e9 de cette tension au terme de cette s\u00e9quence \u00e9lectorale.\u00a0\u00bb  Je veux bien le croire. Pour r\u00e9ussir \u00e0 faire entrer et sortir des militants des urnes, il faut une gigantissime hyst\u00e9risation.      \u00ab\u00a0Pour Manuel Valls,  c\u2019est un enjeu de vie ou de mort politique,  analyse Ruth Elkrief.  La campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure. On a assist\u00e9 \u00e0 des troubles\u2026\u00a0\u00bb  Des \u00e9meutes\u00a0?  \u00ab\u00a0\u2026 puisque des partisans de l\u2019autre\u2026 de la candidate\u2026 euh, France insoumise\u2026\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Farida Amrani\u00a0\u00bb,  pr\u00e9cise enfin Jean-Baptiste Boursier.  \u00ab\u00a0\u2026 ont voulu annuler le scrutin. On a assist\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 une expression de violence\u00a0! On a les images\u00a0!\u2026\u00a0\u00bb  Oui, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 not\u00e9, l\u2019expression de violence tourne en boucle.  \u00ab\u00a0\u2026 A une expression de violence et une volont\u00e9 de l\u2019emp\u00eacher de parler.\u00a0\u00bb  Quelle irrespect\u00a0! Emp\u00eacher un ancien Premier ministre de parler\u00a0!  \u00ab\u00a0\u2026 Ensuite les policiers interviennent pour s\u00e9parer\u2026\u00a0\u00bb  S\u00e9parer qui de quoi\u00a0? Pas la peine non plus de pr\u00e9ciser qu\u2019il s\u2019agit de policiers municipaux.  \u00ab\u00a0\u2026 Ensuite la candidate Farida Amrani arrive pour revendiquer la victoire.\u00a0\u00bb  Aucun doute, c\u2019est une tentative de putsch de l\u2019extr\u00eame gauche. Heureusement que Manuel Valls a fait interdire l\u2019entr\u00e9e de la mairie aux factieux \u2013 et aux journalistes. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait gauche  contre gauche,  insiste Apolline de Malherbe, toujours soucieuse de sa lat\u00e9ralisation.  Beno\u00eet Hamon a appel\u00e9 \u00e0 voter contre Manuel Valls.\u00a0\u00bb  C\u2019est au moins la troisi\u00e8me fois. \u00ab\u00a0Bref, c\u2019est la confusion absolue\u2026\u00a0\u00bb On a les images \u2013 absolument confuses..  \u00ab\u00a0\u2026 \u00e0 l\u2019image de la confusion qui r\u00e8gne \u00e0 gauche.\u00a0\u00bb  Heureusement qu\u2019elle ne r\u00e8gne pas \u00e0 BFMTV."
}