{
    "description": "Apr\u00e8s le coup de t\u00e9l\u00e9phone du Garde des Sceaux Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 France Inter et la plainte d\u00e9pos\u00e9e par  la ministre du Travail Muriel P\u00e9nicaud contre \u201cLib\u00e9ration\u201d, une vingtaine de soci\u00e9t\u00e9s de journalistes et de r\u00e9dactions d\u00e9noncent ces pressions.",
    "title": "Le gouvernement Macron a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse ?",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "medias",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/le-gouvernement-macron-a-t-il-un-probleme-avec-la-liberte-de-la-presse,159508.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Le nouvel ex\u00e9cutif a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse ? Le 18 mai, nous nous \u00e9tions inqui\u00e9t\u00e9s de la fa\u00e7on dont l\u2019Elys\u00e9e organisait le voyage au Mali du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en s\u00e9lectionnant les journalistes charg\u00e9s de couvrir ce d\u00e9placement. Pas question d\u2019 \u00ab imposer \u00bb  des choix aux r\u00e9dactions, fut-il alors r\u00e9pondu.\u00a0Or la semaine derni\u00e8re, ce sont cette fois deux ministres qui ont envoy\u00e9 des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants, quant \u00e0 la mani\u00e8re dont ils con\u00e7oivent l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et la protection des sources, ou plut\u00f4t leurs limites. Mercredi 7 juin, quelques heures avant la diffusion par France Inter de r\u00e9v\u00e9lations sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident de ce parti et surtout garde des Sceaux,  a appel\u00e9  en personne le directeur de la cellule investigation de Radio France pour se plaindre de pr\u00e9tendues  \u00ab m\u00e9thodes inquisitrices \u00bb , ajoutant qu\u2019il \u00e9tudiait, avec ses avocats, la possibilit\u00e9 d\u2019une qualification de \u00ab harc\u00e8lement \u00bb\u2026 Interrog\u00e9  \u00e0 ce sujet par Mediapart , il a eu cette r\u00e9ponse qui laisse pantois :  \u00ab Ce n\u2019est pas le ministre de la Justice ni le pr\u00e9sident du MoDem qui a appel\u00e9, c\u2019est le citoyen \u00bb  ! Vendredi 9 juin, la ministre du Travail, Muriel P\u00e9nicaud, a annonc\u00e9 que son administration  avait port\u00e9 plainte contre X  pour  \u00ab vol, violation du secret professionnel et recel \u00bb  suite \u00e0 la publication, deux jours auparavant dans  Lib\u00e9ration , de documents listant les pistes \u00e9tudi\u00e9es par son minist\u00e8re pour pr\u00e9parer la future r\u00e9forme du Code du travail. Une proc\u00e9dure qui permet d\u2019attaquer aussi bien les sources de  Lib\u00e9ration  que le quotidien lui-m\u00eame. Ces deux \u00e9v\u00e9nements, particuli\u00e8rement inqui\u00e9tants, ne sont pas les seuls motifs de pr\u00e9occupation. Le 11 mai, En marche, le mouvement d\u2019Emmanuel Macron,  a port\u00e9 plainte  contre la lettre d\u2019information sp\u00e9cialis\u00e9e la  Lettre A  pour  \u00ab recel d\u2019atteinte \u00e0 un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es \u00bb , apr\u00e8s un article s\u2019appuyant sur des \u00e9l\u00e9ments tir\u00e9s des \u00ab MacronLeaks \u00bb. Et ce dimanche 11 juin au soir, Richard Ferrand, ministre de la Coh\u00e9sion des territoires et candidat d\u2019En marche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Finist\u00e8re, a rel\u00e9gu\u00e9 au rang d\u2019 \u00ab efforts m\u00e9ritoires \u00bb  des journalistes contre sa personne les investigations sur l\u2019attribution d\u2019un march\u00e9 de location \u00e0 sa compagne par les Mutuelles de Bretagne, lorsqu\u2019il en \u00e9tait le directeur g\u00e9n\u00e9ral. Face \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer, le nouvel ex\u00e9cutif fait le choix de la tentative de pression, de la r\u00e9pression judiciaire et du proc\u00e8s d\u2019intention. \u00ab  Continuez \u00e0 nous irriter, car elle est l\u00e0, la libert\u00e9 \u00bb , lan\u00e7ait le m\u00eame Richard Ferrand le 3 mai \u00e0 la Maison des journalistes \u00e0 Paris, lors de la Journ\u00e9e mondiale de la libert\u00e9 de la presse. Nous continuerons, \u00e0 n\u2019en pas douter. Parce qu\u2019informer le public est un devoir autant qu\u2019un droit, et parce qu\u2019une presse libre et ind\u00e9pendante est essentielle \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n Premiers signataires : \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s des journalistes de l\u2019AFP, BFM TV, Europe 1, l\u2019Express, France 2, Lib\u00e9ration, les JT de M6, Mediapart, le Monde, l'Obs, le Point, Premi\u00e8res Lignes T\u00e9l\u00e9vision, Radio France, RFI, RTL, T\u00e9l\u00e9rama, la Vie et les r\u00e9dactions de Dream Way Production et LaTeleLibre. \r\n\u00a0"
}