{
    "description": "\u201cLes Nouveaux Visages de l'antis\u00e9mitisme\u201d, ce documentaire qu'Arte ne voulait pas diffuser, le sera finalement mercredi 21 juin \u00e0 23h. Objectif : \u00e9teindre une pol\u00e9mique grandissante et les accusation de censure. Nous l'avons montr\u00e9 \u00e0 trois historiens. Leur jugement est unanime et accablant. ",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Marie Cailletet, Olivier Milot",
    "theme": "television",
    "title": "\u201cLes Nouveaux Visages de l'antis\u00e9mitisme\u201d : le doc d'Arte jug\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement par trois historiens",
    "newspaper": "Telerama",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/les-nouveaux-visages-de-l-antisemitisme-le-doc-d-arte-juge-severement-par-trois-historiens,159857.php",
    "body": "Situation rare pour ne pas dire in\u00e9dite. Arte diffuse ce mercredi\u00a0\u00e0 23h00 un documentaire \u2013\u00a0 Les Nouveaux Visages de l'antis\u00e9mitisme \u00a0\u2013\u00a0dont elle a accept\u00e9 la commande et assur\u00e9 le financement, mais qu'elle ne cautionne pas. La cha\u00eene culturelle ne souhaitait pas diffuser ce film et l'avait fait savoir \u00e0 ses r\u00e9alisateurs allemands Joachim Schr\u00f6der et Sophie Hafner. Raison invoqu\u00e9e : l'\u0153uvre livr\u00e9e ne correspondait pas \u00e0 celle qui avait \u00e9t\u00e9 command\u00e9e. Ce refus sur un sujet aussi sensible a soulev\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 en Allemagne o\u00f9 la cha\u00eene s'est retrouv\u00e9e accus\u00e9e de censure. Devant l'ampleur de la pol\u00e9mique, la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande a finalement d\u00e9cid\u00e9 de programmer le documentaire ce soir. D\u00e8s lors, Arte n'avait plus d'autre choix raisonnable que de prendre une d\u00e9cision analogue. \u00ab\u00a0 Les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands ayant acc\u00e8s \u00e0 ce documentaire, il convient de faire en sorte qu'il en soit de m\u00eame pour les fran\u00e7ais \u00bb , a expliqu\u00e9 la cha\u00eene. Pol\u00e9mique Antis\u00e9mitisme : finalement, Arte diffusera le documentaire controvers\u00e9 Arte a-t-elle voulu censurer un film d\u00e9rangeant ou bien les auteurs du documentaire ont-ils abus\u00e9 la cha\u00eene en concevant un autre film que celui dont le projet avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu et accept\u00e9 par ses responsables des programmes ? A chacun maintenant de se forger sa propre opinion sur son contenu. Pour notre part, apr\u00e8s avoir exprim\u00e9 toutes les r\u00e9serves que nous avions sur ce documentaire, nous avons demand\u00e9 \u00e0 trois historiens, sp\u00e9cialistes des th\u00e9matiques abord\u00e9es dans le film, de le regarder et d'en donner leur vision.\u00a0 Much ado about nothing\u00a0(\"Beaucoup de bruit pour rien\") Johann Chapoutot, professeur d'Histoire contemporaine \u00e0 la Sorbonne. Dernier ouvrage paru :  La r\u00e9volution culturelle nazie , Gallimard, 2017. \u00ab J\u2019ai \u00e9t\u00e9 avant tout frapp\u00e9 par la m\u00e9diocrit\u00e9 du documentaire. L\u2019auto-mise en sc\u00e8ne des auteurs, potaches et sympathiques \u00e0 souhait, mais un peu irritants \u00e0 force de multiplier les selfies ou les animations \u00e0 la K-2000, lasse rapidement\u2026 Second degr\u00e9 certes, mais \u00e0 quoi bon ici\u00a0? Pour d\u00e9tendre l\u2019atmosph\u00e8re et rendre plus comestible un sujet hautement sensible\u00a0? On aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que les auteurs travaillassent s\u00e9rieusement. Certes, on trouve dans leur propos des \u00e9chos d\u2019ouvrages de r\u00e9f\u00e9rence, comme ceux de Jeffrey Herf lorsqu\u2019il est question de l\u2019\u00e9metteur de Zessen, ou de Mahlmann et C\u00fcppers \u00e0 propos des SS bosniaques et du Grand Mufti. Pourquoi ne pas donner la parole \u00e0 ces historiens\u00a0? On aurait pu s\u2019\u00e9pargner les longues s\u00e9quences sur l\u2019automobile de nos documentaristes, ou leurs siestes, et entendre quelque chose de substantiel. La th\u00e8se d\u2019ensemble est d\u2019une grossi\u00e8ret\u00e9 intellectuelle et morale intenable\u00a0: en gros, une premi\u00e8re Shoah a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e par des Allemands intoxiqu\u00e9s \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme depuis le Golgotha (cette trop courte s\u00e9quence sur le christianisme aurait m\u00e9rit\u00e9 d\u2019\u00eatre amplement d\u00e9velopp\u00e9e), et une seconde se pr\u00e9pare chez des Arabes/Musulmans (?) qui ont suc\u00e9 la haine des Juifs avec le lait maternel et proph\u00e9tique. M\u00eames causes, m\u00eames effets, et nos vaillants documentaristes -allemands\u00a0se pr\u00e9valent de toute leur culpabilit\u00e9 cong\u00e9nitale, et de la responsabilit\u00e9 subs\u00e9quente, pour \u00e9clairer un monde aussi veule que sourd. En d\u00e9masquant et confondant notamment les idiots utiles de cette histoire, l\u2019extr\u00eame-droite \u00ab\u00a0antisioniste\u00a0\u00bb et l\u2019extr\u00eame-gauche pro-palestinienne. Outre que faire s\u2019\u00e9quivaloir les cr\u00e2nes ras\u00e9s et les gauchos (les sp\u00e9cimens interview\u00e9s semblent avoir \u00e9t\u00e9 choisis sur casting pour leur remarquable b\u00eatise) rel\u00e8ve de la manipulation intellectuelle (\u00ab\u00a0les extr\u00eames se touchent\u00a0\u00bb, vous l\u2019aurez compris), on aurait aim\u00e9 que les m\u00e9andres et les ramifications d\u2019une culture \u00ab\u00a0antisioniste\u00a0\u00bb clairement consternante soient mieux pr\u00e9sent\u00e9s et \u00e9lucid\u00e9s\u00a0: \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, c\u2019est assez clair, mais il aurait fallu le rappeler\u00a0; \u00e0 gauche ou tr\u00e8s \u00e0 gauche c\u2019est plus complexe\u00a0: tiers-mondisme, anti-am\u00e9ricanisme, \u00ab\u00a0socialisme des imb\u00e9ciles\u00a0\u00bb, pour reprendre la d\u00e9finition que Bebel donnait de l\u2019antis\u00e9mitisme. Il e\u00fbt fallu pour cela que les auteurs travaillent, qu\u2019ils fassent un film et non un tract, et qu\u2019ils ne prennent pas les spectateurs eux-m\u00eames pour des imb\u00e9ciles. \u00bb Un terrible g\u00e2chis Samuel Ghiles-Meilhac, docteur en sociologie, charg\u00e9 de cours \u00e0 Sciences-Po Paris et post-doctorant \u00e0 l'Institut d\u2019histoire du temps pr\u00e9sent. \u00ab Les formes actuelles d'antis\u00e9mitisme sont des sujets s\u00e9rieux, en particulier en Europe. Ce documentaire pr\u00e9tend les pr\u00e9senter au public et les d\u00e9noncer. Mais, entre les intentions proclam\u00e9es dans le titre (\u00ab  \u00c9lus et exclus \u2013\u00a0Les nouveaux visages de l'antis\u00e9mitisme  \u00bb) et le r\u00e9sultat, l'\u00e9cart cr\u00e9\u00e9 la sensation d'un grand g\u00e2chis confus et biais\u00e9. En quatre-vingt dix minutes, est-il possible de revenir rigoureusement sur les sources historiques europ\u00e9ennes de l\u2019anti-juda\u00efsme, de retracer le conflit isra\u00e9lo-palestinien, d'enqu\u00eater sur le soutien financier des pays europ\u00e9ens \u00e0 des ONGs critiques d'Isra\u00ebl, et de rappeler l'antis\u00e9mitisme qui s\u00e9vit dans des mouvements populistes de droite et de gauche, en France et en Allemagne ? A cette longue liste, il faut encore ajouter une analyse de la question du boycott d'Isra\u00ebl, du jihadisme et de l'antis\u00e9mitisme dans certaines banlieues fran\u00e7aises. A l'impossible nul n'est tenu et les auteurs du film passent de Sarcelles \u00e0 Gaza, de Berlin \u00e0 la Cisjordanie, dans un  road trip  peu convaincant. Le spectateur a l'impression d'un grand bazar d\u2019images, sons et t\u00e9moignages d\u00e9cousus qui n'apporte pas les cl\u00e9s rigoureuses n\u00e9cessaires pour explorer ces questions, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence, tr\u00e8s succincte, de quelques universitaires \u00e0 l'\u00e9cran. Certains th\u00e8mes, comme la volont\u00e9 d'une partie de la soci\u00e9t\u00e9 allemande de se d\u00e9barrasser de la culpabilit\u00e9 h\u00e9rit\u00e9e du pass\u00e9 national-socialiste en pr\u00e9sentant les isra\u00e9liens comme des nazis, m\u00e9ritent pourtant un v\u00e9ritable travail d'enqu\u00eate et de confrontation des sources. Plus grave, le go\u00fbt de la r\u00e9v\u00e9lation qui anime ce documentaire am\u00e8ne \u00e0 des accusations exp\u00e9ditives peu document\u00e9es. Critiquer l'organisation isra\u00e9lienne B'Tselem et le rappeur fran\u00e7ais M\u00e9dine est l\u00e9gitime. Laisser entendre que la premi\u00e8re d\u00e9fend un discours n\u00e9gationniste et que le second consid\u00e8re que \u00ab  les sionistes dirigent le monde  \u00bb rel\u00e8ve de la diffamation. Dans la m\u00eame d\u00e9marche irresponsable, le mouvement Nuit debout est d\u00e9crit, \u00e0 partir d'un t\u00e9moignage anonyme inv\u00e9rifiable, comme l'antichambre d'un antis\u00e9mitisme anticapitaliste. Ne connaissant pas pr\u00e9cis\u00e9ment les \u00e9tapes de la production de ce film, je ne sais pas si Arte aurait mieux fait de chercher \u00e0 modifier le documentaire pour lui apporter la coh\u00e9rence et la rigueur qu\u2019exigent ces sujets. La compr\u00e9hension des ph\u00e9nom\u00e8nes antijuifs contemporains, comme des m\u00e9canismes de d\u00e9ni \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans certains secteurs des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, impliquent de penser des articulations complexes. Il est \u00e0 craindre que celles et ceux qui minimisent l'antis\u00e9mitisme sortiront h\u00e9las renforc\u00e9s de ce documentaire brouillon et partisan. \u00bb L'amalgame et la confusion Nicolas Lebourg, sp\u00e9cialiste des extr\u00eames droites, il a aussi travaill\u00e9 sur les camps d\u2019internement. Chercheur associ\u00e9 au CEPEL, CNRS-Universit\u00e9 de Montpellier, et research fellow IERES, Universit\u00e9 George Washington. Avec Jean-Yves Camus il vient de publier\u00a0 Far right politics in Europe \u00a0aux Presses universitaires d\u2019Harvard. \u00ab Dans ce film qu\u2019on ne saurait qualifier de documentaire, le spectateur de vid\u00e9os conspirationnistes retrouvera avec plaisir des infographies o\u00f9 une image de la Terre se couvre des noms des entreprises, organisations, personnes soutiens du mouvement BDS (Boycott D\u00e9sinvestissement Sanctions)\u00a0: la pieuvre transnationale anti-isra\u00e9lienne est partout, brasse des colossaux flux d\u2019argent, oriente les m\u00e9dias et la politique\u2026 A propos d\u2019une caricature d\u2019Emmanuel Macron on s\u2019inqui\u00e9tait il y a peu des usages des repr\u00e9sentations antis\u00e9mites. On voit ici comment le conspirationnisme \u00e9pouse la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019image, au b\u00e9n\u00e9fice de segments id\u00e9ologiques autres que l\u2019antis\u00e9mitisme. Deux proc\u00e9d\u00e9s typiques de la pens\u00e9e conspirationniste sont en permanence utilis\u00e9s\u00a0: l\u2019amalgame et la confusion entre la partie et le tout. L\u2019antis\u00e9mitisme, l\u2019antijuda\u00efsme et la critique de la politique isra\u00e9lienne sont trait\u00e9s comme un seul objet, si bien que le christianisme, l\u2019islam et la civilisation europ\u00e9enne sont repr\u00e9sent\u00e9s comme fondamentalement antijuifs. Le nazisme est r\u00e9duit \u00e0 l\u2019Extermination, l\u2019islamisme aux massacres antijuifs, et le tout mix\u00e9. Le proc\u00e9d\u00e9 permet d\u2019effacer le temps. Quand une brochure allemande invente le terme \u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb en 1879, c\u2019\u00e9tait pourtant bien pour ouvrir une nouvelle \u00e8re. Ici, nous passons du pr\u00e9sident palestinien \u00e0 un dignitaire nazi, traversons la Seconde guerre mondiale uniquement \u00e0 travers le personnage du Grand Mufti, les 900 000 hommes de la Waffen SS sont r\u00e9duits aux volontaires musulmans bosniaques, et, apr\u00e8s avoir ainsi r\u00e9duit le nazisme au Grand Mufti, c\u2019est l\u2019Organisation de Lib\u00e9ration de la Palestine qui est r\u00e9duite \u00e0 son cas\u2026 de l\u00e0 on passe \u00e0 Arafat, d\u00e9crit sans \u00e9volution, et \u00e0 l\u2019argent que l\u2019Europe d\u00e9pense pour les Palestiniens. Un argent dilapid\u00e9 car les territoires palestiniens b\u00e9n\u00e9ficieraient d\u2019un d\u00e9veloppement \u00e9conomique et technologique permis par Isra\u00ebl mais h\u00e9las d\u00e9truit par la corruption\u00a0: on est l\u00e0 dans une repr\u00e9sentation coloniale typique en m\u00eame temps que dans ce processus de confusion entre parties et totalit\u00e9 des ph\u00e9nom\u00e8nes. En fait, si l\u2019Europe aide les Palestiniens ce serait une poursuite de son antis\u00e9mitisme, les militants BDS seraient n\u00e9gationnistes et antis\u00e9mites. Que la critique d\u2019Isra\u00ebl serve de masque \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme nombre de fois est une \u00e9vidence, ramener toute critique de son gouvernement \u00e0 cela est encore confondre la part et le tout. Enfin, conform\u00e9ment \u00e0 la vulgate islamophobe ce sont les gauches et les populations d\u2019origine immigr\u00e9e qui seraient responsables. Le spectateur entendra \u00ab\u00a0Laurent\u00a0\u00bb, un monsieur pass\u00e9 voir Nuit Debout, expliquer que la critique du capitalisme ne saurait recouvrir que celle du banquier juif\u2026 En France, il \u00e9tait revenu au n\u00e9ofasciste Fran\u00e7ois Duprat de convertir son camp \u00e0 l\u2019antisionisme en l\u2019amalgamant \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme et au n\u00e9gationnisme, pour assurer qu\u2019un complot sioniste \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u0153uvre derri\u00e8re la globalisation. Le spectateur n\u2019en entendra pas parler, car l\u2019extr\u00eame droite ne sert ici que de r\u00e9f\u00e9rentiel pour l\u2019Extermination. R\u00e9sultat, il ne saura pas non plus comment les enqu\u00eates d\u2019opinion d\u00e9montrent que l\u2019antis\u00e9mitisme et l\u2019hostilit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl rel\u00e8vent aujourd\u2019hui encore d\u2019abord de ce segment de fa\u00e7on massive. Si les st\u00e9r\u00e9otypes antis\u00e9mites sont plus forts dans la population d\u2019origine immigr\u00e9e, les agressions antis\u00e9mites ne rel\u00e8vent pas d\u2019abord de jeunes afro-maghr\u00e9bins antisionistes \u2013 selon les donn\u00e9es polici\u00e8res, que l\u2019on ne saurait mettre en cause autrement qu\u2019en pensant qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 encore d\u2019un complot\u2026 Comme le film n\u2019utilise pas ces donn\u00e9es, il fait un patchwork en allant du Gang des barbares au massacre du Bataclan. Finalement, ce film ne l\u00e8ve aucun \u00ab\u00a0tabou\u00a0\u00bb comme il l\u2019affirme\u00a0: les th\u00e8ses pr\u00e9sent\u00e9es ici sont diffus\u00e9es en France depuis 1999. Il ne repose sur aucune donn\u00e9e historique ou sociologique. Alors que la question de l\u2019agitation et de la normalisation sociale de l\u2019antis\u00e9mitisme est un r\u00e9el probl\u00e8me, il participe de l\u2019entretien d\u2019un esprit de guerre civile, activit\u00e9 \u00e0 laquelle s\u2019adonnent nombre de producteurs culturels. Le hasard veut qu\u2019il soit diffus\u00e9 juste apr\u00e8s que  Le Monde  a choisi de publier une p\u00e9tition en d\u00e9fense de Houria Bouteldja, leader du Parti des Indig\u00e8nes de la R\u00e9publique qui repr\u00e9sente la r\u00e9ification groupusculaire de nombre des fantasmes des documentaristes. Comme si, par incapacit\u00e9 \u00e0 comprendre les crises actuelles, un pan entier des producteurs de biens culturels n\u2019\u00e9tait plus capable que de s\u2019engouffrer dans les querelles identitaires. \u00bb \r\n\u00a0"
}