{
    "description": "Invit\u00e9s, lives, reportages\u2026 Dans \u201cLa r\u00e9cr\u00e9ation\u201d, Vincent Josse aborde sous toutes leurs facettes, et avec beaucoup de souplesse, deux genres musicaux r\u00e9put\u00e9s \u00e9litistes.",
    "author": "Laurence Le Saux",
    "title": "Sur France Inter, classique et jazz \u00e0 tous les \u00e9tages",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/sur-france-inter-classique-et-jazz-a-tous-les-etages,158030.php",
    "date": "23/05/2017",
    "body": "\u00ab Rendre d\u00e9sirable, \u00e0 force de p\u00e9dagogie et de charme, une mati\u00e8re consid\u00e9r\u00e9e com\u00adme \u00e9litiste, r\u00e9barbative, peu accessible. \u00bb  D\u00e9fi difficile \u00e0 relever que celui fix\u00e9 par  Laurence Bloch , directrice de France Inter, au tenant de la case quotidienne 16h-17h ? Pas pour Vincent Josse, qui a succ\u00e9d\u00e9 dans ce r\u00f4le \u00e0  Elsa Boublil , \u00ad Natalie Dessay  et l\u2019historique  Fr\u00e9d\u00e9ric Lod\u00e9on . L\u2019ex-producteur d\u2019 Esprit critique  et de  L\u2019atelier  se montre plut\u00f4t \u00e0 l\u2019aise dans  La r\u00e9cr\u00e9ation , abordant le classique du lundi au jeudi, et le jazz le vendredi.  \u00ab M\u00eame si je ne suis pas sp\u00e9cialiste, ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la  Matinale  de France Musique m\u2019ont donn\u00e9 une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00bb , note-t-il. Travail coll\u00e9gial, p\u00e9dagogie et\u00a0encha\u00eenements gonfl\u00e9s En studio, il se montre \u00e0 l\u2019aise, savourant le s Nuits dans les jardins d\u2019Espagne,  de Manuel de Falla, ou le \u00ab Duo des fleurs \u00bb dans  Lakm\u00e9,  de L\u00e9o Delibes ( \u00ab Si j\u2019\u00e9tais une femme, j\u2019aimerais le chanter \u00bb , l\u00e2che-t-il hors micro). Lisant un po\u00e8me de Robert Desnos, puis taquinant la chroniqueuse Anna Sigalevitch, qui nous plonge ce jour-l\u00e0 dans  Wozzeck,  de Berg. Les mains de l\u2019animateur, jointes et lanc\u00e9es en avant, lui donnent un faux air de pr\u00e9dicateur. Son ton est rond, onctueux sans \u00eatre sirupeux ; ses commentaires, p\u00e9dagogiques, mais pas pesants.  \u00ab Le travail est coll\u00e9gial \u00bb , insiste-t-il, pointant l\u2019importance de la documentaliste, de la programmatrice, et de la r\u00e9alisatrice Michelle Soulier, ancienne complice de  Bernard Lenoir . De cette derni\u00e8re, Vincent Josse loue l\u2019oreille  \u00ab absolue \u00bb .  \u00ab De formation classique, elle n\u2019est pas une puriste et ose les encha\u00eenements gonfl\u00e9s \u2013 par exemple un rap et une aria \u2013, tout en gardant une unit\u00e9 dans la tonalit\u00e9. \u00bb Souplesse est le ma\u00eetre mot de l\u2019\u00e9mission, qui \u00e9gr\u00e8ne les th\u00e9matiques (Farinelli et les castrats, la folie, les \u00adcom\u00e9dies musicales de Stephen Sondheim...), creuse la carri\u00e8re de la pianiste Martha Argerich, ou le regret de Marguerite Duras de n\u2019avoir pas pratiqu\u00e9 la musique. Des invit\u00e9s sont r\u00e9guli\u00e8rement accueillis : la soprano Sabine Devieilhe raconte son parcours, la chef Emmanuelle Ha\u00efm d\u00e9taille sa fa\u00e7on d\u2019aborder   Monteverdi, le saxophoniste Thomas de Pourquery livre ses go\u00fbts musicaux... Affable, le producteur \u00adtaquine parfois son h\u00f4te \u2013  \u00ab Vous \u00eates en train de nous dire que c\u2019est vous le \u00adpatron ? \u00bb , lance-t-il \u00e0 Jean-Luc Choplin, qui vient de rappeler qui fait quoi \u00e0 la  Seine musicale  (1) , et semble peu appr\u00e9cier la boutade. Des lives et quelques \u00adreportages se glissent aussi dans les \u00adinterstices.  \u00ab Il faut varier autant que possible, pour ne pas lasser l\u2019auditeur. \u00bb  D\u00e9cid\u00e9ment soucieuse de nos oreilles, cette pause r\u00e9cr\u00e9ative, fluide, soign\u00e9e et sans pr\u00e9tention, finit par les gagner \u00e0 sa cause."
}