{
    "description": "Port, march\u00e9, voies ferr\u00e9es, sentiers de montagne\u2026\u00a0Aux commandes de l\u2019\u00e9mission \u201cJ\u2019ai comme un doute\u201d sur Radio Nova, Olivia M\u00fcller questionne les Fran\u00e7ais sur leurs doutes, leurs r\u00eaves, leurs inqui\u00e9tudes.",
    "author": "Carole Lefran\u00e7ois",
    "title": "\u201cJe veux faire un voyage dans la vie et l\u2019imaginaire des Fran\u00e7ais\u201d, Olivia M\u00fcller de Radio Nova",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/je-veux-faire-un-voyage-dans-la-vie-et-l-imaginaire-des-francais-olivia-muller-de-radio-nova,159223.php",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Cet automne les sondages pr\u00e9disaient\u00a0des r\u00e9sultats pr\u00e9occupants \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et un taux d\u2019abstention record. Radio Nova a voulu comprendre cette d\u00e9route annonc\u00e9e, et questionner les Fran\u00e7ais pour mieux cerner leurs opinions. Depuis janvier, Olivia M\u00fcller sillonne le pays \u00e0 leur rencontre, allant de pr\u00e9f\u00e9rence o\u00f9 la presse se montre peu,\u00a0faute de temps ou m\u00eame d\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0: \u00e0 travers les campagnes isol\u00e9es, sur les sentiers de montagnes reliant des grappes de villages, le long des voies ferr\u00e9es o\u00f9 s\u2019affairent les cheminots, dans les ports \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9chargement des embarcations de p\u00eache\u2026 Car c\u2019est bien l\u00e0 qu\u2019elle entend recueillir des t\u00e9moignages vifs et sinc\u00e8res pour son \u00e9mission\u00a0 J\u2019ai comme un doute .\u00a0 \u201cC\u2019est la part d\u2019humanit\u00e9 que j\u2019essaie de faire entendre\u00a0\u00e0 l\u2019antenne.\u201d \u00ab\u00a0Je veux faire un voyage dans la vie et l\u2019imaginaire des Fran\u00e7ais en questionnant leurs attentes politiques, leurs pr\u00e9occupations, leurs r\u00eaves\u2026 \u00bb , r\u00e9sume-t-elle, port\u00e9e par le concept de son \u00e9mission comme on d\u00e9fend une cause. Elle r\u00e9colte des t\u00e9moignages directs, comme celui de Sadek, 26 ans :  \u00ab quand tu es Arabe, tu dois prouver plus \u00bb.  \u00a0Une autre fois, c\u2019est Gwen, une femme marin-p\u00eacheur \u00e9trangl\u00e9e par les charges, qui explique pourquoi le Front national lui para\u00eet \u00eatre la seule issue\u00a0:  \u00ab On se fait bouffer par l\u2019Europe\u00a0\u00bb , lance-t-elle, tout en surnommant Marine Le Pen \u00a0\u00ab maman\u00a0\u00bb . Loin de l\u2019agitation des villes, la berg\u00e8re Roxanne, 24 ans, r\u00e9sume la politique avec un d\u00e9tachement r\u00e9sign\u00e9 :  \u00ab\u00a0Il y a notre monde, et il y a le leur\u00a0\u00bb . Ces \u00ab t\u00e9moins \u00bb, la productrice les \u00e9coute sans jamais les\u00a0juger :\u00a0\u00a0 \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas toujours grandi en France,  raconte la trentenaire.  Et il me semble que les Fran\u00e7ais, de prime abord, paraissent ferm\u00e9s, inquiets\u2026 mais, en fait, quand on les bouscule \u00a0\u2013 qu\u2019ils soient fatigu\u00e9s ou m\u00eame sympathisants du Front national\u00a0\u2013\u00a0on a acc\u00e8s \u00e0 une part d\u2019humanit\u00e9. C\u2019est ce que j\u2019essaie de faire entendre\u00a0\u00e0 l\u2019antenne de Nova \u00bb . Difficile pour elle de passer inaper\u00e7ue avec son micro, en arrivant dans des endroits\u00a0recul\u00e9s ou sensibles politiquement et socialement \u2013 o\u00f9 les journalistes ne sont pas attendus, et parfois m\u00eame franchement ind\u00e9sirables. Ce matin, sur le march\u00e9 de La Courneuve, elle peine \u00e0 avancer dans les all\u00e9es noires de monde. Comme \u00e0 chaque fois, elle rep\u00e8re les lieux, observe et guette l\u2019interlocuteur id\u00e9al, celui qui sera prolixe et surtout authentique. Mais aujourd\u2019hui, cette cit\u00e9 de Seine-Saint-Denis se r\u00e9v\u00e8le\u00a0\u00eatre le lieu de reportage le plus herm\u00e9tique qu\u2019elle traverse depuis le d\u00e9but de sa s\u00e9rie impressionniste.  \u00ab\u00a0Les femmes ne veulent pas me parler, elles ne se sentent pas l\u00e9gitimes pour s\u2019exprimer \u00bb , d\u00e9plore Olivia M\u00fcller qui encha\u00eene les refus cat\u00e9goriques. \u201cJe pose toujours la m\u00eame question\u00a0aux gens\u00a0: \u2018quels sont vos doutes aujourd\u2019hui\u00a0?\u2019\u201d \n                \t \n                \t\tgoogletag.cmd.push(function() {\n                \t\t\tgoogletag.display('DFP-parallaxe');\n                \t\t});\n                \t \n                 Sous les voilages multicolores tendus comme des voiles de bateaux, les vendeurs chantent leurs prix, des affaires d\u00e9fiant toute\u00a0concurrence,\u00a0assurent-ils. L\u2019ambiance est conviviale mais les regards s\u2019assombrissent \u00e0 la vue du micro. Les habitants de Seine-Saint-Denis, trop souvent stigmatis\u00e9s, sont devenus m\u00e9fiants avec les m\u00e9dias. Mais le sourire bienveillant et le regard clair\u00a0d\u2019Olivia M\u00fcller fait sauter les barri\u00e8res, et les langues des hommes se d\u00e9lient dans les brasseries, v\u00e9ritables agoras urbaines o\u00f9 l\u2019on refait le monde au comptoir. Son \u00e9coute attentive, bord\u00e9e de silences appuy\u00e9s, favorise\u00a0les confidences\u00a0et, bient\u00f4t, on n\u2019arr\u00eate plus les bavards. Pass\u00e9 quelques coups de gueule, l\u2019\u00e9change gagne en profondeur avec des t\u00e9moignages d\u2019une touchante sinc\u00e9rit\u00e9.  \u00ab\u00a0Je pose toujours la m\u00eame question qui offre une immense libert\u00e9 aux gens\u00a0:  \u201cquels sont vos doutes aujourd\u2019hui\u00a0?\u201d  ;\u00a0ils peuvent alors me parler amour, politique, soci\u00e9t\u00e9, famille, ch\u00f4mage\u2026\u00a0\u00bb \u00a0Pour l\u2019auditeur, une fen\u00eatre grande ouverte sur le quotidien des Fran\u00e7ais.\u00a0"
}