{
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/matthieu-garrigou-lagrange-de-france-culture-on-est-des-fabricants-de-moments,157691.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "title": "Matthieu Garrigou-Lagrange, de France Culture :  \u201cOn est des fabricants de moments\u201d",
    "description": "Chaque semaine dans \u201cLa Compagnie des auteurs\u201d sur France Culture, Matthieu Garrigou-Lagrange passe au crible la vie et l\u2019\u0153uvre d\u2019un grand \u00e9crivain en compagnie de sp\u00e9cialistes. ",
    "body": "Pour  Matthieu Garrigou-Lagrange , producteur sur France Culture,\u00a0la radio est pareille \u00e0 un cocon ;\u00a0accueillante et chaleureuse, elle fait na\u00eetre une parole privil\u00e9gi\u00e9e. C\u2019est dans cet univers amical qu\u2019il accueille, quatre fois par semaine, des sp\u00e9cialistes de la litt\u00e9rature et\u00a0met\u00a0\u00e0 l\u2019honneur un classique dans  La Compagnie des auteurs .\u00a0\u00a0 Pourquoi la\u00a0radio\u00a0? Parce qu\u2019on peut parler de ce\u00a0que l\u2019on veut,\u00a0en ayant le droit de le faire. Le micro nous autorise \u00e0 poser des questions qu\u2019on ne poserait jamais dans une conversation de la vie quotidienne\u00a0: il ouvre\u00a0un nouvel espace-temps. La deuxi\u00e8me raison, c\u2019est que\u00a0j\u2019ai toujours imagin\u00e9\u00a0la radio comme\u00a0un endroit o\u00f9 il n\u2019y avait que des amis qui discutaient :\u00a0c\u2019est un m\u00e9dia qui m\u2019a toujours sembl\u00e9 sympathique, chaleureux, familier. \u201cLa radio n\u2019est pas un robinet \u00e0 musique.\u201d Depuis quand ? J\u2019ai commenc\u00e9 par \u00e9couter la radio le soir, dans ma chambre. Tout le monde a eu un transistor, ou une radiocassette. J\u2019\u00e9coutais beaucoup Europe 1, en particulier  Michel Field  et son \u00e9mission  G\u00e9n\u00e9ration Europe 1 . De quelle station \u00eates-vous l\u2019enfant ?  De France Inter et\u00a0d\u2019Europe 1, mais aussi des radios de mon adolescence, comme Fun Radio. L\u2019\u00e9coutiez-vous en famille ? Seul ?  Dans ma famille, on \u00e9coutait beaucoup\u00a0France Inter. Il s\u2019agissait surtout d\u2019\u00e9missions. Il y avait un slogan sur Europe 2 qui disait : \u00ab\u00a0 Europe 2 c\u2019est pas de la radio, c\u2019est de la musique \u00a0\u00bb, et \u00e7a me choquait beaucoup car ce qu\u2019il y a de plaisant \u00e0 la radio, c\u2019est justement que ce n\u2019est pas un robinet \u00e0 musique. Si vous \u00e9tiez\u00a0un g\u00e9n\u00e9rique de\u00a0radio\u00a0? Plus jeune, j\u2019adorais l\u2019habillage d\u2019antenne de RFI. J\u2019aimais voir comment les radios organisaient la couleur de leur antenne.\u00a0C\u2019\u00e9tait aussi le cas\u00a0avec les vieux jingles de France Culture, dans les ann\u00e9es 90 :\u00a0ils \u00e9taient doux le soir, et \u00e9nergiques le matin. Ces airs d\u00e9clinent toujours un \u00e9tat d\u2019esprit particulier. J\u2019aimais aussi les cassures chaque heure, en passant d\u2019une \u00e9mission \u00e0 une autre et en changeant d\u2019ambiance. Les animateurs jouent beaucoup avec. De quel animateur ou journaliste\u00a0radio\u00a0auriez-vous r\u00eav\u00e9 d\u2019avoir la voix ?  Je trouve que  G\u00e9rard Courchelle  et Alain Passerel\u00a0ont chacun une belle voix. Tout deux ont anim\u00e9 une Matinale sur France Inter. Ce sont des timbres \u00e0 la fois tr\u00e8s doux\u00a0et affirm\u00e9s. Votre premi\u00e8re exp\u00e9rience en\u00a0radio\u00a0? Dans un coll\u00e8ge de La Rochelle, o\u00f9 j\u2019ai anim\u00e9 avec des amis une \u00e9mission pendant deux saisons. On lisait notamment des bulles de\u00a0BD.\u00a0Ensuite, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 pigiste pour France Bleu \u00e0 Tours, et c\u2019est l\u00e0 que j\u2019ai eu\u00a0ma premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle. Quels rapports entretenez-vous avec le micro ? Ils sont agr\u00e9ables\u00a0et\u00a0chaleureux, comme ceux\u00a0que j\u2019entretiens avec le\u00a0studio. On est ensemble, on discute :\u00a0c\u2019est la\u00a0m\u00eame chaleur que je ressentais quand j\u2019\u00e9tais ado et que j\u2019\u00e9coutais la radio. Avec-vous le trac du direct ? Pas vraiment. Il peut arriver que les choses ne se pr\u00e9sentent pas comme on aimerait, mais c\u2019est tr\u00e8s rare. Quelle\u00a0radio\u00a0\u00e9coutez-vous le matin ?  France Culture. Mais je l\u2019\u00e9coute aussi le soir, c\u2019est un bon accompagnateur. J\u2019aime beaucoup\u00a0 Les Discussions du soir . \u201cLa radio, c\u2019est fabriquer de toutes pi\u00e8ces quelque chose qui doit ressembler \u00e0 la vie, mais ce n\u2019est pas la vie.\u201d Que faites-vous en \u00e9coutant la\u00a0radio\u00a0?  Avec les podcasts, je fais du sport. Sinon je suis dans les transports en commun, je fais la cuisine, je range. J\u2019ai du mal \u00e0 rester assis sur mon canap\u00e9 en \u00e9coutant la radio. Vous arrive-t-il de r\u00eaver de la\u00a0radio\u00a0? Je r\u00eave de mon travail, comme tout le monde : de ne pas pouvoir parler, de ne pas avoir de conducteur\u2026 La radio, c\u2019est fabriquer de toutes pi\u00e8ces quelque chose qui doit ressembler \u00e0 la vie, mais ce n\u2019est pas la vie. Cela dit beaucoup du rapport qu\u2019on a \u00e0 la vie en g\u00e9n\u00e9ral. Il y a toujours l\u2019id\u00e9e de recr\u00e9er quelque chose artificiellement. En fait,\u00a0on est \u00ab\u00a0des fabricants de moments avec des gens\u00a0\u00bb. Votre pire souvenir de\u00a0radio\u00a0? Quand j\u2019\u00e9tais pigiste\u00a0\u00e0 France Bleu, on utilisait encore des bandes. On travaillait beaucoup, et un dimanche, j\u2019\u00e9tais seul \u00e0 la r\u00e9daction et j\u2019ai foutu les sujets du lundi \u00e0 la poubelle. Le lendemain matin, \u00e0 5h30, je re\u00e7ois un appel du matinalier qui me demande o\u00f9\u00a0est mon sujet. J\u2019ai couru\u00a0pratiquement en pyjama \u00e0 la radio et j\u2019ai pass\u00e9 les trois minutes qui me restaient \u00e0 fouiller dans la poubelle pour retrouver mes bandes et les passer pour la matinale..."
}