{
    "description": "Chaque samedi \u00e0 23h00, Amaury Chardeau conte le monde en musique dans \u201cM\u00e9tronomique\u201d sur France Culture. Energique et \u00e9clectique, le producteur replonge dans ses souvenirs et \u00e9claire, pour \u201cT\u00e9l\u00e9rama\u201d, son rapport aux ondes.",
    "title": "Amaury Chardeau, de France Culture : \u201cJe suis un type \u00e0 trac\u201d",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/amaury-chardeau-de-france-culture-je-suis-un-type-a-trac,157343.php",
    "date": "29/05/2017",
    "body": "Amaury Chardeau a commenc\u00e9 par r\u00e9aliser des documentaires. Depuis novembre 2016 sur France Culture, il m\u00eale histoire et musique dans  M\u00e9tronomique , une \u00e9mission vivifiante\u00a0et en dehors des sentiers battus. \u00c0 son tour de remonter le temps et de nous livrer son attachement \u00e0 la radio qu\u2019il apprend  \u00ab\u00a0\u00e0 moins \u00e9couter\u00a0\u00bb. Pourquoi la\u00a0radio\u00a0?  Pour ne pas citer Orwell, qui\u00a0disait : \u00ab\u00a0 je pr\u00e9f\u00e8re la radio au cin\u00e9ma parce que l\u2019\u00e9cran est plus large\u00a0 \u00bb, je dirais que c\u2019est parce que je n\u2019ai pas la t\u00e9l\u00e9. Une radio, on peut la trimbaler de pi\u00e8ce en pi\u00e8ce, on peut tomber amoureux d\u2019une voix quand le physique nous en dissuaderait, et \u00e7a fait marcher l\u2019imaginaire. Depuis quand ?  Depuis toujours. Je suis entr\u00e9 \u00e0 Radio France en 2003. J\u2019ai commenc\u00e9 par pr\u00e9senter les infos et \u00e0 faire des reportages, avant de d\u00e9couvrir les programmes et d\u2019\u00e9largir mes horizons. Je suis arriv\u00e9 \u00e0\u00a0Culture par hasard, en 2005 apr\u00e8s une s\u00e9rie de reportages r\u00e9alis\u00e9s pour  La Fabrique de l\u2019Histoire  en free-lance, au Cambodge et en Irlande du Nord, puis\u00a0c\u2019est\u00a0devenu une sorte de drogue. \r\n Bandes-son sans b\u00e9mol Les r\u00e9cits haut de gamme d'Amaury Chardeau dans \u201cM\u00e9tronomique\u201d \r\n Ecoutiez-vous la radio en famille ? Seul ?\u00a0 Je l\u2019\u00e9coutais gamin, j\u2019\u00e9tais branch\u00e9 dessus du soir au matin : la radio peut vous suivre partout, c\u2019est formidable. De quelle station \u00eates-vous l\u2019enfant ?  De France Inter. J\u2019ai des souvenirs d\u2019enfance autour de la table du petit d\u00e9jeuner, \u00e0 \u00e9couter la matinale de Patricia Martin et  Philippe Meyer . Il terminait toujours ses\u00a0chroniques par cette phrase mythique : \u00ab\u00a0 je vous souhaite le bonjour, nous vivons une \u00e9poque moderne\u00a0 \u00bb. Si vous \u00e9tiez une \u00e9mission mythique ?  Ce serait\u00a0probablement celles\u00a0\u00e0 laquelle je regrette de n\u2019avoir jamais particip\u00e9, \u00e0 savoir\u00a0 Les Nuits magn\u00e9tiques  ou  Surpris par la nuit  sur France Culture.\u00a0Moins parce qu\u2019elles g\u00e9n\u00e8rent chez moi des souvenirs d\u2019auditeur, mais parce que j\u2019ai eu l\u2019occasion de r\u00e9\u00e9couter des documentaires au long cours\u00a0incarnant\u00a0une radio qui n\u2019existe plus aujourd\u2019hui. Ils sont fabriqu\u00e9s \u00e0 la main,\u00a0avec une grande \u00e9l\u00e9gance, comme dans \u00a0 le g\u00e9n\u00e9rique de \u00a0Surpris par la nuit .\u00a0 \u201cIl y a toujours un\u00a0temp\u00e9rament\u00a0derri\u00e8re une voix.\u201d Si vous \u00e9tiez un g\u00e9n\u00e9rique de\u00a0radio\u00a0?  Ce serait peut-\u00eatre celui de  Surpris par la nuit , justement, le tout dernier :  Heroes,  de Roni Size / Reprazent.\u00a0Mais il y a aussi celui de l\u2019\u00e9mission qu\u2019animait\u00a0 Rebecca Manzoni  sur France Inter,  Eclectik. \u00a0C\u2019est un remix de\u00a0 To Catch a Thief , de Lovage :\u00a0il avait une certaine gaiet\u00e9 et me filait la patate. Je choisirais\u00a0soit un g\u00e9n\u00e9rique du petit matin, soit un g\u00e9n\u00e9rique de la nuit, selon l\u2019humeur. De quel animateur ou journaliste\u00a0radio\u00a0auriez-vous r\u00eav\u00e9 d\u2019avoir la voix ? \u00a0 Peut-\u00eatre celle d\u2019 Edouard Baer  sur Nova, mais c\u2019est moins une question de timbre que\u00a0de pr\u00e9sence au micro. Ou alors\u00a0de\u00a0Jean Lebrun de France Inter\u00a0:\u00a0il pourrait me lire le Bottin,\u00a0je trouverais \u00e7a beau. Il y a toujours un\u00a0temp\u00e9rament\u00a0derri\u00e8re une voix. Quels rapports entretenez-vous avec le micro ?  J\u2019ai appris \u00e0 jouer avec lui en faisant des\u00a0documentaires, mais\u00a0en studio, il a suscit\u00e9 en moi pas\u00a0mal de trac.\u00a0Je suis un type \u00e0 trac.\u00a0J\u2019ai appris \u00e0 le dompter depuis mon tout premier flash sur France Inter, mais il faut du temps pour l\u2019oublier. Quelle\u00a0radio\u00a0\u00e9coutez-vous le matin ? \u00a0 Toujours\u00a0France Inter. Ensuite,\u00a0j\u2019alterne entre Inter et Culture. J\u2019\u00e9coute plut\u00f4t de la parole, sauf le week-end, de la musique\u00a0avec Nova, TSF ou Fip. \u201cLa radio, c\u2019est comme un robinet qui coule sans cesse ;\u00a0il faut pouvoir avoir une \u00e9coute flottante.\u201d Que faites-vous en \u00e9coutant la\u00a0radio\u00a0?  Je dors beaucoup. J\u2019adore brancher la radio\u00a0et m\u2019endormir. Les \u00e9missions r\u00e9ussies doivent permettre de s\u2019endormir et se r\u00e9veiller doucement. La radio, c\u2019est comme un robinet qui coule sans cesse ;\u00a0il faut pouvoir avoir une \u00e9coute flottante comme un analyste avec son patient, sinon on a la t\u00eate qui explose. Quelle\u00a0radio\u00a0ou \u00e9mission n\u2019\u00e9couteriez-vous pas, m\u00eame sous la torture ? Les radios commerciales et parfois tr\u00e8s agressives. Elles ont un son compress\u00e9 qui peut rendre l\u2019\u00e9coute d\u00e9sagr\u00e9able.\u00a0Sinon, les \u00e9missions de consommation ou de d\u00e9veloppement personnel. Ecoutez-vous la\u00a0radio\u00a0en cas d\u2019insomnie, et si oui, quel type d\u2019\u00e9mission est le mieux adapt\u00e9 ? Je n\u2019\u00e9coute pas la radio la nuit\u00a0car elle a tendance \u00e0 me tenir \u00e9veill\u00e9. Elle m\u2019endort le jour et me tient \u00e9veill\u00e9 la nuit. J\u2019essaie d\u2019apprendre \u00e0 moins l\u2019\u00e9couter. La nuit,\u00a0j\u2019essaie de lire, m\u00eame si c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on trouve les plus belles p\u00e9pites. Vous arrive-t-il de r\u00eaver de la\u00a0radio\u00a0?  Comme tout le monde, oui. Parfois je r\u00eavais que je sortais de la radio, je marchais, et je ne revenais pas, j\u2019oubliais totalement que je devais y retourner ; \u00e7a n\u2019existait pas. C\u2019\u00e9tait le d\u00e9but d\u2019une errance. Un moment de\u00a0radio\u00a0que vous aimeriez r\u00e9entendre ? J\u2019ai un souvenir particulier, lorsque j\u2019ai d\u00e9couvert France Culture. Une nuit, quand je me douchais, j\u2019\u00e9tais tomb\u00e9 sur une rediffusion de fiction avec Serge Reggiani et Maria Casar\u00e8s, je me revois pleurer d\u2019\u00e9motion sous ma douche en me disant que c\u2019\u00e9tait ce que j\u2019avais envie de faire. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je ne m\u2019en souviens plus que j\u2019aimerais le r\u00e9\u00e9couter."
}