{
    "description": "Entre \u201cEthel et Ernest\u201d et \u201cDans un recoin de ce monde\u201d, le c\u0153ur du festivalier balance doucement. Une pens\u00e9e pour Ken Loach, une autre pour Alain Chabat, un concert de cris d\u2019animaux lanc\u00e9s par le public\u2026 d\u00e9cid\u00e9ment, on ne s'ennuie pas \u00e0 Annecy.",
    "author": "Guillemette Odicino",
    "title": "Festival d\u2019Annecy, jour 1 : des bouff\u00e9es d\u2019\u00e9motion, du Japon \u00e0 London ",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "cinema",
    "url": "http://www.telerama.fr/cinema/festival-d-annecy-jour-1-des-bouffees-d-emotion-du-japon-a-london,159392.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Premi\u00e8re journ\u00e9e au  festival international du film d'animation d'Annecy , et deuxi\u00e8me\u00a0bouff\u00e9e d\u2019\u00e9motion en comp\u00e9tition apr\u00e8s  le magnifique\u00a0 Dans un recoin de ce monde ,\u00a0de Sunao Katabuchi (d\u00e9j\u00e0 bien plac\u00e9 pour le Cristal du meilleur long m\u00e9trage ?)\u00a0:\u00a0 Ethel et Ernest, \u00a0de Roger Mainwood, ou le simple r\u00e9cit d\u2019une vie. L'histoire vraie des parents du dessinateur britannique Raymond Briggs, deux Londoniens ordinaires qui, entre deux tasses de th\u00e9, travers\u00e8rent le XXe si\u00e8cle, de la Grande D\u00e9pression au Blitz de la Seconde Guerre mondiale, de l'aust\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 50 \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9chevel\u00e9e des seventies\u2026 Critique \u201cDans un recoin de ce monde\u201d ouvre en beaut\u00e9 le festival d\u2019Annecy Juste un homme et une femme qui vieillissent doucement, tendrement, et leur enfant qui grandit, dans une animation 2D d\u2019un classicisme d\u00e9licieusement obsol\u00e8te, avec des fleurs dans les vases, du charbon pour la chaudi\u00e8re, les bougonneries m\u00e9nag\u00e8res de madame, et les  \u00ab\u00a0Merde, alors\u00a0!\u00a0\u00bb  de monsieur chaque fois qu\u2019il ouvre le journal ou \u00e9coute la BBC sur le poste de radio du salon. Une chronique \u00ab\u00a0working class\u00a0\u00bb, un peu longue peut-\u00eatre (mais la vie prend son temps), qu\u2019aurait pu r\u00e9aliser  Ken Loach  s\u2019il savait dessiner. Apr\u00e8s\u00a0 Dans un recoin de ce monde ,\u00a0 Ethel et Ernest \u00a0t\u00e9moigne de la capacit\u00e9 particuli\u00e8re de l\u2019animation \u00e0 inscrire la (toute) petite histoire dans la grande. Et de faire d\u2019une simple t\u00e2che domestique le plus important des spectacles.                    Juste avant la projection (1)\u00a0dans la grande salle bond\u00e9e\u00a0de Bonlieu le bien nomm\u00e9, le rituel festivalier se d\u00e9roula dans les r\u00e8gles\u00a0: quelques avions en papier lanc\u00e9s sur la sc\u00e8ne, mais, surtout, un magnifique concert de cris d\u2019animaux (veaux, vaches, couv\u00e9es) lanc\u00e9s par le public. Soudain, un b\u00ealement de ch\u00e8vre si parfait que la salle enti\u00e8re \u00e9clata de rire. Puis la lumi\u00e8re s\u2019\u00e9teignit.  \u00ab\u00a0Il fait noir\u00a0!\u00a0\u00bb , lan\u00e7a un festivalier.  \u00ab\u00a0Ta gueule\u00a0!!!\u00a0\u00bb , hurla toute la salle d\u2019une seule et m\u00eame voix, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\u00a0 RRRrrr \u00a0d\u2019Alain Chabat. Annecy sera toujours Annecy\u2026 A la soir\u00e9e d\u2019ouverture, plus tard, o\u00f9 des pontes de \u00ab\u00a0l\u2019anim\u2019 \u00bb\u00a0trinquent avec le commun des mortels, le festival avait pr\u00e9par\u00e9 une petite surprise\u00a0: un mini concert priv\u00e9 de Mat Bastard, qui signe un morceau dans\u00a0 Zombill\u00e9nium \u00a0d\u2019Arthur de Pins et Alexis Ducord. Un film d\u2019animation\u2026 d\u2019enfer dont on vous parlera demain.\u00a0\u00a0"
}