{
    "description": "Avec \u201cDessins assassins ou la corrosion antis\u00e9mite en Europe\u201d, le M\u00e9morial de Caen expose, jusqu'au 15 d\u00e9cembre 2017, une centaine de pi\u00e8ces issues de la plus grande collection de propagande nazie du monde.",
    "author": "Sophie Rahal",
    "title": "Le stup\u00e9fiant cheminement de la haine antis\u00e9mite en cent dessins",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "scenes",
    "url": "http://www.telerama.fr/scenes/le-stupefiant-cheminement-de-la-haine-antisemite-en-cent-dessins,159234.php",
    "date": "11/06/2017",
    "body": "Lorsqu'il \u00e9tait jeune, St\u00e9phane Grimaldi voulait \u00eatre historien. Si la vie l'a finalement conduit au droit, il n'a pas oubli\u00e9 comment\u00a0d\u00e9rouler\u00a0une histoire.\u00a0Passer par les petites pour retracer la grande, tel est selon lui un moyen habile de gagner notre attention. On \u00e9couterait ainsi pendant des heures le\u00a0directeur du M\u00e9morial de Caen, install\u00e9 dans le fauteuil de son\u00a0bureau,\u00a0n'interrompant le flot de ses paroles que pour offrir un caf\u00e9 ou d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone.\u00a0Pour raconter ce qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l' exposition  Dessins assassins , il revient\u00a0sur sa rencontre avec celui qui en constitue la cheville ouvri\u00e8re : Arthur Langerman. Aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 74 ans, ce fils de juifs belges d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Auschwitz a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la d\u00e9portation, et d\u00e9tiendrait, selon Grimaldi, la  \u00ab plus grande collection de propagande nazie au monde \u00bb  (deux autres sont recens\u00e9es aux Etats-Unis) : une centaine de pi\u00e8ces ont\u00a0\u00e9t\u00e9 choisies pour constituer l'exposition qui se prolongera \u00e0 Caen jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. Rattrap\u00e9 par l'Histoire en 1961 L'Histoire \u2013 la grande \u2013 a rattrap\u00e9 Arthur Langerman en 1961.\u00a0Il n'est alors qu'un modeste tailleur de diamants anversois de 19 ans, \u00e0 qui la m\u00e8re, miraculeusement rescap\u00e9e d'Auschwitz,\u00a0n'avait\u00a0jamais vraiment racont\u00e9 les camps. Lorsque\u00a0s\u2019est ouvert\u00a0le proc\u00e8s Eichmann, en avril, il r\u00e9alisa avec effroi l\u2019ampleur de la Shoah.\u00a0 \u00ab Et c'est pour comprendre la haine des Juifs qu'il a d\u00e9marr\u00e9 cette collection de l'innommable \u00bb ,\u00a0pr\u00e9cise\u00a0explique St\u00e9phane Grimaldi. D\u00e8s lors, la qu\u00eate va devenir obsessionnelle : objets, affiches, journaux, dessins, cartes postales\u2026 en 56 ans,\u00a0Arthur Langerman a\u00a0accumul\u00e9 plus de sept mille pi\u00e8ces,\u00a0comme s'il en fallait autant\u00a0pour comprendre comment la production antis\u00e9mite avait contamin\u00e9, d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle,\u00a0un terreau fertile dans\u00a0une Europe fragilis\u00e9e par les crises, \u00e9conomique, politique et morale, et permis la diffusion d\u2019une id\u00e9ologie\u00a0d'id\u00e9es\u00a0naus\u00e9abondes autant que fausses. Et c'est une autre \u2013 petite \u2013 histoire qui incitera\u00a0St\u00e9phane Grimaldi \u00e0 organiser cette exposition au M\u00e9morial de Caen, devenu, en trente ans d'existence, un haut-lieu de l'histoire contemporaine en Europe.\u00a0Alors qu'il range sa biblioth\u00e8que, il\u00a0met la main sur son vieil exemplaire de\u00a0 Tartuffe , \u00e9tudi\u00e9 au coll\u00e8ge :\u00a0 \u00ab Je me suis dit qu'il fallait justement arr\u00eater d'\u00eatre des tartuffes, et\u00a0faire cette exposition, une bonne fois pour toutes \u00bb .              \n             \n                 \n                  \n\n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             1 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 Juif contre chr\u00e9tien \n                                 Cette affiche reproduit la couverture d\u2019un livre de Zbigniew Kowalewski intitul\u00e9  L\u2019Ennemi mortel de la chr\u00e9tient\u00e9 \u00a0et paru \u00e0 Varsovie en 1943. Inspir\u00e9e d\u2019un dessin de Fips, elle combine le visage st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 d\u2019un juif \u00e0 une sc\u00e8ne d\u2019incendie et de destructions, renvoyant \u00e0 la guerre. Au premier plan, l'image d'un Christ partiellement d\u00e9truit renvoie au mythe du peuple juif d\u00e9icide v\u00e9hicul\u00e9 par les \u00c9glises chr\u00e9tienne et orthodoxe. Dans nombre de pays de l\u2019Est, lors des c\u00e9l\u00e9brations de P\u00e2ques, il n\u2019\u00e9tait pas rare d\u2019entonner des chants stigmatisant les juifs responsables de la mort de J\u00e9sus. \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             2 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 Animaliser, d\u00e9shumaniser \n                                 Dans Le Mus\u00e9e des Horreurs, une s\u00e9rie lanc\u00e9e en 1899, le dessinateur Lenepveu animalise ses cibles (ici, le capitaine Dreyfus) : juifs notoires, dreyfusards engag\u00e9s, r\u00e9publicains favorables \u00e0 la r\u00e9vision du proc\u00e8s de 1894. Par les tentacules de la pieuvre,\u00a0l\u2019antis\u00e9mite d\u00e9nonce la puissance et la nocivit\u00e9 suppos\u00e9e des r\u00e9seaux sur lesquels se fonde le pouvoir fantasm\u00e9 des juifs. \r\n\r\n \u00a0 \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             3 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 L'exposition s'attache \u00e0 d\u00e9construire\u00a0les st\u00e9r\u00e9otypes des juifs, repr\u00e9sent\u00e9s comme des personnages difformes, fourbes et cupides. \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             4 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 C'est en 1892 que le journaliste Edouard Drumont, c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce \u00e0 son ouvrage  La France juive  (1886) et r\u00e9cemment converti au catholicisme, cr\u00e9\u00e9  La Libre parole. \u00a0Ce journal aux id\u00e9es antis\u00e9mites, antiparlementaires et anti-franc-ma\u00e7ons attise les peurs des gens.\u00a0 \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             5 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Toutes les ressources de l'iconographie (y compris les cartes postales) \u00e9taient mises au service de l'id\u00e9ologie antis\u00e9mite. \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             6 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 L'antis\u00e9mitisme proc\u00e9dait de deux types de discours : l'un \u00e0 destination des \u00e9lites intellectuelles ; l'autre visait un public plus populaire, au moyen de feuilles volantes, de p\u00e9riodiques, tracts,\u00a0cartes postales, chansons... \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             7 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Face \u00e0 la vague d\u2019imprim\u00e9s antis\u00e9mites et antidreyfusards, les d\u00e9fenseurs du Capitaine Dreyfus,\u00a0injustement condamn\u00e9, peinent \u00e0 contrecarrer le discours de haine. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des arguments rationnels et des \u00ab preuves \u00bb mat\u00e9rielles, des \u00e9diteurs courageux diffusent journaux, placards et caricatures visant les forces qui se coalisent contre Dreyfus. Le \u00ab jeu de l\u2019oie et de la V\u00e9rit\u00e9 \u00bb traduit la complexit\u00e9 de l\u2019Affaire et invite \u00e0 ne pas se laisser impressionner par les g\u00e9n\u00e9raux manipulateurs.\u00a0Il constitue une r\u00e9ponse aux attaques antis\u00e9mites.\u00a0 \r\n\r\n \u00a0 \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             8 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la chanson populaire est un moyen de v\u00e9hiculer des id\u00e9es politiques. \r\n\n                                                             \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             9 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Les nazis adaptent leur propagande en fonction du sexe, de l'\u00e2ge, des cat\u00e9gories socioprofessionnelles.\u00a0 \r\n\n                                                             \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             10 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 La jeunesse constitue une cible particuli\u00e8re, avec la cr\u00e9ation d'organisations sp\u00e9cifiques.\u00a0 \r\n\n                                                             \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             11 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Certains journaux antis\u00e9mites (comme  Der St\u00fcrmer ) publient m\u00eame des contenus sp\u00e9cifiques destin\u00e9s aux jeunes enfants, et distribu\u00e9s dans les \u00e9coles. \r\n\n                                                             \n                         \n                     \n                           \n                     \n                         \n                             \n                                        \n                                     \n                                                             \n\n                             12 / 12 \n                             \n\n                             \n                                 \n                                 Cette affiche, pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Munich en 1937 lors d'une exposition sur les juifs, stigmatise le st\u00e9r\u00e9otype du juif traditionnel en provenance de l'Est\u00a0qui tient dans sa main des pi\u00e8ces d'or, dans l'autre un fouet et sous le bras, un \u00e9l\u00e9ment de carte g\u00e9ographique de l'URSS.\u00a0 \r\n\n                                 Photo : Philippe Delval                              \n                         \n                     \n                                 \n             \n         Propagande par l'image Pr\u00e9sent\u00e9e sur deux niveaux,\u00a0 Dessins assassins \u00a0retrace donc les origines et la diffusion de l'id\u00e9ologie antis\u00e9mite\u00a0avec une chronologie concise, qui s'\u00e9tend de 1879 \u00e0 1945. De l'apparition du mot \u00ab antisemitismus \u00bb en 1879, au sinistre bilan de la Shoah (pr\u00e8s de 6 millions de victimes, soit les deux tiers des\u00a0juifs\u00a0Juifs d'Europe), en passant par l'ouvrage d'Edouard Drumont\u00a0(1844-1917, journaliste de  La Libre parole , auteur de  La France juive \u00a0en 1886), l'affaire Dreyfus d\u00e8s 1894, la parution du livre d\u2019Adolf\u00a0Hitler,\u00a0 Mein Kampf\u00a0 (1925) ou la proclamation des lois de Nuremberg (1935), le visiteur explore le stup\u00e9fiant cheminement de la haine. A l'\u00e9tage, sur une trentaine de tables, sont pr\u00e9sent\u00e9s\u00a0les \u00e9l\u00e9ments de la propagande\u00a0nationaliste et les moyens\u00a0que celle-ci a\u00a0utilis\u00e9s pour modeler les esprits\u00a0dans une large partie de l'Europe.\u00a0Tout y est d\u00e9crit et expliqu\u00e9 : selon les cibles vis\u00e9es, qu\u2019il s\u2019agisse des \u00e9lites intellectuelles ou d\u2019un public populaire, les articles de journaux, les tracts, les chansons et autres outils de propagande oscillaient entre ouvrages pr\u00e9tendument scientifiques et grossi\u00e8re instrumentalisation de l\u2019histoire.\u00a0 Le recours fr\u00e9quent et massif \u00e0 la propagande par l'image\u00a0servit aussi la diffusion de ces id\u00e9es politiques : sous l'impulsion d'\u00e9diteurs priv\u00e9s, des affiches, cartes postales ou autocollants fleurirent, repr\u00e9sentant les juifs sous des traits\u00a0caricaturaux.\u00a0M\u00eame la photographie, investie d'un \u00ab effet de v\u00e9rit\u00e9 documentaire \u00bb, fut \u00e9galement largement utilis\u00e9e par la propagande nazie\u00a0\u00e0 des fins antis\u00e9mites.\u00a0La fin du XIXe si\u00e8cle, \u00e2ge d'or de la caricature et des journaux satiriques, est marqu\u00e9e par la parution de\u00a0 La Libre parole , hebdomadaire illustr\u00e9 lanc\u00e9 par Drumont en 1893, magnifique exemple de cet outil de propagande massive qui oscille entre antis\u00e9mitisme politique et racial. Tout au long de cette exposition, les st\u00e9r\u00e9otypes destin\u00e9s \u00e0\u00a0d\u00e9crire,\u00a0d\u00e9shumaniser et animaliser\u00a0les juifs (\u00ab juif enrichi\u00a0\u00bb, personnages \u00e0 la physionomie difforme, \u00ab\u00a0juif complotiste\u00a0\u00bb ou apatride) sont analys\u00e9s, qu\u2019il s\u2019agisse de ceux r\u00e9pandus en Allemagne et en France, mais aussi en Belgique, en Serbie et dans les autres pays de l\u2019Est o\u00f9 s\u00e9vissaient des r\u00e9gimes fascistes.\u00a0 Exposer la \u201cbanalit\u00e9 du mal\u201d Tr\u00e8s illustr\u00e9e et peu bavarde, l'exposition rev\u00eat un caract\u00e8re p\u00e9dagogique essentiel, auquel le directeur du m\u00e9morial est attach\u00e9.\u00a0 \u00ab Nous voulions bien faire comprendre aux visiteurs , explique St\u00e9phane Grimaldi,  le lien entre la Premi\u00e8re et la Seconde Guerre mondiale.\u00a0Il fallait pour cela montrer le mal dans son caract\u00e8re le plus banal. Drumont a ainsi invent\u00e9 l'antis\u00e9mitisme racial (et non plus religieux) en insistant sur les caract\u00e9ristiques physiques suppos\u00e9es de ceux qu\u2019il poursuivait de sa haine.\u00a0C'est cette filiation qui a irrigu\u00e9 toute l'Europe et conduit \u00e0\u00a0la trag\u00e9die de la Shoah \u00bb . La dimension p\u00e9dagogique revendiqu\u00e9e de cette exposition a aussi une autre ambition : \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les nationalismes pullulent en Europe,  Dessins assassins  sugg\u00e8re que les amalgames et mensonges qui entretiennent les discours populistes et haineux peuvent aboutir \u00e0 des crimes que l\u2019on croyait enfouis dans l\u2019Histoire. L\u2019Histoire justement, dont l\u2019enseignement, soutient St\u00e9phane Grimaldi, doit \u00eatre partout encourag\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9."
}