{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Aude Dassonville",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/fabienne-sintes-succeder-a-nicolas-demorand-sur-france-inter-ca-me-reveille-la-nuit,159649.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "title": "Fabienne Sint\u00e8s : \u201cSucc\u00e9der \u00e0 Nicolas Demorand sur France Inter, \u00e7a me r\u00e9veille la nuit\u201d",
    "description": "Apr\u00e8s quatre ann\u00e9es vivifiantes \u00e0 la matinale de France Info, la journaliste revient sur France Inter, dix ans apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9e. A la rentr\u00e9e, cette ancienne grand reporter pr\u00e9sentera le 18-20, \u00e0 la suite de Nicolas Demorand.",
    "body": "Pour France Inter, elle avait couvert nombre de conflits \u00e9trangers, reporter appel\u00e9e \u00e0 tendre son micro partout sur la plan\u00e8te jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019en 2007, elle devienne la correspondante de Radio France \u00e0 Washington. Apr\u00e8s un long d\u00e9tour (r\u00e9ussi) de  quatre saisons par la matinale de France Info , Fabienne Sint\u00e8s reviendra sur Inter \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0: elle  remplacera Nicolas Demorand , prochain matinalier d'Inter, \u00e0 la pr\u00e9sentation du 18-20.  \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais ravie de pr\u00e9senter la matinale de France Info, et j\u2019aurais \u00e9t\u00e9 ravie de continuer, mais cela faisait quatre ans, et on \u00e9tait en train d\u2019arriver au bout de quelque chose\u00a0\u00bb , assure-t-elle. La proposition de Laurence Bloch, la directrice de France Inter est donc tomb\u00e9e \u00e0 point nomm\u00e9.  \u00ab\u00a0Etant flipp\u00e9e de nature, je mesure l\u2019enjeu que repr\u00e9sente cette place sur l\u2019antenne d\u2019Inter, mais aussi celui de succ\u00e9der \u00e0 Nicolas\u00a0: \u00e7a me r\u00e9veille m\u00eame la nuit\u00a0! Sans faire la m\u00eame chose que lui (j\u2019en serais incapable), l\u2019id\u00e9e est bien de conserver une premi\u00e8re partie consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019international, et de continuer de mettre les auditeurs au centre du  T\u00e9l\u00e9phone sonne \u00a0\u00bb . Nouveau pour elle \u00e0 l\u2019antenne, cet exercice de l\u2019interactivit\u00e9 ne lui est pas \u00e9tranger dans la vie\u00a0: tr\u00e8s pr\u00e9sente  sur Twitter , Fabienne Sint\u00e8s y d\u00e9ploie humour et autod\u00e9rision avec ferveur.  \u00ab\u00a0J\u2019ai un rapport tr\u00e8s sain et festif \u00e0 ces relations sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0; j\u2019esp\u00e8re garder ce ton-l\u00e0 sur l\u2019antenne, \u00e0 la fois s\u00e9rieux et d\u00e9tendu\u00a0\u00bb . Renouvellement Alors qu\u2019elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 refonder sa cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, n\u00e9e il y a un an (ce qui ne manquera pas d\u2019impacter la r\u00e9daction de la radio...), France Info, qui f\u00eate  son trenti\u00e8me anniversaire , se renouvelle grandement. Son directeur depuis trois ans, Laurent Guimier, a \u00e9t\u00e9  appel\u00e9 aupr\u00e8s de Mathieu Gallet  \u00e0 la direction d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e des antennes et des contenus de Radio France.  Vincent Giret , ancien directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0des r\u00e9dactions du  Monde\u00a0 et chroniqueur sur l\u2019antenne, lui a succ\u00e9d\u00e9. En cette fin de saison, France info proc\u00e8de \u00e0 plusieurs changements. Elle a officialis\u00e9e la nomination de Gr\u00e9gory Philipps, jusqu\u2019ici directeur adjoint de la r\u00e9daction, \u00e0 Washington \u2014 o\u00f9 il couvrira l\u2019actualit\u00e9 am\u00e9ricaine pour les antennes de Radio France. Son successeur, officiellement nomm\u00e9 ce matin, s\u2019appelle Richard Place\u00a0: longtemps grand reporter, il assurait la r\u00e9daction en chef de la matinale de\u2026 Fabienne Sint\u00e8s. Enfin, le directeur de l\u2019information num\u00e9rique de la station depuis trois ans, Antoine Bayet, s\u2019appr\u00eate lui aussi \u00e0 laisser son poste. Apr\u00e8s qu\u2019a couru, faussement semble-t-il, l\u2019hypoth\u00e8se d'une arriv\u00e9e d'Apolline de Malherbe (BFMTV), on attend de conna\u00eetre qui remplacera Fabienne Sint\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019une matinale qu'elle a remise sur le devant de la sc\u00e8ne."
}