{
    "body": "Alors qu\u2019il tournait un reportage sur la bataille de Mossoul pour  Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial,  Stephan Villeneuve, 48 ans, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier 19 juin 2017 par l\u2019explosion d\u2019une mine, avec trois autres journalistes (dont l\u2019Irakien Bakhtiayr Haddad, tu\u00e9 sur le coup). Transport\u00e9 dans un \u00e9tat critique sur une base am\u00e9ricaine dans le nord de l\u2019Irak, le grand reporter n\u2019a pas surv\u00e9cu \u00e0 ses blessures.  \u00ab Il rapportait des images de pays qui souffrent pour nous permettre de savoir, de comprendre et d\u2019agir \u00bb,  \u00e9crit aujourd'hui le journaliste Beno\u00eet Bringer (Premi\u00e8res Lignes)  sur Twitter . T\u00e9moigner, comprendre, agir : c\u2019\u00e9tait bel et bien le c\u0153ur de son m\u00e9tier et de toute son existence.\u00a0 Hommage Bakhtiyar Haddad, mort \u00e0 Mossoul, \u00e9tait un extraordinaire journaliste et \u201cfixeur\u201d irakien A  T\u00e9l\u00e9rama,  nous l\u2019avions rencontr\u00e9 une premi\u00e8re fois en 2005. Le reporter de guerre venait de r\u00e9aliser le portrait de Jean Aebisher, 59 ans, qui souffrait d\u2019un cancer incurable ( Le choix de Jean , diffus\u00e9 sur France 2 en mai 2005). Stephan Villeneuve avait film\u00e9 les derniers jours de ce Suisse, membre de l\u2019association Exit, qui avait choisi d\u2019absorber un cocktail l\u00e9tal pour mourir dignement. Un documentaire unique et remarquable de pudeur, sans mis\u00e9rabilisme, qui ne surjouait pas l\u2018\u00e9motion et abordait une vraie question : celle du droit des malades en fin de vie. Loin de tout pros\u00e9lytisme, Stephan Villeneuve esp\u00e9rait que ce t\u00e9moignage puisse \u00ab \u00eatre utile \u00bb.\u00a0 Utile, il l\u2019\u00e9tait \u00e0 chacune de ses missions sur tous les terrains, sur tous les conflits. Vibrant, toujours pr\u00eat \u00e0 partir en reportage dans tout le Moyen Orient, filmer les transsexuels en Iran, confronter les t\u00e9moignages d\u2019habitants \u00e0 la fronti\u00e8re isra\u00e9lo-libanaise. En 2015, il avait travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9r\u00f4me Fritel sur le documentaire  Daech, naissance d\u2019un Etat terroriste , tournant dans les zones contr\u00f4l\u00e9s par Daech. Un film qui restera comme une r\u00e9f\u00e9rence. Son passeport en poche semblait le d\u00e9manger : alors que nous avions rendez-vous pour \u00e9voquer le r\u00f4le essentiel des fixeurs, Stephan nous avait rappel\u00e9 in extremis de l\u2019a\u00e9roport, pour s\u2019excuser de son d\u00e9part imminent pour la Libye ou le Tchad. Son avion d\u00e9collait dans une heure, on se reverrait \u00e0 son retour\u2026",
    "title": "Stephan Villeneuve, mort \u00e0 Mossoul, voulait t\u00e9moigner, comprendre et agir",
    "newspaper": "Telerama",
    "author": "Emmanuelle Skyvington",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/stephan-villeneuve-mort-a-moussoul-voulait-temoigner-comprendre-et-agir,159835.php",
    "description": "Grand reporter, documentariste sensible, le journaliste parcourait le Moyen Orient pour rapporter des images qu'il esp\u00e9rait \u201cutiles\u201d. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une mine \u00e0 Mossoul, avec son confr\u00e8re irakien Bakhtiayr Haddad. ",
    "theme": "medias"
}