{
    "description": "Quelques mois avant le retour de la s\u00e9rie culte, diffus\u00e9e aux Etats-Unis ce dimanche 21 mai et en France le 25 mai, son cocr\u00e9ateur Mark Frost publiait \u201cL'Histoire secr\u00e8te de Twin Peaks\u201d, une suite de documents qui reviennent aux sources du sc\u00e9nario. Nous avons pu en discuter avec lui.",
    "author": "Pierre Langlais",
    "title": "Mark Frost : \"'Twin Peaks' rappelle que le myst\u00e8re fait partie de la condition humaine\"",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "series tv",
    "url": "http://www.telerama.fr/series-tv/mark-frost-twin-peaks-rappelle-que-le-mystere-fait-partie-de-la-condition-humaine,149044.php",
    "date": "23/10/2016",
    "body": "Il y a vingt-cinq ans,  Twin Peaks , chef-d'\u0153uvre sign\u00e9 David Lynch et Mark Forst, disparaissait, annul\u00e9\u00a0apr\u00e8s deux saisons fascinantes et chaotiques. Alors que son retour se profile sur la cha\u00eene c\u00e2bl\u00e9e am\u00e9ricaine Showtime ( Dexter ,  Homeland ), la moiti\u00e9 la plus discr\u00e8te du duo publie  L'Histoire secr\u00e8te de Twin Peaks  (\u00e9ditions Michel\u00a0Lafon). Pr\u00e9sent\u00e9 comme un roman, cette suite de lettres, de documents class\u00e9s confidentiels et autres coupures de journaux fictifs, analys\u00e9s par un myst\u00e9rieux \u00ab archiviste \u00bb, retrace l'histoire de la ville o\u00f9 Laura Palmer fut assassin\u00e9e. Perdue dans les montagnes du Nord-Ouest am\u00e9ricain, Twin Peaks est, \u00e0 en croire le livre, au c\u0153ur de bien des \u00e9v\u00e9nements \u00e9tranges (ph\u00e9nom\u00e8nes mystiques, ovnis)\u00a0depuis le XIXe si\u00e8cle et jusqu'au Watergate. Si elle para\u00eetra sans doute longuette et parfois ardue \u00e0 ceux qui ne connaissent pas les enqu\u00eates de l'agent du FBI Dale Cooper,  L'Histoire secr\u00e8te de Twin Peaks  sera en revanche, pour les amateurs de la s\u00e9rie, une exploration ludique de sa \u00ab\u00a0mythologie \u00bb, des lieux embl\u00e9matiques de la ville et de la g\u00e9n\u00e9alogie de ses habitants. Une fa\u00e7on d'approfondir un r\u00e9cit d\u00e9j\u00e0 d'une rare richesse dans la s\u00e9rie et, peut-\u00eatre, de piocher ici ou l\u00e0 des indices sur la suite, attendue en 2017. Nous avons\u00a0rencontr\u00e9 Mark Frost, et tent\u00e9 de lui soutirer quelques informations sur la saison 3 de  Twin Peaks \u2026 \r\n A lire aussi Ces trois myst\u00e8res qui consument les fans de \u201cTwin Peaks\u201d seront-ils \u00e9claircis en 2016 ? \r\n Votre livre est pr\u00e9sent\u00e9 comme un roman\u00a0malgr\u00e9 sa narration fractionn\u00e9e. Pourquoi ? \r\nC'est un roman \u00e9pistolaire, constitu\u00e9 de documents plus ou moins \u00e9troitement li\u00e9s les uns aux autres, mais tous en lien avec l'univers de  Twin Peaks . Je savais qu'il me fallait couvrir deux si\u00e8cles d'Histoire, et mettre en sc\u00e8ne une foule de personnages. Cette fragmentation m'a donc sembl\u00e9 la meilleure solution. L'enqu\u00eate de l'archiviste, son interpr\u00e9tation\u00a0de ce qu'il d\u00e9couvre\u00a0devient d\u00e8s lors la colonne vert\u00e9brale du livre. Quelle est la valeur de ces documents\u00a0? \r\nC'est un t\u00e9moignage sur la fa\u00e7on dont les mythes naissent au sein d'une culture. La r\u00e9gion de Twin Peaks, au Nord-Ouest des Etats-Unis, a sa propre culture. Elle vient de son histoire comme de ses croyances, de ses racines chamaniques et joue un r\u00f4le dans diverses th\u00e9ories du complots. C'est finalement tout ce qui faisait l'\u00e2me de  Twin Peaks . J'ai voulu prendre tous ces \u00e9l\u00e9ments, et les m\u00e9langer dans une sorte de soupe historique, d'o\u00f9 surgissent les personnages et les grandes lignes narratives de la s\u00e9rie. Est-ce un projet r\u00e9cent, o\u00f9 la cons\u00e9quence d'une r\u00e9flexion qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque de l'\u00e9criture des deux premi\u00e8res saisons de  Twin Peaks \u00a0? \r\nIl y a dans ces pages beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui datent de la fin des ann\u00e9es 80. Ils faisaient partie de mon travail sur les d\u00e9cors, les personnages, les intrigues de la s\u00e9rie. Mais la plupart me sont venus depuis\u00a0d'un besoin de prendre du recul, de remettre \u00e0 plat l'histoire de la s\u00e9rie dans ma t\u00eate, de d\u00e9gager ce dont  Twin Peaks  voulait vraiment parler \u00e0 l'\u00e9poque.                    Etait-ce un moyen de vous pr\u00e9parer \u00e0 la saison 3\u00a0? \r\nLe projet me trottait dans la t\u00eate depuis un moment, mais nous avions d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9 le sc\u00e9nario de la saison 3 quand j'ai \u00e9crit ses premi\u00e8res pages. La s\u00e9rie \u00e9tait \u00e0 nouveau fra\u00eeche dans mon esprit, d'autant que nous avions fait le tour de ses d\u00e9cors pour pr\u00e9parer ce retour. Les gens qui n'ont jamais vu  Twin   Peaks  peuvent-ils comprendre ce qui se dit dans ce livre\u00a0? \r\nJe l'esp\u00e8re. J'ai eu l'occasion d'en discuter avec certains lecteurs dans ce cas, et ils n'ont pas eu de probl\u00e8me\u00a0de compr\u00e9hension. Il y a un r\u00e9cit clair au centre d'une constellation d'\u00e9l\u00e9ments qui, il est vrai, sont certainement plus faciles \u00e0 appr\u00e9hender pour des amateurs de la s\u00e9rie. Et les fans, qu'en tireront-ils ? \r\n L'Histoire secr\u00e8te de Twin Peaks  sert \u00e0 approfondir et \u00e0 \u00e9largir le monde et la \u00ab\u00a0mythologie\u00a0\u00bb de la s\u00e9rie. On y trouve des r\u00e9cits et des d\u00e9tails qui avaient \u00e9t\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque du tournage, laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 faute de place. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un moyen pour moi non seulement d'enrichir ma vision des personnages, mais aussi de les rendre plus complexes pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui liront aussi le livre. C'est aussi un peu une histoire de l'Am\u00e9rique \u00e0 travers le prisme de la ville de Twin Peaks\u2026 \r\nC'est un moyen pour moi d'insister sur le fait que ce qui meut la s\u00e9rie et ses personnages est la m\u00eame chose, finalement, que ce qui a fait avancer le grand r\u00e9cit am\u00e9ricain \u2013 \u00e0 commencer par ses zones d'ombre. Par exemple, les populations indiennes de ce qui est devenu l'\u00e9tat de Washington ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9es et d\u00e9plac\u00e9es par les pionniers, dans un g\u00e9nocide qui hante encore notre pays. Les nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s qui entourent la ville sont aussi \u00e0 l'image de la culture du secret qui accompagne notre politique.                    @ABC/TF1video      Vous \u00e9crivez :\u00a0\u00ab\u00a0 un secret reste un secret aussi longtemps que vous le gardez pour vous. D\u00e8s que vous le r\u00e9v\u00e9lez, il perd tout son pouvoir \u00a0\u00bb. Ce livre ne risque-t-il pas de nuire au pouvoir de fascination de  Twin Peaks \u00a0? \r\nNon, je ne crois pas. Il ne s'agit pas de r\u00e9v\u00e9ler des secrets, mais de creuser une mythologie, de mettre en lumi\u00e8re ce qui nourrit et ce qui fait grandir une culture. Or, la mythologie de  Twin   Peaks  dit pr\u00e9cis\u00e9ment que le myst\u00e8re fait partie de la condition humaine. Ses secrets, en revanche, sont des outils utilis\u00e9s par une \u00e9lite malveillante pour conserver son pouvoir. La saison 3 arrive dans quelques mois. Peut-on se plonger dans ce roman comme dans une sorte de pr\u00e9lude\u00a0? \r\nC'est une question tr\u00e8s pertinente, mais je pr\u00e9f\u00e8re laisser les lecteurs d\u00e9cider de cela. Vous r\u00e9pondre plus pr\u00e9cis\u00e9ment serait vous donner des \u00e9l\u00e9ments sur cette saison, ce que je ne souhaite pas. Donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'essayer de trouver entre les lignes des indices sur la saison 3\u00a0? \r\nPeut-\u00eatre. Vous verrez quand elle d\u00e9butera\u2026 Les derniers mots de Laura Palmer \u00e0 Dale Cooper \u00e9taient \u00ab\u00a0 on se revoit dans vingt-cinq ans \u00a0\u00bb. Vous saviez d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, que la s\u00e9rie reviendrait ? \r\nNon. Cette r\u00e9plique, \u00e0 post\u00e9riori, peut en revanche \u00eatre vue comme le premier sentier qui nous a men\u00e9 \u00e0 nouveau au milieu de la for\u00eat.                    Mark Frost (\u00e0 droite) et David Lynch (\u00e0 gauche) sur le tournage de  Twin Peaks  en 1991.\r\n          @DR      La fin de la saison 2 \u00e9tait-elle une forme d'ouverture\u2026 ou un pied de nez \u00e0 ABC, votre diffuseur\u00a0? \r\nC'\u00e9tait bien entendu une ouverture, parce que nous esp\u00e9rions bien qu'il y aurait une suite. La cha\u00eene en a d\u00e9cid\u00e9 autrement\u2026 et nous voil\u00e0 vingt-six ans plus tard. En disparaissant ainsi,  Twin   Peaks  nous laissait avec des questions sans r\u00e9ponses. Pour vous, une s\u00e9rie doit-elle absolument r\u00e9pondre aux questions qu'elle pose\u00a0? \r\nNous essayions d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, de pousser au maximum la tol\u00e9rance des t\u00e9l\u00e9spectateurs, de jouer avec les limites de leur investissement dans notre r\u00e9cit, en laissant \u00e9norm\u00e9ment de choses en suspens. Nous avons pressenti ce qui s'est par la suite confirm\u00e9 : le public aime les histoires ouvertes, qui laissent planer le doute. Il s'agit finalement de lui faire confiance, et de lui donner le pouvoir de faire durer le plaisir. Si les t\u00e9l\u00e9spectateurs ont le courage de se confronter aux questions pos\u00e9es, non seulement ils tireront plus de l'\u0153uvre, ils liront entre les lignes, ils verront les d\u00e9tails, mais la s\u00e9rie elle-m\u00eame durera plus longtemps, et donc sera de plus en plus riche. Toutes ces ann\u00e9es, des milliers de th\u00e9ories ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es par les fans. Les connaissez-vous\u00a0? Ont-elles nourri votre r\u00e9flexion\u00a0? \r\nD\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, avant m\u00eame Internet, les interpr\u00e9tations arrivaient par paquets entiers dans la bo\u00eete aux lettres de nos bureaux. Plus tard, on m'a fait parvenir un dossier de plus de six cents\u00a0pages constitu\u00e9 de discussions en ligne, qui en disaient long sur ce que notre s\u00e9rie a pu inspirer, sur l'app\u00e9tit de ceux qui l'avaient suivie, sur leur envie de creuser plus profond\u00e9ment que jamais nous n'y avions pens\u00e9 nous m\u00eame. Avez-vous conscience d'avoir cr\u00e9\u00e9 une s\u00e9rie culte, une \u0153uvre-cl\u00e9\u00a0dans l'histoire de la fiction\u00a0? \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re ne pas y penser. Je sais juste que nous voulions faire une s\u00e9rie dont l'impact d\u00e9passerait l'\u00e9pisode diffus\u00e9 chaque semaine. L'histoire nous a, semble-t-il, donn\u00e9 raison\u2026"
}