{
    "date": "16/06/2017",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/en-direct-a-16h-rencontre-avec-mathias-depardon,159577.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "medias",
    "title": "Rencontre avec Mathias Depardon : \u201cLa Turquie devient un Etat dictatorial\u201d",
    "description": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu pendant un mois en Turquie, o\u00f9 il r\u00e9sidait et travaillait, le journaliste Mathias Depardon a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vers la France. Il est venu dans le studio vid\u00e9o de T\u00e9l\u00e9rama.fr pour parler des conditions de son arrestation et de sa d\u00e9tention, mais aussi pour \u00e9voquer la r\u00e9pression contre les journalistes et la soci\u00e9t\u00e9 civile en Turquie.",
    "body": "\u00a0 Extrait de l'entretien : \u00ab\u00a0J'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 8 mai alors que je faisais un reportage pour le magazine\u00a0 National Geographic \u00a0sur la politique de l'eau dans le Sud-Est de la Turquie, sur les rivi\u00e8res de l'Euphrate et du Tigre. Je me suis fait arr\u00eater dans le village d'Hasankeyf, qui est vou\u00e9 \u00e0 \u00eatre enseveli par les eaux. Je photographiais les nouvelles constructions de ce village et \u00e0 la suite de photos de b\u00e2timents qui seraient apparemment habit\u00e9s aujourd'hui par les forces de l'ordre et l'arm\u00e9e turque, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par la police du village. J'ai d'abord \u00e9t\u00e9 mis en garde \u00e0 vue pendant une p\u00e9riode de seize heures. Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 directement accus\u00e9 de propagande terroriste, n\u00e9anmoins toutes les questions allaient dans ce sens-l\u00e0 et j'ai vu en signant un documents qu'il portait le titre \u201cpropagande terroriste\u201d\u00a0comme accusation, en turc.\u00a0 On m'avait assign\u00e9 un avocat qui est arriv\u00e9 apr\u00e8s douze heures de garde \u00e0 vue. Mon domicile n'a jamais \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9, ni ma chambre d'h\u00f4tel. J'avais fait en sorte que mon appartement soit vid\u00e9 par des amis quand j'ai su que j'allais \u00eatre envoy\u00e9 en centre de r\u00e9tention. Le lendemain de ma garde \u00e0 vue, je suis rest\u00e9 au centre de l'immigration de la ville de Batman o\u00f9 il y a eu des pourparlers avec le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Ankara pendant huit \u00e0 neuf heures. \u00c0 16 heures, ils m'ont fait part d'un nouveau chef d'accusation : aide et soutien au parti terroriste des travailleurs, \u00e0 cause de photos de combattants du PKK en tenue militaire que j'avais post\u00e9es sur Instagram, qui avaient pourtant plus de deux ans et qui avaient \u00e9t\u00e9 prises en Irak quand le PKK combattait Daech.\u00a0 J'ai \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 en centre de r\u00e9tention \u00e0 Gaziantep. J'\u00e9tais dans une cellule, isol\u00e9, ce qui est souvent le cas pour les journalistes arr\u00eat\u00e9s l\u00e0-bas. J'ai ensuite r\u00e9ussi \u00e0 convaincre le centre de me trouver des cod\u00e9tenus. La premi\u00e8re semaine n'a pas \u00e9t\u00e9 facile, j'\u00e9tais seul, j'avais droit \u00e0 quinze minutes de promenade par jour, rien pour \u00e9crire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rude. Je tournais en rond dans ma cellule. Des Pakistanais qui avaient travers\u00e9 ill\u00e9galement la fronti\u00e8re m'ont rejoint pour partager ma cellule pendant une petite semaine. Apr\u00e8s cinq jours, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'entamer une gr\u00e8ve de la faim, qui a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par sept Pakistanais qui \u00e9taient aussi d\u00e9tenus dans le centre. Les deux Pakistanais ont alors \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par deux Syriens pour m'inciter \u00e0 manger. Cette gr\u00e8ve a un peu chang\u00e9 le rapport avec les responsables de la prison, qui \u00e9taient inquiets et j'avais le sentiment d'\u00eatre en position de force. C'\u00e9tait un coup de poker car \u00e7a aurait pu jouer en ma d\u00e9faveur si \u00e7a avait dur\u00e9 sept, huit ou neuf jours. J'ai stopp\u00e9 lorsqu'on m'a mis au courant de la rencontre entre Emmanuel Macron et Recep Erdogan au sommet de l'OTAN. C'\u00e9tait peut-\u00eatre l'opportunit\u00e9 pour le gouvernement turc de tester la r\u00e9activit\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais et d'initier un rapport de force. Le gouvernement fran\u00e7ais a jou\u00e9 son r\u00f4le, sans lui je n'aurais sans doute pas \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9. \u00bb"
}