{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Juliette B\u00e9nabent",
    "url": "http://www.telerama.fr/monde/journee-mondiale-des-refugies-quand-enfin-traiterons-nous-dignement-les-migrants,159658.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "monde",
    "title": "Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s : quand enfin traiterons-nous dignement les migrants ?",
    "description": "Ce 20 juin, Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s initi\u00e9e par l'ONU, est l'occasion de se mobiliser pour rappeler au nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu'en mati\u00e8re de politique migratoire, la r\u00e9pression n'est pas une solution.",
    "body": "Depuis 2001, chaque 20 juin est consacr\u00e9 Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s.  Selon le Haut Commissariat\u00a0des Nations unies\u00a0pour les R\u00e9fugi\u00e9s,  leur nombre\u00a0atteignait fin 2016\u00a0le chiffre historique de 65,6 millions (soit 300 000 de plus encore que  l'an dernier) .\u00a0\u00ab\u00a0 Quel que soit l\u2019angle sous lequel on l\u2019examine, ce chiffre est inacceptable\u00a0 \u00bb, commente\u00a0Filippo Grandi, Haut Commissaire des Nations unies\u00a0pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Quelques milliers\u00a0vivent aujourd'hui dans notre pays,\u00a0\u00e0 Calais, Vintimille ou Paris \u2013 entre autres. Et leur situation empire. Les campements provisoires sont d\u00e9mantel\u00e9s, le centre humanitaire de Paris nord est engorg\u00e9, la \u00ab jungle \u00bb\u00a0de Calais a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9e fin 2016. Mais les migrants sont toujours l\u00e0, dont de nombreux mineurs isol\u00e9s, et le traitement qui leur est r\u00e9serv\u00e9 fait gronder une mobilisation que le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne pourra pas ignorer longtemps. \u00ab\u00a0 Le devoir de l'Europe est d'offrir l'asile \u00e0 ceux qui sont pers\u00e9cut\u00e9s et demandent sa protection (...) Dans ce contexte, la France doit prendre sa part dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00bb . Ainsi parlait,\u00a0sur son site de campagne, le candidat Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0 L\u2019immigration ne se r\u00e9sumant pas \u00e0 la question des r\u00e9fugi\u00e9s, la priorit\u00e9 doit \u00eatre port\u00e9e par ailleurs sur l\u2019int\u00e9gration, dans le respect des \u00e9quilibres locaux et nationaux \u00bb , ajoutait-il un peu plus loin. Aujourd'hui, devant des situations dramatiques, honteuses m\u00eame, il est press\u00e9 de toutes parts d'initier une action\u00a0concr\u00e8te. A lire sur T\u00e9l\u00e9rama.fr Un po\u00e8me et une nouvelle contre le d\u00e9lit de solidarit\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s Faire\u00a0cesser les violences envers les migrants\u00a0 Le 16 juin, le Bondy Blog a publi\u00e9 une longue\u00a0 lettre ouverte , \u00ab\u00a0 Monsieur le Pr\u00e9sident, faites cesser les violences envers les migrants \u00bb , sign\u00e9e par des intellectuels, des acteurs, des artistes, des sociologues, des enseignants.\u00a0Le m\u00eame jour, onze associations actives \u00e0 Calais ont saisi la justice afin qu'elle contraigne\u00a0l\u2019Etat et\u00a0la Ville \u00e0 traiter dignement les centaines de migrants qui s\u2019y trouvent toujours, harcel\u00e9s par la police. Que reste-t-il d\u2019autre que le droit pour imposer aux dirigeants de notre pays de traiter dignement ces exil\u00e9s que notre inhospitalit\u00e9 ne d\u00e9courage pas ? Le 14 juin, Emmanuel Macron et son ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, ont\u00a0\u00e9t\u00e9 violemment interpell\u00e9s par le D\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon \u2013\u00a0pourtant peu\u00a0r\u00e9put\u00e9 pour la virulence de ses adresses. Il\u00a0a  d\u00e9nonc\u00e9 sans pincettes  les \u00ab\u00a0 atteintes aux droits fondamentaux les plus \u00e9l\u00e9mentaires dont sont victimes les exil\u00e9s, notamment les mineurs, et qui demeurent \u00e0 ce jour sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb. \u00a0L'ex-ministre \u00ab\u00a0 exhorte les pouvoirs publics \u00e0 ne pas s'obstiner dans ce qui s'apparente \u00e0 un d\u00e9ni d'existence des exil\u00e9s qui, pr\u00e9sents sur notre territoire, doivent \u00eatre trait\u00e9s dignement, conform\u00e9ment au droit et aux engagements internationaux qui lient la France \u00bb , rappelle-t-il solennellement. En attendant une r\u00e9ponse forte de l'Etat, la mobilisation citoyenne et\u00a0associative continue. Aujourd'hui, Amnesty International France affr\u00e8te un bus estampill\u00e9  I welcome  (\u00ab\u00a0 j'accueille \u00bb ) qui va, durant un an, parcourir la France afin d'organiser des rencontres entre migrants et population, et recueillir les arguments de ceux qui d\u00e9sirent que notre pays opte pour une politique volontariste d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0 Des milliers de raisons pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s \u00bb , l'op\u00e9ration se concluera dans un an, le 20 juin\u00a02018, par une communication de toutes les raisons collect\u00e9es au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0 Politique migratoire : il faut que \u00e7a change! \u00bb , \u00e9crivaient aussi diverses associations dont Amnesty, Emma\u00fcs ou\u00a0le Gisti le 14 juin, scandalis\u00e9s par \u00ab\u00a0 la gestion r\u00e9pressive des migrations internationales (qui est) un \u00e9chec effroyable \u00bb , r\u00e9clamant une \u00ab\u00a0 conf\u00e9rence impliquant tous les acteurs (pour) qu'\u00e9mergent des politiques alternatives d'accueil et d'acc\u00e8s aux droits, empreintes de solidarit\u00e9 et d'humanit\u00e9 \u00bb .\u00a0 Des citoyens se mobilisent, des\u00a0r\u00e9seaux d'h\u00e9bergement dans des familles se cr\u00e9ent \u2013 apr\u00e8s le r\u00e9seau Welcome, ou de l'association Singa, c'est Utopia 56 qui vient de lancer son  initiative d'h\u00e9bergement citoyen . Le site\u00a0Airbnb, lui aussi, lance la plateforme Open homes avec pour objectif de fournir une solution d\u2019h\u00e9bergement \u00e0 100 000 personnes dans le monde d\u2019ici \u00e0 cinq ans. Partout, des b\u00e9n\u00e9voles agissent, des Fran\u00e7ais prennent des risques (y compris judiciaires) pour pallier les manques de l'Etat et rester fiers de leur pays. Rester sourds \u00e0 leurs appels, \u00e0 leurs engagements, n'est pas une option."
}