{
    "description": "Op\u00e9ra, baroque, lyrique, romantique, contemporain... Douze festivals c\u00e9l\u00e8brent sans fausse note le classique de Saint-Denis \u00e0 Aix-en-Provence, Beaune ou Rocamadour. ",
    "author": "Sophie Bourdais",
    "title": "Festivals musique classique 2017 : o\u00f9 trouver l'harmonie cet \u00e9t\u00e9 ?",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "musique",
    "url": "http://www.telerama.fr/musique/festivals-classique-2017-ou-trouver-l-harmonie-cet-ete,157946.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Festival de Saint-Denis Un demi-si\u00e8cle : c\u2019est l\u2019\u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable du Festival de Saint-Denis, manifestation francilienne de haute tenue, qui se tient dans la basilique cath\u00e9drale des rois de France pour les grands concerts, et \u00e0 la Salle de la L\u00e9gion d\u2019honneur pour les r\u00e9citals de musique de chambre. Cette ann\u00e9e, on retrouvera les fid\u00e8les, comme la mezzo-soprano  Karine Deshayes  dans le\u00a0 Requiem \u00a0de Mozart et le\u00a0 Stabat Mater \u00a0de Rossini, Maxime Pascal et son Balcon autour d\u2019une version chambriste et sonoris\u00e9e de la\u00a0 Symphonie n\u00b0 7 \u00a0de Mahler, Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n et sa Cappella Mediterranea pour un prometteur\u00a0 Orfeo\u00a0 de Monteverdi mis en sc\u00e8ne par Jean Bellorini... Parmi les invit\u00e9s de marque, sir John Eliot Gardiner vient diriger les\u00a0 V\u00eapres \u00e0 la Vierge\u00a0 du m\u00eame Monteverdi (450e anniversaire oblige)\u00a0et l\u2019excellent  Mahler Chamber Orchestra  interpr\u00e9tera Beethoven et Berg sous la direction de Daniele Gatti.\u00a0On souhaite du beau temps aux festivaliers et aux curieux pour bien profiter du parvis (o\u00f9 sont retransmis en direct des concerts sur \u00e9cran g\u00e9ant)\u00a0et des accueillantes terrasses des caf\u00e9s environnants. \u00a0 Jusqu\u2019au 30 juin, Saint-Denis (93),  festival-saint-denis.com , 13-65 \u20ac. Les Fl\u00e2neries musicales de Reims Pr\u00e9voyons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une danse d\u2019invocation au soleil pour que ce dernier\u00a0n\u2019oublie pas le grand concert\u00a0pique-nique du 22 juillet au parc de Champagne\u00a0et ceux qui viendront s\u2019y r\u00e9galer au son des\u00a0\u00ab chefs-d\u2019\u0153uvre\u00a0pour ch\u0153ur et orchestre \u00bb propos\u00e9s par l\u2019Orchestre Colonne et le ch\u0153ur Nicolas de Grigny. Dirig\u00e9 par le pianiste Jean-Philippe Collard, que l\u2019on entendra d\u00e8s le concert d\u2019ouverture du 22 juin aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Orchestre des Pays de Savoie, le festival aura pr\u00e9alablement investi une trentaine de lieux r\u00e9mois, trois semaines durant. Pluraliste dans les genres et r\u00e9pertoires abord\u00e9s, cette vingt-huiti\u00e8me \u00e9dition met la voix \u00e0 l\u2019honneur. Avec cinquante-trois \u00e9v\u00e9nements, dont une s\u00e9rie \u00ab D\u00e9buts \u00bb r\u00e9serv\u00e9e aux jeunes talents d\u2019aujourd\u2019hui (qui seront peut-\u00eatre les stars de demain)\u00a0et cinq spectacles destin\u00e9s aux \u00ab Petits Fl\u00e2neurs \u00bb \u00e2g\u00e9s\u00a0de 3 ans et plus, il y a de quoi faire plaisir \u00e0 tous les m\u00e9lomanes avertis... et en fabriquer de nouveaux. C\u00f4t\u00e9 artistes, entre jeunes pousses et grands talents, l\u2019affiche est riche et s\u00e9duisante, et les tarifs, mod\u00e9r\u00e9s. Profitez-en\u00a0! Du 22 juin au 12 juillet, Reims (51),  flaneriesreims.com , 6-30 \u20ac. \u00a0                    Concert pique-nique aux\u00a0Fl\u00e2neries musicales de Reims, 2016.\u00a0\r\n \n                \t \n                \t\tgoogletag.cmd.push(function() {\n                \t\t\tgoogletag.display('DFP-parallaxe');\n                \t\t});\n                \t \n                          Axel Coeuret      Festival d\u2019art lyrique d\u2019Aix-en-Provence L\u2019avant-derni\u00e8re \u00e9dition dirig\u00e9e par Bernard Foccroulle s\u2019ouvre au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Provence sur une cr\u00e9ation mondiale tr\u00e8s attendue, celle du\u00a0 Pinocchio, \u00a0command\u00e9e par le festival d\u2019Aix au compositeur Philippe Boesmans et au dramaturge Jo\u00ebl Pommerat, auteur de la pi\u00e8ce \u00e9ponyme. Un op\u00e9ra de chambre grand public, \u00e0 la distribution s\u00e9duisante. Avec le pantin de Collodi, mais aussi la\u00a0 Carmen \u00a0de Bizet (absente d\u2019Aix depuis 1957\u00a0et revisit\u00e9e par le passionnant  Dmitri Tcherniakov ),\u00a0 The Rake\u2019s Progress \u00a0de Stravinski (mis en sc\u00e8ne par Simon McBurney), le\u00a0 Don Giovanni \u00a0de Mozart (avec J\u00e9r\u00e9mie Rhorer et son Cercle de l\u2019Harmonie), et l\u2019 Erismena\u00a0 de Cavalli (ressuscit\u00e9e par ce fin connaisseur du compositeur baroque qu\u2019est  Leonardo Garc\u00eda Alarc\u00f3n ), Aix 2017 propose cinq variations autour de la libert\u00e9, qu\u2019elle soit r\u00eav\u00e9e, assouvie ou contest\u00e9e. Pour les Aixois, la f\u00eate musicale commence d\u00e8s le 12 juin. Et pendant le festival, des retransmissions sur grand \u00e9cran, en direct ou en diff\u00e9r\u00e9, sont organis\u00e9es dans toute la r\u00e9gion. Du 3 au 22 juillet, Aix-en-Provence (13),  festival-aix.com , 8-270 \u20ac (abonnement prestige 770 \u20ac). \u00a0                    R\u00e9p\u00e9tition de\u00a0 Pinocchio,  pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre de Jo\u00ebl Pommerat au\u00a0Th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on avec Maya Vignando et Florence Perrin, avant la cr\u00e9ation d'un op\u00e9ra du m\u00eame nom\u00a0au Festival d'Art lyrique d'Aix-en-Provence.\u00a0\r\n          \u00a9 Elizabeth Carecchio      Festival international d\u2019op\u00e9ra baroque et romantique de Beaune Trente-cinq ans d\u00e9j\u00e0 qu\u2019on f\u00eate le baroque et l\u2019art lyrique \u00e0 Beaune, entre les vignes, la belle cour des Hospices et la basilique Notre-Dame. En fondatrice et directrice artistique \u00e9clair\u00e9e, Anne Blanchard a \u00e9largi il y a trois ans le r\u00e9pertoire au romantisme, repr\u00e9sent\u00e9 cette ann\u00e9e par le\u00a0 Tancredi\u00a0 de Rossini. Parmi les neuf op\u00e9ras et oratorios qui seront donn\u00e9s, relevons aussi la recr\u00e9ation en premi\u00e8re fran\u00e7aise du\u00a0 Mitridate \u00a0de Scarlatti par Thibault Noally, avec son ensemble Les Accents, le rare\u00a0 Ottone \u00a0de Haendel, avec Max\u00a0Emanuel Cencic dans le r\u00f4le-titre, et un\u00a0 Orfeo \u00a0de Monteverdi mont\u00e9 par Geoffroy Jourdain et Les Cris de Paris.  Christophe Rousset  poursuit sa passionnante exploration des op\u00e9ras de Lully avec\u00a0 Alceste,  et l\u2019on d\u00e9couvrira avec curiosit\u00e9 le spectacle\u00a0 Mozart : vie et amour,  pr\u00e9par\u00e9 par le chef belge Ren\u00e9 Jacobs \u00e0 base d\u2019airs d\u2019op\u00e9ras et d\u2019extraits de symphonies. Les gourmands ne manqueront pas le buffet baroque italo-fran\u00e7ais\u00a0reconstitu\u00e9,\u00a0samedi 15 juillet, apr\u00e8s les oratorios et motets de Charpentier propos\u00e9s par  William Christie  et ses Arts florissants. Du 7 au 30 juillet, Beaune (21),  festivalbeaune.com , 10-110 \u20ac. \u00a0                    Le contre-t\u00e9nor\u00a0Max Emmanuel Cencic tient le r\u00f4le titre d' Ottone,  l'op\u00e9ra\u00a0de\u00a0Haendel, en ouverture du festival\u00a0de Beaune.\u00a0\r\n          \u00a9 Anna Hoffman      D\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 demain Avis aux oreilles curieuses et non format\u00e9es : en France, pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, vous ne trouverez pas d\u2019autre manifestation qui s\u2019int\u00e9resse autant\u00a0\u00e0 la musique contemporaine, celle-ci s\u2019entendant au sens large, et comprenant aussi bien des pi\u00e8ces\u00a0inscrites depuis plusieurs d\u00e9cennies au r\u00e9pertoire que des cr\u00e9ations d\u2019\u0153uvres encore jamais entendues en France, voire dans le monde entier. Certaines sont des transcriptions : les\u00a0 Kindertotenlieder \u00a0de Mahler revivront ainsi dans une version de Quentin Lafarge pour voix, clarinette, accord\u00e9on et contrebasse, et l\u2019ensemble Aleph, pilier du festival, propose en ouverture un \u00ab concert-cr\u00e9ation \u00bb d\u2019esprit viennois, enti\u00e8rement constitu\u00e9 de transcriptions. On ne manquera ni le r\u00e9cital du pianiste  Pierre-Laurent Aimard \u00a0ni le concert de cl\u00f4ture donn\u00e9 par les douze violoncellistes de l\u2019ensemble Nomos. Nouveaut\u00e9 2017 : trois concerts-d\u00e9gustation (6 \u20ac,\u00a0sur r\u00e9servation), assur\u00e9s par trois virtuoses des cuivres, se tiendront \u00e0 midi, les 10, 11 et 12 juillet, \u00e0 la chapelle des Moines de Berz\u00e9-la-Ville. \u00a0 Du 8 au 12 juillet, Cluny (71),  clunycontemporaine.org , 5-14 \u20ac. Festival Radio\u00a0France Occitanie Montpellier 1917-2017 : cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution russe, le festival de Radio France place sa programmation sous le signe des \u00ab R\u00e9volution(s) \u00bb, c\u00e9l\u00e9brant ainsi, selon Jean-Pierre Rousseau, directeur du festival,\u00a0 \u00ab\u00a0l\u2019incroyable foisonnement artistique et musical qui na\u00eet du chaos politique et social partout en Europe \u00bb . R\u00e9parti sur 58 communes, 65 lieux\u00a0et quelque 160 \u00e9v\u00e9nements (dont les fameuses Rencontres de P\u00e9trarque), le festival convoque notamment les Ch\u0153urs de l\u2019Arm\u00e9e rouge et maints compositeurs sovi\u00e9tiques, mais aussi un op\u00e9ra m\u00e9connu d\u2019Umberto Giordano,\u00a0 Siberia,  qui aura pour \u00e9toile la soprano  Sonya Yoncheva . Musique de chambre ou symphonique (sans parler des volets jazz et musique \u00e9lectronique), op\u00e9ras en version de concert ou r\u00e9citals en solo, grands orchestres r\u00e9gionaux, ensembles trentenaires ou dans leur prime jeunesse, artistes confirm\u00e9s et jeunes talents, il y en aura pour toutes les oreilles.\u00a0 Du 10 au 28 juillet, Montpellier (34) et sa r\u00e9gion,  lefestival.eu , 10-65 \u20ac. \u00a0                    L'Op\u00e9ra Com\u00e9die de Montpellier.\u00a0\r\n          \u00a9 Marc Ginot      Messiaen au pays de la Meije En pr\u00e9lude \u00e0 cette app\u00e9tissante vingti\u00e8me \u00e9dition, Jean-Fran\u00e7ois Heisser, Christophe Desjardins et Roger Muraro donnent trois concerts gratuits le 21 juillet \u00e0 la Maison Messiaen de Saint-Th\u00e9offrey (Is\u00e8re). Il s\u2019agira ensuite de prendre de la hauteur pour c\u00e9l\u00e9brer les 25 ans de la disparition d\u2019 Olivier Messiaen \u00a0et les 70 ans de  Tristan Murail , qui fut son \u00e9l\u00e8ve. Bien repr\u00e9sent\u00e9es tout au long du festival, leurs \u0153uvres se feront directement \u00e9cho lors d\u2019une Folle\u00a0Nuit Magique de l\u2019\u00e9lectronique, le 27 juillet, \u00e0 l\u2019\u00e9glise de La Grave. Egalement au programme, plusieurs cr\u00e9ations mondiales, un hommage \u00e0  Pierre Boulez \u00a0et des interpr\u00e8tes choisis : l\u2019ensemble Musicatreize, le Quatuor Diotima, Anne Le Bozec, Marie Vermeulin, Fran\u00e7ois Dumont, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Neuburger... Les plus courageux randonneront vers le pic Blanc du Galibier\u00a0ou s\u2019en iront d\u00e9couvrir les plantes r\u00e9gionales \u2013\u00a0avec escale gustative en option \u2013\u00a0avant de se rendre au concert. \u00a0 Du 22 au 30 juillet, La Grave (05),  festival-messiaen.com , 12-450 \u20ac (passe). Les Musicales de Pommiers Dirig\u00e9 par les fr\u00e8res La Marca, Adrien l\u2019altiste et Christian-Pierre le violoncelliste, ce festival propose pour ses 5\u00a0ans une superbe affiche soliste et chambriste, o\u00f9 l\u2019on retrouve avec plaisir un certain nombre de nos chouchous. Cette ann\u00e9e, les concerts d\u2019ouverture (dont une carte blanche au contre-t\u00e9nor Philippe Jaroussky, autour des m\u00e9lodies et chansons fran\u00e7aises) seront d\u00e9localis\u00e9s \u00e0 la Com\u00e9die de Saint-Etienne. Mais c\u2019est bien au prieur\u00e9 de Pommiers qu\u2019on savourera la soir\u00e9e viennoise propos\u00e9e par les organisateurs (en bonne compagnie), les concerts-brunchs du dimanche matin, le programme Schubert-Beethoven de l\u2019ensorceleur  Adam Laloum , le tandem id\u00e9al  Emmanuelle Bertrand-Pascal Amoyel ... et les autres temps forts du festival, dont une intervention sur l\u2019art de l\u2019op\u00e9ra de l\u2019attachante mezzo-soprano Karine Deshayes (pr\u00e9sente dans plusieurs concerts)\u00a0et des promenades historico-musicales autour du site.\u00a0 \u00a0 Du 4 au 13 ao\u00fbt, Pommiers-en-Forez (42),  lesmusicalesdepommiers.com , 5-61\u20ac. Festival de Rocamadour Bach occupe une place cons\u00e9quente au sein de ce festival de musique sacr\u00e9e, gr\u00e2ce, notamment, \u00e0 la pianiste Anne Queff\u00e9lec et au quatuor Nevermind, mais ce sont Georg Philipp Telemann (pour le 250e anniversaire de sa mort) et Claudio Monteverdi (pour son 450e anniversaire de naissance) qui seront plus particuli\u00e8rement c\u00e9l\u00e9br\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 la basilique Saint-Sauveur. Autres h\u00e9ros de cette douzi\u00e8me \u00e9dition, co-dirig\u00e9e par Emmeran Rollin, Laetitia Corcelle et Enguerrand de Hys, Le Concert spirituel et le ch\u0153ur de chambre Les El\u00e9ments, qui f\u00eatent respectivement leurs trente et vingt ans de bons et loyaux services musicaux. Le premier avec des\u00a0 Le\u00e7ons de t\u00e9n\u00e8bres \u00a0de Fran\u00e7ois Couperin, le second avec un programme en forme de voyage dans le temps, allant de l\u2019\u00e9poque des cath\u00e9drales aux compositeurs d\u2019aujourd\u2019hui. A guetter aussi, la\u00a0 Musique pour les fun\u00e9railles de la reine Mary \u00a0de\u00a0Henry Purcell et les\u00a0 Musikalische Exequien \u00a0de\u00a0Heinrich Sch\u00fctz par les bien nomm\u00e9s Vox Luminis, le\u00a0 Stabat Mater \u00a0de Pergol\u00e8se propos\u00e9 du 20 au 23 ao\u00fbt par l\u2019ensemble La Pellegrina\u00a0et le\u00a0 Requiem \u00a0de Faur\u00e9 par l\u2019ensemble vocal Exosph\u00e8re. \u00a0 Du 5 au 26 ao\u00fbt, Rocamadour (46),  rocamadourfestival.com , 5-40 \u20ac. Bach en Combrailles Il y a dix-huit ans, Jean-Marc Thiallier osait un pari fou : faire construire un orgue baroque allemand, r\u00e9plique exacte de celui de Bach \u00e0 Arnstadt, dans la petite \u00e9glise de Pontaumur (Puy-de-D\u00f4me) et (r)animer autour de l\u2019instrument toute une vie musicale dans la r\u00e9gion rurale de la\u00a0Combrailles. Pari largement gagn\u00e9. D\u00e9sormais dirig\u00e9 par Vincent Morel, le festival ne se contente pas de c\u00e9l\u00e9brer Bach ; son \u00e9dition 2017 confronte les \u0153uvres du Cantor \u00e0 la musique fran\u00e7aise (Rameau, Charpentier, Franck, Saint-Sa\u00ebns)\u00a0et comm\u00e9more le 250e anniversaire de naissance de Georg Philipp Telemann. Si l\u2019on y va d\u2019abord pour la musique (interpr\u00e9t\u00e9e par l\u2019organiste Vincent Warnier, le claveciniste Jean-Luc Ho, l\u2019Orchestre d\u2019Auvergne, des ensembles comme Les Timbres et L\u2019Escadron volant de la reine...), on pourra aussi approfondir sa m\u00e9lomanie en suivant une conf\u00e9rence du compositeur et organiste Eric Lebrun\u00a0ou en participant \u00e0 un \u00ab caf\u00e9 Bach \u00bb propice aux \u00e9changes. Et l\u2019on entendra de l\u2019orgue tous les jours \u00e0 midi dans l\u2019\u00e9glise de Pontaumur.\u00a0 \u00a0 Du 7 au 12 ao\u00fbt, Pontaumur (63),  bachencombrailles.com , 4-230 \u20ac. Festival Berlioz \u00a0 Figurez-vous qu\u2019Hector Berlioz s\u00e9journa plusieurs fois \u00e0 Londres au temps des expositions universelles. Cette \u00e9dition 2017 en a fait son th\u00e8me, profitant de l\u2019incontestable (et r\u00e9ciproque) anglophilie du compositeur fran\u00e7ais. Parmi les grands moments, signalons une int\u00e9grale des  Trios avec piano  de Beethoven interpr\u00e9t\u00e9e par  Fran\u00e7ois-Fr\u00e9d\u00e9ric Guy , Xavier Phillips et Tedi Papavrami, un  Concert shakespearien  \u00ab imagin\u00e9 par Berlioz \u00bb et dirig\u00e9 par Fran\u00e7ois-Xavier Roth, une grande f\u00eate baroque avec feu d\u2019artifice mis en \u00ab musique royale \u00bb par Herv\u00e9 Niquet et son Concert spirituel, une  Temp\u00eate  (d\u2019apr\u00e8s Shakespeare) d\u00e9cha\u00een\u00e9e, jou\u00e9e\u00a0par la compagnie du m\u00eame nom sous la direction de Simon-Pierre Bestion, et une  Damnation de Faust  au superbe plateau vocal ( Ann Hallenberg , Michael Spyres, Laurent Naouri). Entre deux \u00e9v\u00e9nements, n\u2019oubliez pas de faire un tour au mus\u00e9e Hector-Berlioz de La C\u00f4te-Saint-Andr\u00e9 pour profiter de l\u2019exposition temporaire consacr\u00e9e \u00e0 la th\u00e9matique du festival. Du 18 ao\u00fbt au 3 septembre, La C\u00f4te-Saint-Andr\u00e9 (38),  festivalberlioz.com , 0-75 \u20ac. \u00a0                    L'Orchestre Symphonique de B\u00e2le se produit\u00a0au Festival de musique de Besan\u00e7on Franche-Comt\u00e9.\r\n          \u00a9 Andreas_Hidber      Festival de musique de Besan\u00e7on\u00a0Franche-Comt\u00e9 Avec ses 70 \u00e9t\u00e9s, c\u2019est le doyen de notre s\u00e9lection 2017. Tardif, il accompagnera votre rentr\u00e9e\u00a0et vous permettra de mieux la dig\u00e9rer ! Symphoniques, vocales, chambristes, incluant des \u00e9chapp\u00e9es jazz et world, toutes sortes de musiques y seront jou\u00e9es, les r\u00e9pertoires allant de Jean-S\u00e9bastien Bach \u00e0 Philippe Hersant, qui termine sa r\u00e9sidence au festival de Besan\u00e7on (huit concerts le mettent \u00e0 l\u2019honneur). Partie prenante des \u00e9v\u00e9nements, le 55e Concours international de jeunes chefs d\u2019orchestre ouvre ses portes au public du 11 au 16 septembre\u00a0pour les \u00e9preuves finales avec orchestre. Retransmise en direct sur \u00e9cran g\u00e9ant, l\u2019ultime \u00e9tape convoque l\u2019 Orchestre national de Lyon  pour des \u0153uvres de Strauss, Debussy, et la cr\u00e9ation mondiale de la pi\u00e8ce  Le\u00a0Jardin \u00e9toil\u00e9,  commande du festival \u00e0  Philippe Hersant . Des orchestres (inter)nationaux figurent parmi les invit\u00e9s, ainsi que des ensembles fort aimables, comme Les Dissonances ou Le Caravans\u00e9rail. Et l\u2019on testera\u00a0sans h\u00e9siter l\u2019installation sonore et visuelle  Immersion symphonique,  avec orchestre virtuel interactif.\u00a0 Du 8 au 23 septembre, Besan\u00e7on (25),  festival-besancon.com , 5-49 \u20ac.\u00a0"
}