{
    "description": "Entr\u00e9 dans la Maison Ronde en 1982, le producteur se voit contraint de mettre un terme \u00e0 \u201cL'Esprit public\u201d, qu'il pr\u00e9sentait depuis 1998. La direction de France Culture d\u00e9fend une d\u00e9cision \u201cl\u00e9gitime\u201d, et promet de prolonger son \u201cesprit\u201d.",
    "author": "Aude Dassonville",
    "title": "France Culture : Philippe Meyer contraint \u00e0 arr\u00eater \u201cL'Esprit public\u201d",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "radio",
    "url": "http://www.telerama.fr/radio/france-culture-philippe-meyer-arrete-l-esprit-public,158774.php",
    "date": "29/05/2017",
    "body": "Quand, en f\u00e9vrier,  la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de Jean-Louis Bourlanges  de  L\u2019Esprit public  avait laiss\u00e9 penser \u00e0 Philippe Meyer et ses chroniqueurs que leur \u00e9mission \u00e9tait condamn\u00e9e, Sandrine Treiner, la directrice de France Culture, nous avait r\u00e9pondu ceci\u00a0:  \u00ab\u00a0Elle ne l\u2019est pas. Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait contre cette \u00e9mission, et l\u2019absence de Jean-Louis Bourlanges pour quelques semaines ne la menace pas.\u00bb Hier pourtant, la fin de ce rendez-vous de d\u00e9bats autour de l\u2019actualit\u00e9 a sembl\u00e9 tout \u00e0 fait acquise. Son producteur l\u2019a annonc\u00e9 lui-m\u00eame, lisant le courrier recommand\u00e9 que la direction des ressources humaines de Radio France venait de lui adresser.  \u00ab\u00a0Je vous confirme que l\u2019\u00e9mission  L\u2019Esprit public  dont vous \u00eates le producteur ne sera pas reconduite sur la grille de rentr\u00e9e 2017-2018 , est-il \u00e9crit dans cette lettre publi\u00e9e sur le site de France Culture.  Nous n\u2019avons pas d\u2019autre \u00e9mission \u00e0 vous proposer. Votre collaboration \u00e0 Radio France cessera donc au terme de votre pr\u00e9avis d\u2019une dur\u00e9e de trois mois (\u2026) pour s\u2019achever le 31 ao\u00fbt 2017.\u00a0\u00bb   L\u2019Esprit public  aiguisait le sens critique des auditeurs depuis 1998. L\u2019\u00e9mission n\u2019\u00e9tait pas termin\u00e9e que l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et pilier du dimanche Jean-Louis Bourlanges twittait\u00a0:  \u00ab\u00a0Je l\u2019avais senti. Mon \u00e9viction d\u2019 Esprit public  \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9tape de sa mise \u00e0 mort. Grande tristesse.\u00a0\u00bb \r\n Je l'avais senti : mon \u00e9viction d'\" #EspritPublic \" \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9tape de sa mise \u00e0 mort. Grande tristesse. @LePhilippeMeyer \r\n\u2014 JLBourlanges (@JLBourlanges)  28 mai 2017 Avec lui, nombre de fid\u00e8les de ces discussions dominicales disaient leur d\u00e9ception,  \u00e0 l\u2019instar du com\u00e9dien Fran\u00e7ois Morel \u00a0:  \u00ab\u00a0Fin de l'esprit public. On discutait sans hurler. On pol\u00e9miquait sans s'engueuler. Urgent donc de supprimer l'\u00e9mission. Consternation...\u00a0\u00bb . A tous, la directrice de France Culture  Sandrine Treiner a r\u00e9pondu par le m\u00eame canal .  \u00ab\u00a0Rassurez-vous. L\u2019esprit de  #EspritPublic , d\u00e9bat d'id\u00e9es argument\u00e9 & pluraliste, continue en sept. sur @franceculture le dimanche \u00e0 11h\u00bb . A toutes fins utiles, et sans doute pour rappeler que les deux \u00e9v\u00e9nements n'\u00e9taient pas li\u00e9s,  elle pr\u00e9cisait \u00a0:  \u00ab\u00a0Philippe Meyer est en discussion avec @radiofrance depuis 2 ans. Les antennes se renouvellent, c'est l\u00e9gitime et concert\u00e9.\u00a0\u00bb   L\u2019Esprit public  fera sonner ses derni\u00e8res r\u00e9pliques le 25 juin \u2014 avant qu\u2019une version estivale, enregistr\u00e9e, ne prenne le relais jusqu\u2019\u00e0 la fin ao\u00fbt. Le m\u00eame sort qu'Ivan Leva\u00ef et Daniel Mermet S\u2019il est peu probable que Philippe Meyer qualifie de  \u00ab\u00a0discussion\u00a0\u00bb  une fin de collaboration qu\u2019il n\u2019a pas voulue, celle-ci ne l\u2019aura pas fait tomber de sa chaise. L\u2019an dernier d\u00e9j\u00e0, le producteur avait d\u00fb, contre son gr\u00e9,  mettre un terme \u00e0  La prochaine fois je vous l\u2019chanterai , son \u00e9mission musicale du samedi matin sur France Inter lanc\u00e9e en 2000. A l\u2019approche de son soixante-dixi\u00e8me anniversaire, l\u2019auteur, com\u00e9dien et chansonnier avait quelques raisons de craindre le m\u00eame sort qu\u2019 Ivan Leva\u00ef ou Daniel Mermet  en 2014, ou Paula Jacques l\u2019an dernier...\u00a0 Le dossier \u00e9tant entre les mains des avocats, Philippe Meyer ne s'exprimera pas de sit\u00f4t sur le sujet. Hier toutefois, celui qui faisait briller son humour caustique et scintiller la langue fran\u00e7aise sur les antennes de Radio France depuis 1982, s\u2019est autoris\u00e9 quelques tweets en forme de pieds de nez.  \u00ab\u00a0Un tweet de soutien toutes les 22 secondes , souriait-il \u00e0 la mi-journ\u00e9e\u00a0 ; il faudrait quand m\u00eame que j\u2019aille d\u00e9jeuner\u00a0\u00bb . Puis, plus tard\u00a0:  \u00ab\u00a0Ca n'arr\u00eate pas depuis midi. Maintenant c'est 1 tweet toutes les 13 secondes. Il est dit que je ne d\u00e9jeunerai pas.\u00a0\u00bb  Ses fid\u00e8les n\u2019ont pas fini de l\u2019en emp\u00eacher."
}