{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Marie Cailletet",
    "url": "http://television.telerama.fr/television/nicolas-poincare-cette-annee-complement-d-enquete-a-ete-sacrifiee,159581.php",
    "newspaper": "Telerama",
    "theme": "television",
    "title": "Nicolas Poincar\u00e9 : \u201cCette ann\u00e9e, \u2018Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate\u2019 a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e\u201d",
    "description": "D\u00e9sireux de se consacrer pleinement \u00e0 Europe 1, l'animateur quitte la pr\u00e9sentation de \u201cCompl\u00e9ment d'enqu\u00eate\u201d. Il invite son ex-\u00e9quipe \u00e0 se battre pour que le magazine ne soit pas diffus\u00e9 trop tard dans la soir\u00e9e, au risque d'y perdre son audience. ",
    "body": "Aux manettes de  Compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate  depuis 2014, o\u00f9 il avait pris la rel\u00e8ve de Beno\u00eet Duquesne, Nicolas Poincar\u00e9 a annonc\u00e9 hier son d\u00e9part de la pr\u00e9sentation du magazine d\u2019investigation de France 2. Motif invoqu\u00e9 : pouvoir se consacrer pleinement \u00e0 Europe 1 o\u00f9 il anime la tranche quotidienne d\u2019information le soir. Mais un mail envoy\u00e9 \u00e0 son \u00e9quipe, et transmis \u00e0 l\u2019Agence France Presse, laisse affleurer d\u2019autres ressorts et r\u00e9sonne comme une mise en garde. Retour avec l\u2019int\u00e9ress\u00e9 sur une ann\u00e9e compliqu\u00e9e. Pourquoi ce point final \u00e0 l\u2019aventure  Compl\u00e9ment d\u2019enqu\u00eate  ? L\u2019an dernier, la direction a voulu tenter quelque chose, r\u00e9nover  Envoy\u00e9 sp\u00e9cial , changer de pr\u00e9sentatrice et accorder une tr\u00e8s grande place \u00e0 cette formule avec Elise Lucet. Du coup, celle d\u00e9volue \u00e0  Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue. Ils nous ont mis l\u00e0 o\u00f9 ils pouvaient, derri\u00e8re l\u2019Emission politique pr\u00e9sent\u00e9e par  David Pujadas  et  L\u00e9a Salam\u00e9 . Et encore pas \u00e0 chaque fois. Du coup, on est pass\u00e9 d\u2019un magazine diffus\u00e9 trois fois par mois \u00e0 22h30 \u00e0 une \u00e9mission mensuelle \u00e0 23h15. A cet horaire et avec cette p\u00e9riodicit\u00e9, il \u00e9tait extr\u00eamement difficile d\u2019exister. Cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e. Dans l\u2019\u00e9quipe, on se disait que la rentr\u00e9e prochaine allait nous permettre de rebondir, que cette sous-visibilit\u00e9 \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et \u00e0 la nouvelle formule d\u2019 Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial . De fait, au printemps, la cha\u00eene a d\u00e9cid\u00e9 de remettre les choses d\u2019\u00e9querre et de revenir au sch\u00e9ma classique \u00e0 la rentr\u00e9e avec tous les jeudis un num\u00e9ro d 'Envoy\u00e9 sp\u00e9cial  suivi de  Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate . J\u2019aurais d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s content mais un magazine hebdo en t\u00e9l\u00e9 et une quotidienne \u00e0 la radio, ce n\u2019\u00e9tait pas raisonnable. Nous \u00e9tions tous d\u2019accord sur ce point, tant dans l\u2019\u00e9quipe qu\u2019\u00e0 la direction de la cha\u00eene. Le paradoxe est que  Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate  retrouvant une vraie existence, il n\u2019est plus possible pour moi de le faire ! \u201cCe qui \u00e9tait illisible, c'est que nous n'existions qu'une fois par mois\u201d Votre d\u00e9part tient-il seulement \u00e0 l\u2019impossible cohabitation de deux emplois du temps ? Ne le doit-on pas aussi\u00a0 au sentiment que  Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate  a peu \u00e0 peu \u00e9t\u00e9 phagocyt\u00e9 par  Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial,  \u00e0 des probl\u00e8mes d\u2019harmonisation entre les deux magazines, \u00e0 ces doublons irritants dans les sujets \u00e0 quelques semaines d\u2019\u00e9cart\u00a0? Enqu\u00eater sur des sujets proches\u2026 cela a toujours \u00e9t\u00e9 le cas. Tout le monde a, peu ou prou, envie de s\u2019attaquer \u00e0 la m\u00eame actualit\u00e9. Ce qui \u00e9tait en revanche illisible, c'est que nous n'existions qu'une fois par mois, mais que nous fournissions un 52 minutes toutes les semaines \u00e0  Envoy\u00e9 sp\u00e9cial  qu' Elise Lucet  appelait  \u00ab Le document de Compl\u00e9ment  \u00bb. Si nous n\u2019avions pas fourni ce 52 minutes, nous aurions \u00e9t\u00e9 contraints de r\u00e9duire la voilure. L\u2019an pass\u00e9, notre \u00e9quipe \u00e9tait en charge de trois \u00e9missions par mois. Elle se retrouvait avec une seule. Cela signifiait\u00a0: virer la moiti\u00e9 des reporters. L\u00e0, nous avons pu garder tout le monde. Il n\u2019emp\u00eache, ce dispositif \u00e9tait curieux puisque le 52 mn se faisait sous la responsabilit\u00e9 des r\u00e9dacteurs en chef de  Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate  mais avec le final cut d\u2019Elise Lucet. Une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz. M\u00eame en interne, \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, on avait du mal \u00e0 expliquer. Une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e dont tout le monde a finalement convenu en revenant au sch\u00e9ma hebdomadaire pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. Le d\u00e9part de Michel Field a-t-il scell\u00e9 cette r\u00e9organisation\u00a0pour la rentr\u00e9e ? Non, cela m\u2019a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 avant son d\u00e9part. Je ne suis pas expert en criminologie de France TV mais je crois que c\u2019est la direction de France 2,  Caroline Got , qui a constat\u00e9 que les Jeudis de l\u2019info ne fonctionnaient pas. On avait une formule qui marchait depuis vingt-cinq ans alors pourquoi avoir mis cela en l\u2019air\u00a0? \u201c\u2018Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate\u2019 \u00e9tait totalement ind\u00e9pendant y compris cette ann\u00e9e\u201d A la rentr\u00e9e, Elise Lucet continuera-t-elle \u00e0 chapeauter l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la soir\u00e9e\u00a0? Non.  Compl\u00e9ment d'Enqu\u00eate  \u00e9tait totalement ind\u00e9pendant y compris cette ann\u00e9e. Nos \u00e9missions n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 chapeaut\u00e9es par Elise Lucet. Dans votre mail d\u2019adieu \u00e0 votre \u00e9quipe vous l\u2019invitez \u00ab \u00e0 se battre pour \u00eatre diffus\u00e9 avant 23h00, sinon... \u00bb. Cela r\u00e9sonne comme une mise en garde. Cela ne me regarde plus. Il s\u2019agit juste une pens\u00e9e amicale laiss\u00e9e en partant. Il existe encore un bras de fer sur les horaires. Elise Lucet irait bien jusqu\u2019\u00e0 23h15. Mon post-scriptum consiste \u00e0 dire \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de  Compl\u00e9ment\u00a0 d'Enqu\u00eate  : \u00ab  Attention, si vous d\u00e9marrez \u00e0 cette heure-l\u00e0, en troisi\u00e8me partie de soir\u00e9e, vous ferez deux fois moins d\u2019audience.  \u00bb Ce fut le cas cette ann\u00e9e par rapport au moment o\u00f9 nous \u00e9tions programm\u00e9s \u00e0 22h20. Jusque-l\u00e0, sous Duquesne et moi, les audiences ont toujours \u00e9t\u00e9 stables, \u00e0 1,7 million et 12\u00a0% de parts de march\u00e9. Cette ann\u00e9e, on \u00e9tait entre 800 et 900 000 t\u00e9l\u00e9spectateurs. De plus, d\u00e9marrer \u00e0 un horaire trop tardif avec une \u00e9mission aux th\u00e9matiques exigeantes rebute le t\u00e9l\u00e9spectateur. Alors comme je crois que les choses ne sont pas encore tranch\u00e9es, je dis\u00a0: \u00ab  Battez vous sur un horaire le plus t\u00f4t possible dans la soir\u00e9e.  \u00bb Sinon, \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, la direction aura t\u00f4t fait de dresser le bilan\u00a0: \u00ab  Regardez vos audiences, regardez ce que vous nous co\u00fbtez, vous n\u2019\u00eates pas rentables.  \u00bb Le risque est que ce soit alors la fin de l\u2019aventure. Qui va vous remplacer \u00e0 la pr\u00e9sentation du magazine\u00a0? Je ne sais pas. On m\u2019a juste dit que ce serait en interne."
}