{
    "description": "Pressions sur un journaliste de France Inter, plainte apr\u00e8s un article de \u201cLib\u00e9ration\u201d, tri s\u00e9lectif des journalistes habilit\u00e9s \u00e0 couvrir le premier voyage officiel du pr\u00e9sident\u2026 Ces attaques contre la libert\u00e9 de la presse men\u00e9es par des membres du gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait pourtant fait le chantre de la moralisation de la vie publique, sont plut\u00f4t pr\u00e9occupantes.",
    "url": "http://www.telerama.fr/medias/en-marche-contre-la-liberte-d-informer,159507.php",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "medias",
    "body": "Le garde des Sceaux qui fait pression sur un journaliste de France Inter responsable d\u2019une enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en. La ministre du Travail\u00a0qui porte plainte pour  \u00ab vol, violation du secret professionnel et recel \u00bb  suite \u00e0 la publication dans  Lib\u00e9ration  de documents listant les pistes \u00e9tudi\u00e9es pour la r\u00e9forme du code du travail. L\u2019Elys\u00e9e qui pratique le \u00ab\u00a0tri s\u00e9lectif \u00bb\u00a0des journalistes pour couvrir le premier voyage officiel du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, au Mali\u2026 Les premi\u00e8res semaines du nouveau pouvoir En marche\u00a0sont \u00e9maill\u00e9es d\u2019attaques plut\u00f4t pr\u00e9occupantes contre la libert\u00e9 de la presse. Et qui d\u00e9tonnent avec l\u2019image de renouvellement et de moralisation de la vie politique distill\u00e9e un peu partout. Dans  un texte publi\u00e9 ce 13 juin , une vingtaine de soci\u00e9t\u00e9s ou de collectifs de journalistes (1)\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir. \u00ab  Face \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer, le nouvel ex\u00e9cutif fait le choix de la tentative de pression, de la r\u00e9pression judiciaire et du proc\u00e8s d\u2019intention, d\u00e9plorent-elles.  [\u2026 Ce sont]  des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants, quant \u00e0 la mani\u00e8re dont  [le nouveau pouvoir]\u00a0 con\u00e7oi [t]  l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et la protection des sources, ou plut\u00f4t leurs limites.  \u00bb Flagrant d\u00e9lit de mauvaise foi Les explications des incrimin\u00e9s laissent pantois. Interrog\u00e9 le 9 juin par M\u00e9diapart, le ministre de la Justice  Fran\u00e7ois Bayrou  a justifi\u00e9 son coup de fil au chef de la cellule investigation de Radio France \u2013\u00a0\u00e0 qui il reprochait des \u00ab  m\u00e9thodes inquisitrices  \u00bb \u2013\u00a0 en arguant que \u00ab  ce n\u2019est pas le ministre de la Justice ni le pr\u00e9sident du MoDem qui a appel\u00e9, c\u2019est le citoyen \u00a0\u00bb. Authentique. Un flagrant d\u00e9lit de mauvaise foi que le premier ministre  Edouard Philippe \u00a0a fait mine de recadrer ce 13 juin sur France Info, o\u00f9 il a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab  quand on est ministre, on ne peut plus r\u00e9agir comme un simple citoyen  \u00bb, se gardant bien de commenter le fond, c\u2019est-\u00e0-dire les pressions. La ministre du travail Muriel P\u00e9nicaud avait de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 sur France Inter le 7 juin que \u00ab  les documents  [publi\u00e9s par  Lib\u00e9ration,  ndlr]\u00a0 n\u2019avaient aucun int\u00e9r\u00eat et pas de valeur politique\u00a0 \u00bb. Vu la plainte d\u00e9pos\u00e9e deux jours plus tard, il faut croire que si. Une attitude qui a aussi fait bondir le SNJ-CGT. \u00ab  Dans cette affaire, le gouvernement se garde bien de porter plainte contre  Lib\u00e9ration  ou  Le Parisien   [qui a publi\u00e9 des documents le 4 juin sur le m\u00eame sujet, ndlr],  mais contre X pour tenter de d\u00e9tourner l\u2019attention. Mais il va de soi que c\u2019est un signal envoy\u00e9 \u00e0 la profession pour la museler  \u00bb, tance le syndicat. M\u00e9dia bashing et communication de crise La campagne pr\u00e9sidentielle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 riche en m\u00e9dia bashing. La presse et les journalistes \u00e9taient devenus des cibles r\u00e9guli\u00e8res lors des meetings de Fran\u00e7ois Fillon et du Front national. Jamais pendant ceux d\u2019Emmanuel Macron. Les temps changent, et le pouvoir semble donner des ailes. Le 11 mai, quatre jours seulement apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de son champion, le mouvement En marche a port\u00e9 plainte contre la lettre d\u2019information sp\u00e9cialis\u00e9e  La Lettre A \u00a0pour r ecel d\u2019atteinte \u00e0 un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es,  suite \u00e0 un article qui s\u2019appuyait sur des \u00e9l\u00e9ments tir\u00e9s des \u00ab  Macron Leaks  \u00bb. Comme on l\u2019a vu, les attaques de l\u2019ex\u00e9cutif contre les m\u00e9dias font depuis flor\u00e8s. La derni\u00e8re en date ? C\u2019\u00e9tait au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, le 11 juin. Qualifi\u00e9 pour le second tour, le ministre de la coh\u00e9sion des territoires Richard Ferrand s\u2019est permis d\u2019ironiser sur l\u2019investigation journalistique.  \u00ab Malgr\u00e9 vos efforts m\u00e9ritoires, je constate que les Finist\u00e9riennes et les Finist\u00e9riens m\u2019ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur confiance \u00bb,  a-t-il lanc\u00e9 devant micros et cam\u00e9ras. Alors qu\u2019il est au c\u0153ur d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur un montage immobilier remontant \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 il dirigeait les Mutuelles de Bretagne, son attitude n\u2019est pas sans rappeler celle d\u2019un Fran\u00e7ois Fillon, qui demandait aux \u00e9lecteurs \u2013\u00a0et pas \u00e0 la Justice \u2013 de le juger. \u00c7a s\u2019appelle de la communication de crise. Et on l\u2019a vu, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre toujours efficace.",
    "title": "En Marche contre la libert\u00e9 d\u2019informer ?  ",
    "newspaper": "Telerama",
    "author": "Richard S\u00e9n\u00e9joux"
}