{
    "body": "Il a occup\u00e9 les fonctions de directeur de cabinet de deux ministres de l'Int\u00e9rieur et de\u00a0deux gardes des Sceaux. L'actuel pr\u00e9sident de la section de l\u2019Int\u00e9rieur du conseil d\u2019Etat, Christian Vigouroux, th\u00e9orise dans un essai* l'usage de la force par l'Etat. Il a vu les hommes de pouvoir agir en temps de paix, en temps d'agitation puis aujourd'hui, face au terrorisme. Pour\"l\u2019Obs\", il \u00e9voque aussi son r\u00f4le\u00a0 en faveur de la transparence de nos gouvernants. Vous \u00e9crivez en pr\u00e9ambule de votre livre que \"la force est dangereuse tant pour ceux qui sont face \u00e0 elle que pour ceux qui la commandent ou la manient\". Cette question est d\u2019actualit\u00e9 au moment o\u00f9 la premi\u00e8re loi antiterroriste de l\u2019\u00e8re Macron est pr\u00e9sent\u00e9e. Est-ce, avec un empilement de lois, une fa\u00e7on de jouer avec le feu ?\u00a0 Il faut appeler les choses par leur nom. Je ne commenterai pas les textes en cours d\u2019examen pour des raisons d\u00e9ontologiques compr\u00e9hensibles. Mais aujourd\u2019hui, on ne joue pas avec le feu, on veut l\u2019\u00e9teindre ! Le pays est soumis \u00e0 une pression terroriste comme cela n\u2019est pas arriv\u00e9 depuis longtemps. Il faut partir de la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019une situation de menace tr\u00e8s particuli\u00e8re, les forces de l\u2019ordre \u00e9tant vis\u00e9es directement. Toute ma r\u00e9flexion sur ces sujets-l\u00e0 \u2013 que ce soit pour hier, pour aujourd\u2019hui ou pour demain \u2013 est qu\u2019il convient de les aborder avec la bonne attitude et la bonne m\u00e9thode.\u00a0 Lesquelles ?\u00a0 D\u2019abord l\u2019attitude : Avant de r\u00e9diger des textes, la n\u00e9cessit\u00e9 serait d\u2019imposer des \u00e9tudes d\u2019impact et en quelque sorte des \u00e9tudes de march\u00e9. C\u2019est une m\u00e9taphore mais il convient de s\u2019interroger : quelle est la part du march\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 qui n'est pas satisfaite ? Existe-il des trous dans nos dispositifs ? Les services ont-ils manqu\u00e9 des r\u00e9sultats par insuffisance de proc\u00e9dure ? Ou au contraire par exc\u00e8s de proc\u00e9dure ? Il faudrait\u00a0traiter par de nouvelles lois ce qui constitue vraiment un manque. Au-del\u00e0 des expressions \"terroriser les terroristes\" ou de \"guerre\", notre interrogation doit porter sur la finalit\u00e9 de notre action. Identifier, appr\u00e9hender, d\u00e9f\u00e9rer : il faut rappeler sans cesser ces trois termes. Ces trois actions forment le c\u0153ur d\u2019un Etat qui impose la force lorsque l\u2019on l\u2019attaque. Quant \u00e0 la m\u00e9thode, elle suppose de ne pas improviser des textes. Je rappelle que le code p\u00e9nal sur lequel on vit encore \u2013 celui de 1992, dit \"code Badinter\" \u2013 a n\u00e9cessit\u00e9 dix ans pour \u00eatre \u00e9labor\u00e9. Ici, nous sommes davantage dans des lois qui sont faites en dix jours. Nous n\u2019avons pas toujours le temps, depuis plusieurs quinquennats, d\u2019\u00e9laborer les textes dans la dur\u00e9e. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence ne permet pas \u00e0 l\u2019Etat de r\u00e9pliquer face aux attaques ? L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a sa coh\u00e9rence d\u2019exception limit\u00e9e dans le temps mais il faut qu\u2019il int\u00e8gre sa propre disparition. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est fait pour en sortir. Il faut se poser la question de son efficacit\u00e9. Il convient de se demander s'il comble un vide ou si les outils de droits commun suffisent. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est un coup de poing par surprise et sert pour les perquisitions administratives non autoris\u00e9es par un juge et non li\u00e9es \u00e0 des recherches de preuves, contrairement \u00e0 la finalit\u00e9 d\u2019une perquisition judiciaire. Lorsque l\u2019on renouvelle l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence pour la cinqui\u00e8me ou sixi\u00e8me fois, cet effet de surprise s\u2019\u00e9mousse. \u00a0 La notion de \"droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\" remonte \u00e0 1994 mais a depuis \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduite dans tous les textes. Pourquoi est-ce si nouveau historiquement ? Cela est accentu\u00e9 par la n\u00e9cessit\u00e9 ! D\u00e8s les ann\u00e9es 1980, un d\u00e9bat s'est organis\u00e9 pour que la force soit repens\u00e9e. Notre pays est l\u2019un de ceux qui ont beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi sur cette question. La notion de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure s'est form\u00e9e par la convergence de la d\u00e9couverte de la d\u00e9linquance dans les ann\u00e9es 1979-1980 et le terrorisme des ann\u00e9es qui ont suivi. On a bascul\u00e9 alors dans une prise de conscience des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont d\u00e9sormais mesur\u00e9s, constat\u00e9s, confront\u00e9s. C\u2019est un changement radical et positif des ann\u00e9es 1985-1990. Nicolas Sarkozy a ensuite impos\u00e9 le concept de \"s\u00e9curit\u00e9 nationale\", qui m\u00eale la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure. C\u2019est ainsi qu\u2019en 2009, le conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est cr\u00e9\u00e9. Le garde des Sceaux n\u2019y a plus sa place alors qu\u2019auparavant, il y si\u00e9geait aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident, du Premier ministre et des ministres de l\u2019Int\u00e9rieur et de la D\u00e9fense. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res l\u2019a remplac\u00e9. Ce n\u2019est pas anodin. Le fait de traiter de questions incluses dans le code p\u00e9nal, comme l\u2019infraction de  terrorisme , dans un conseil de d\u00e9fense o\u00f9 le ministre de la Justice n\u2019a pas sa place est une \u00e9volution qui revient sur des fondamentaux vieux d'un si\u00e8cle. Vous pr\u00f4nez le calme et le flegme des hommes de pouvoir face aux grands p\u00e9rils. L\u2019Etat de 2017 est-il dans cette attitude de calme ? Mon exemple est Casimir-P\u00e9rier, pr\u00e9sident de la r\u00e9publique de juin 1894 \u00e0 janvier 1895. E n 1893, il est \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s lorsqu\u2019un attentat anarchiste survient en pleine s\u00e9ance. Sit\u00f4t l\u2019agitation pass\u00e9e, il reprend la s\u00e9ance et r\u00e9clame qu\u2019on passe \u00e0 l\u2019ordre du jour : la fraude au beurre ! Voil\u00e0 une d\u00e9monstration de la part d\u2019un homme d\u2019\u00e9tat. C\u2019est un message fort que toute la nation a compris. Mais je ne suis pas critique sur les hommes d\u2019Etat d\u2019aujourd\u2019hui. Certains ne sont pas loin de l\u2019attitude d\u2019un \u00a0 Casimir-P\u00e9rier. Par exemple, j \u2019ai relev\u00e9 qu\u2019en plein \u00e9tat d\u2019urgence nos dirigeants n\u2019ont pas annul\u00e9 l\u2019Euro de foot ou le Tour de France malgr\u00e9 les dangers qui auraient pu \u00eatre mis en avant avec ces rassemblements de foules dans des endroits expos\u00e9s. Des esprits faibles l\u2019auraient fait. Ils auraient annul\u00e9 toute manifestation, emp\u00each\u00e9 tout rassemblement. Je pense qu'un pays doit prendre des pr\u00e9cautions via ses services de renseignements et sa  justice , qui savent faire le n\u00e9cessaire, chacun dans son r\u00f4le, mais ne pas c\u00e9der \u00e0 ces paniques, et ne pas laisser dicter le tempo de son existence par ceux qui commettent ces attentats, justement pour terroriser. Vous \u00eates celui qui \u00e0 l\u2019Int\u00e9rieur avec Pierre Joxe a impos\u00e9 l\u2019affichage de la d\u00e9claration des droits de l\u2019homme et des citoyens dans les commissariats, puis \u00e0 la Justice avec Elisabeth Guigou avez impos\u00e9 cet affichage dans les prisons. O\u00f9 faudrait-il la placarder aujourd\u2019hui ? Dans les locaux des services secrets ? Vous savez mon souhait ? Que les ministres n\u2019aient pas \u00e0 le demander. Que les services le fassent d\u2019eux-m\u00eames\u2026 Vous avez \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 r\u00e9cemment pour une mission in\u00e9dite. Ce mois de mai 2017, juste apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019Elys\u00e9e a indiqu\u00e9 qu'un \"temps de v\u00e9rification\" \u00e9tait introduit avant la nomination des ministres. De quelle mani\u00e8re avez-vous particip\u00e9 \u00e0 ce temps de contr\u00f4le ? C\u2019\u00e9tait une mission couverte par la discr\u00e9tion mais il ne s\u2019agissait pas\u00a0 \u00a0 d\u2019une mission de v\u00e9rification, celle-ci \u00e9tant pr\u00e9vue par la loi de 2013 sur la transparence de la vie publique qui pr\u00e9voit que les ministres une fois nomm\u00e9s fassent l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le fiscal et d\u2019un examen de leur situation par la haute autorit\u00e9 de transparence de la vie publique (HATVP). Ce que j\u2019ai fait \u00e0 la demande des autorit\u00e9s, c'est aider les ministres, avec un court entretien, \u00e0 se poser les questions qu\u2019ils devaient se poser avant d\u2019accepter une nomination. Les questions de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat par exemple ? Oui, toutes les questions qui touchent \u00e0 la bonne qualit\u00e9 de la vie publique. Celles auxquelles chaque futur ministre pouvait ne pas avoir pens\u00e9 ou tout sujet susceptible de le mettre en difficult\u00e9 une fois qu\u2019il serait nomm\u00e9. Je ne veux pas d\u00e9tailler. C\u2019\u00e9tait une aide \u00e0 l\u2019auto-analyse. C\u2019est tr\u00e8s important. Ma d\u00e9finition de la d\u00e9ontologie, y compris dans mes livres, est de se poser les questions avant qu\u2019il ne soit trop tard : avant d\u2019\u00eatre nomm\u00e9, existe-t-il des choses que les autorit\u00e9s qui vont me nommer devraient savoir ? \u00a0 Ce temps de v\u00e9rification a-t-il \u00e9t\u00e9 suffisant ou assez approfondi au regard des affaires concernant aujourd\u2019hui Richard Ferrand, Marielle de Sarnez et Fran\u00e7ois Bayrou ? L\u2019objet de cette mission \u00e9tait ni plus ni moins que ce que je vous ai dit : aider les personnalit\u00e9s pressenties \u00e0 se poser des questions. C\u2019\u00e9tait une bonne m\u00e9thode.\u00a0 Deux questions encore : Pourquoi avoir d\u00e9clin\u00e9 la proposition d\u2019Emmanuel Macron de devenir son directeur de cabinet ? Je ne commente jamais mes relations avec anciens, mes futurs ou mes patrons pr\u00e9sents. Enfin, comment parvenez vous \u00e0 citer C\u00e9line Dion et Machiavel dans le m\u00eame livre ? Parce que c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 ! La soci\u00e9t\u00e9 est faite de ces deux-l\u00e0. De C\u00e9line Dion en le sachant, car chacun a ses airs dans la t\u00eate, et de Machiavel sans le savoir, puisque tout le monde ne l\u2019a pas lu. La soci\u00e9t\u00e9, ce sont ces croisements et ne croyez pas que cela est artificiel. Les attentats en Angleterre ont vis\u00e9 un concert pour de tr\u00e8s jeunes gens. M\u00eame chose pour le Bataclan, o\u00f9 c\u2019est une douceur de vivre qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e. Tout cela forme notre soci\u00e9t\u00e9, nos vies, nos r\u00eaves. Et heureusement que pour prot\u00e9ger les gens qui vont \u00e9couter C\u00e9line Dion, il y a d'autres qui ont lu Machiavel. \u00a0 Propos recueillis par Mathieu Delahousse, le 15 juin 2017 \u00a0 * \"Du juste exercice de la force\", \u00e9ditions Odile Jacob, 23,90 euros",
    "title": "Terrorisme : \"Lire Machiavel pour prot\u00e9ger les gens qui \u00e9coutent C\u00e9line Dion\"",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "Mathieu Delahousse",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/terrorisme/20170620.OBS1015/terrorisme-lire-machiavel-pour-proteger-les-gens-qui-ecoutent-celine-dion.html?xtor=RSS-13",
    "description": "Dans son livre \"Du juste exercice de la force\" (Odile Jacob), Christian Vigouroux, grand commis de l\u2019Etat, livre ses r\u00e9flexions sur l\u2019ordre public face aux menaces terroristes.",
    "theme": "societe"
}