{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170620.OBS0956/le-journaliste-francais-stephan-villeneuve-blesse-a-mossoul-est-mort.html?xtor=RSS-14",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "title": "Le journaliste fran\u00e7ais Stephan Villeneuve, bless\u00e9 \u00e0 Mossoul, est mort",
    "description": "Il a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d'une mine, alors qu'il couvrait la bataille de Mossoul.",
    "body": "Le journaliste fran\u00e7ais Stephan Villeneuve, qui enqu\u00eatait pour l'\u00e9mission \"Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial\", est mort des suites de ses blessures apr\u00e8s l'explosion d'une mine \u00e0 Mossoul en \u00a0 Irak , a annonc\u00e9 mardi matin France T\u00e9l\u00e9visions. Le journaliste reporter d'images, qui avait couvert de nombreux conflits \u00e0 travers le monde, effectuait un reportage sur la bataille de Mossoul destin\u00e9 au magazine \"Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial\", pour la soci\u00e9t\u00e9 #5 Bis Productions. \"La direction et les \u00e9quipes de France T\u00e9l\u00e9visions s'associent \u00e0 la douleur de sa compagne Sophie, de ses quatre enfants, de sa famille et de tous ses proches. Elles leur pr\u00e9sentent leurs plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances\", indique le communiqu\u00e9 de la direction de l'information de France T\u00e9l\u00e9visions envoy\u00e9 dans la nuit \u00e0 l'AFP. Lundi apr\u00e8s-midi, France T\u00e9l\u00e9visions et Reporters sans fronti\u00e8res a vaient annonc\u00e9  que trois journalistes fran\u00e7ais, dont deux travaillant pour l'\u00e9mission \"Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial\", avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de l'explosion d'une mine \u00e0 Mossoul, tandis que le journaliste kurde qui les accompagnait avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. V\u00e9ronique Robert et Stephan Villeneuve, qui travaillent pour #5bis Productions, pr\u00e9paraient un reportage sur la bataille de Mossoul en \u00a0 Irak \u00a0 pour l'\u00e9mission \"Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial\" de la cha\u00eene publique France 2. Stephan Villeneuve avait notamment  cor\u00e9alis\u00e9  le saisissant documentaire \"Daech, naissance d'un Etat terroriste\".\u00a0 Daech la multinational de la terreur Un journaliste kurde mort Ils ont \u00e9t\u00e9 pris en charge dans l'h\u00f4pital d'une base militaire am\u00e9ricaine. Leur \"fixeur\" \u00a0 irak ien Bakhtiyar Addad, qui travaillait pour plusieurs m\u00e9dias dont France T\u00e9l\u00e9visions, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Le journaliste kurde, qui travaillait pour de nombreux m\u00e9dias fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 soign\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re en France apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 la main par un sniper lors d'un reportage dans la ville de Fallujah, selon RSF. Le troisi\u00e8me journaliste bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement, Samuel Forey, travaille pour plusieurs m\u00e9dias dont \"le Figaro\", \"T\u00e9l\u00e9rama\" et \"les Inrocks\". \"Je vais bien. Je suis immens\u00e9ment triste pour Bakhtiyar et mes confr\u00e8res. Merci de ne pas me solliciter ces prochains jours\", a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter. Je vais bien. Je suis immens\u00e9ment triste pour Bakhtiyar et mes confr\u00e8res. Merci de ne pas me solliciter ces prochains jours. \u2014 Samuel Forey (@SamForey)  19 juin 2017 Ces journalistes accompagnaient les forces sp\u00e9ciales \u00a0 irak iennes dans la bataille pour reconqu\u00e9rir la deuxi\u00e8me ville d' Irak \u00a0 des mains du groupe Etat islamique (EI), o\u00f9 quelque 100.000 civils sont \"retenus comme boucliers humains\" par les djihadistes, selon l'ONU. L' Irak \u00a0 est l'un des Etats les plus meurtriers pour les journalistes. Selon RSF, depuis 2014, le conflit en \u00a0 Irak \u00a0 a fait 26 morts parmi les journalistes professionnels ou non. Depuis le d\u00e9but de la bataille de Mossoul en octobre 2016, RSF a recens\u00e9 trois journalistes tu\u00e9s, et les combattants du groupe Etat islamiques d\u00e9tiennent toujours 10 journalistes et collaborateurs des m\u00e9dias, tous des \u00a0 Irak iens, depuis maintenant pr\u00e8s de deux ans, rappelle l'organisation. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a fait part de son \"immense tristesse\". \"Nous pr\u00e9sentons nos condol\u00e9ances \u00e0 sa famille, dont nous partageons la douleur. Nous assurons les \u00e9quipes de France T\u00e9l\u00e9visions et de la soci\u00e9t\u00e9 #5bis Productions, pour laquelle il travaillait, de notre profonde solidarit\u00e9. Son courage et son professionnalisme en faisaient un journaliste respect\u00e9 et admir\u00e9 par tous ceux avec lesquels il collaborait\", a-t-on ajout\u00e9. (Avec AFP)"
}