{
    "description": "Fid\u00e8le d'entre les fid\u00e8les, l'ancien frondeur PS vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "5 choses \u00e0 savoir sur Richard Ferrand, 1er des macronistes et pr\u00e9sident de groupe",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "presidentielle 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/presidentielle-2017/20170624.OBS1161/10-choses-a-savoir-sur-richard-ferrand-1er-des-macronistes-et-president-de-groupe.html",
    "body": "C'est un des plus proches fid\u00e8les d'Emmanuel Macron. Nomm\u00e9 ministre de la Coh\u00e9sion des territoires puis emp\u00eatr\u00e9 dans ce qui est devenu \" l'affaire Ferrand \", Richard Ferrand  a \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9  peu apr\u00e8s les l\u00e9gislatives : seul candidat pour ce poste,  il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu  ce samedi 24 juin pr\u00e9sident du groupe En Marche! \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Tour d'horizon du cas Ferrand. 1 Unanimit\u00e9 (ou presque) Il \u00e9tait le seul candidat en lice. L'ex-ministre Richard Ferrand a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de groupe par ses pairs \u00e0 main lev\u00e9e, moins deux abstentions, lors d'un  s\u00e9minaire \u00e0 huis clos \u00a0ce samedi 24 juin. \"Je veux que tu sois mon Pierre Joxe\", lui a demand\u00e9 Emmanuel Macron, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ancien ministre ayant dirig\u00e9 avec une certaine autorit\u00e9 le groupe PS quand Fran\u00e7ois Mitterrand est arriv\u00e9 au pouvoir en 1981. L'\u00e9lection quasi unanime de Richard \u00a0 Ferrand \u00a0 a suscit\u00e9 des critiques de certains politiques. \"Une vraie bande de godillots pi\u00e9tinant la morale !\", a tweet\u00e9 l'ex-d\u00e9put\u00e9 LR Thierry Mariani. Le porte-parole du Parti communiste, Olivier Dartigolles, a ironis\u00e9 : \"Ce qui ne conviendrait plus comme profil au sein de l'ex\u00e9cutif semble donc parfaitement acceptable pour pr\u00e9sider le groupe.\" 2  Affaires Nomm\u00e9 ministre de la Coh\u00e9sion des territoires du gouvernement Edouard Philippe apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, Richard Ferrand a fait long feu. Mis en cause pour une transaction immobili\u00e8re men\u00e9e alors qu'il dirigeait les Mutuelles de Bretagne,  il quitte le gouvernement  le 19 juin sur demande du pr\u00e9sident. Celui-ci souhaite qu'il brigue le poste strat\u00e9gique de chef de groupe de la R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 diligent\u00e9e par la justice apr\u00e8s un article du \"Canard encha\u00een\u00e9\" r\u00e9v\u00e9lant qu'en 2011, les Mutuelles de Bretagne avaient d\u00e9cid\u00e9 de louer des locaux commerciaux appartenant \u00e0 sa compagne, alors qu'il en \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral. Richard Ferrand : une bonne affaire, l\u00e9gale mais encombrante 3 Coup de foudre Il y a des coups de foudre en politique. La preuve avec Richard Ferrand.\u00a0 D\u00e8s la prise de fonction d'Emmanuel Macron \u00e0 Bercy, en ao\u00fbt 2014, le d\u00e9put\u00e9 socialiste du Finist\u00e8re demande \u00e0 rencontrer le nouveau ministre de l'Economie. L'ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne voulait discuter des professions r\u00e9glement\u00e9es. L'entrevue,  pr\u00e9vue pour durer trente minutes , sera finalement trois fois plus longue. Le 6 avril 2016, Emmanuel Macron lance son mouvement En Marche !, lors d'une r\u00e9union publique \u00e0 Amiens. Richard Ferrand est l\u00e0. Il est le premier d\u00e9put\u00e9 PS \u00e0 franchir le Rubicon. Emmanuel Macron : les 100 avec qui il va diriger la France 4 Aubryste Richard Ferrand a adh\u00e9r\u00e9 au Parti socialiste lorqu'il avait 18 ans. \u00a0 A \"Lib\u00e9ration\" , il explique :\u00a0 \"Dans mon esprit, le num\u00e9ro 1 du parti, c'\u00e9tait forc\u00e9ment le meilleur d'entre nous, celui qui devait \u00eatre notre candidat naturel \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. C'est pourquoi j'ai soutenu Emmanuelli en 1995, p\u00e9titionn\u00e9 pour Hollande en 2007, et ralli\u00e9 Aubry en 2012 !\" Lors du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, il a m\u00eame figur\u00e9 parmi les frondeurs qui ont demand\u00e9, en juin 2014, une r\u00e9orientation de la politique gouvernementale. Mais l'histoire entre le Parti socialiste et Richard Ferrand s'est termin\u00e9e peu avant les l\u00e9gislatives. Alors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'En marche !, le parti d' Emmanuel Macron , il s'en \u00e9tait expliqu\u00e9 le 9 mai\u00a0 au micro de France Bleu  : \" Comme vous le savez, le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir un candidat vert \u00e9cologiste contre moi dans la 6e circonscription. De fait, je porterai les couleurs de La R\u00e9publique  en marche  et de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ce qui me conduit \u00e0 ne plus \u00eatre membre du  Parti socialiste .\" 5 Finist\u00e8re A l'origine, il est Aveyronnais.  Richard Ferrand  est n\u00e9 \u00e0 Rodez. Mais sa terre d'amour, c'est la Bretagne. Alors qu'il va prendre la t\u00eate des Mutuelles de Bretagne, en 1998, il devient conseiller g\u00e9n\u00e9ral du Finist\u00e8re. Il est \u00e9lu conseiller r\u00e9gional en 2010, alors que la r\u00e9gion est toujours tenue par un certain Jean-Yves Le Drian. Apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative infructueuse en 2007, il arrive \u00e0 se faire \u00e9lire d\u00e9put\u00e9 en 2012, dans la 6e circonscription du Finist\u00e8re. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu cette ann\u00e9e. P.L. avec A.R."
}