{
    "description": "Recadr\u00e9 par le Premier ministre Edouard Philippe pour avoir t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 des journalistes de Radio France, Fran\u00e7ois Bayrou assume et revendique sa libert\u00e9 de parole, aupr\u00e8s de \"l'Obs\".",
    "author": "Lucas Burel",
    "title": "\"Je revendique un droit de r\u00e9plique priv\u00e9e\", assume Fran\u00e7ois Bayrou",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170613.OBS0668/je-revendique-un-droit-de-replique-privee-assume-francois-bayrou.html?xtor=RSS-15",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "La libert\u00e9 de parole de Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de la Justice, pose-t-elle probl\u00e8me au couple ex\u00e9cutif ?  Invit\u00e9, ce mardi matin, de France-Info , le Premier ministre Edouard Philippe a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre son garde des Sceaux : \"Quand on est ministre, on ne peut plus r\u00e9agir comme quand on est un simple citoyen\", a expliqu\u00e9 l'ancien maire du Havre, en r\u00e9f\u00e9rence aux informations de  Mediapart , qui avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Fran\u00e7ois Bayrou  avait tent\u00e9 de \"faire pression sur Radio France\" . Un coup de fil que le ministre avait pass\u00e9 apr\u00e8s la parution dans la presse d'une enqu\u00eate sur  les contrats de travail des salari\u00e9s du MoDem et des assistants parlementaires de ses eurod\u00e9put\u00e9s . Ce qu'Edouard Philippe regrette. \"Lorsque vous \u00eates ministre, vos actes, vos propos, votre fa\u00e7on de r\u00e9agir parfaitement humaine, n\u2019est jamais interpr\u00e9t\u00e9e par vous-m\u00eame et par les Fran\u00e7ais comme simplement humaine , mais toujours dans le cadre de ces fonctions. C\u2019est comme \u00e7a\", a-t-il d\u00e9velopp\u00e9.\u00a0 \"Droit de r\u00e9plique priv\u00e9e\" Une mise en garde de Matignon, \u00e0 laquelle Fran\u00e7ois Bayrou, contact\u00e9 par \"l'Obs\", veut au contraire opposer \u00a0un \"droit de r\u00e9plique priv\u00e9e [...] en tant que citoyen\" : \" Je ne suis pas devenu muet en rentrant dans un minist\u00e8re.\" Ministre ou pas, Fran\u00e7ois Bayrou promet de \"continuer \u00e0 d\u00e9noncer les injustices\", comme il l'avait fait  en retweetant\u00a0 un communiqu\u00e9 de sa coll\u00e8gue ministre Marielle de Sarnez , qui exposait sa d\u00e9fense\u00a0 dans l'affaire des soup\u00e7ons d'emplois  d'assistants parlementaires fictifs qui touche le  MoDem . \"J'ai deux comptes. Un officiel et un autre que j'utilise depuis plusieurs ann\u00e9es. J'ai choisi de ne pas faire mention de ma charge afin de conserver ma libert\u00e9 de parole sans m\u00e9langer les genres\", avait-il expliqu\u00e9 \u00e0 \"l'Obs\", apr\u00e8s avoir retir\u00e9 de son compte Twitter la mention \"ministre de la Justice\".\u00a0 \"Chaque fois qu'il y aura quelque chose \u00e0 dire \u00e0 des Fran\u00e7ais, \u00e0 des responsables, qu'ils soient politiques, qu'ils soient journalistiques, qu'ils soient m\u00e9diatiques, chaque fois qu'il y aura quelque chose \u00e0 dire, je le dirai\", a-t-il \u00e9galement indiqu\u00e9 aupr\u00e8s de l'AFP ce mardi.  Au sujet du fameux coup de fil,  Fran\u00e7ois Bayrou  nie une nouvelle fois, aupr\u00e8s de \"l'Obs\", avoir voulu faire pression sur des journalistes. \"J'ai alert\u00e9 un responsable de Radio France des m\u00e9thodes d'investigation particuli\u00e8rement agressives de ses journalistes. Pourquoi me l'interdire alors que les ministres sont constamment appel\u00e9s par des journalistes ? Je suis partisan de la r\u00e9ciprocit\u00e9\", assume-t-il. Lucas Burel"
}