{
    "body": "En bref Apr\u00e8s l'exfiltration de Richard Ferrand et la d\u00e9mission de Sylvie Goulard, Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait sous pression. Il a finalement quitt\u00e9 le gouvernement. Un, deux ou trois groupes ? La droite et les centristes se d\u00e9chirent et pourraient se retrouver \u00e9parpill\u00e9s (fa\u00e7on puzzle) \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Jean-Luc M\u00e9lenchon n'appr\u00e9cie pas que le drapeau europ\u00e9en flotte dans l'h\u00e9micycle du Palais Bourbon. Comment les jeunes d\u00e9put\u00e9s d'En marche ! parlent-ils le \"Macron\" ? Le fait du jour : Bayrou c\u00e8de \u00e0 la pression La question \u00e9tait dans toutes les t\u00eates.  Fran\u00e7ois Bayrou peut-il rester au gouvernement \u00a0? Le pr\u00e9sident du MoDem a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression. T\u00f4t ce mercredi 21 juin au matin, le garde des Sceaux a annonc\u00e9 qu'il quittait le gouvernement d'Edouard Philippe. Il tiendra une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17h.\u00a0 Dans la foul\u00e9e, Marielle a annonc\u00e9 qu'elle quittait le gouvernement elle aussi. Elle devrait prendre la t\u00eate du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. C'est la d\u00e9mission de Sylvie Goulard, ancienne ministre des Arm\u00e9es, et l'exfiltration de Richard Ferrand du gouvernement, qui ont rendu l'interrogation plus pr\u00e9gnante pour le ministre de la Justice, tout comme pour Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes et \u00e9ternelle bras droit du maire de Pau. Les deux t\u00e9nors\u00a0 sont inqui\u00e9t\u00e9s dans l'affaire des assistants parlementaires du MoDem et\u00a0l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"abus de confiance et recel\" visant \u00e0 d\u00e9terminer si le parti centriste a employ\u00e9 des collaborateurs aux frais du Parlement europ\u00e9en. Marielle de Sarnez  avait ouvert en tout cas elle-m\u00eame la porte \u00e0 son d\u00e9part : \"Tout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Ce sont deux engagements passionnants\", confie-t-elle\u00a0 au \"Parisien\" . Et le pr\u00e9sident du Modem ? Fran\u00e7ois Bayrou s'\u00e9tait efforc\u00e9 de minimiser la d\u00e9cision de Sylvie Goulard, \u00e9voquant une \"d\u00e9cision personnelle\", comme pour signaler qu'elle ne fera pas jurisprudence et qu'il n'est pas lui-m\u00eame concern\u00e9 : \"Sylvie Goulard a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le gouvernement et de retourner au Parlement europ\u00e9en. Je respecte sa d\u00e9cision personnelle et l'assure de ma solidarit\u00e9\", dit-il \u00e0 l'AFP. Une d\u00e9cision \"personnelle\", vraiment ?  Sylvie Goulard  avait pris soin de d\u00e9mentir cette interpr\u00e9tation, via une d\u00e9claration de son entourage  au \"Figaro\"  : \u00a0\"Si les raisons de sa d\u00e9mission \u00e9taient 'personnelles', elle l'aurait \u00e9crit dans son communiqu\u00e9. C'est une europ\u00e9enne. Elle s'applique des r\u00e8gles qui peuvent \u00e9tonner en France mais correspondent aux standards de beaucoup de pays.\" Et puis, depuis le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, il y a un constat qui peut inqui\u00e9ter le MoDem et son pr\u00e9sident : Emmanuel Macron et la R\u00e9publique en marche peuvent gouverner et avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale  sans les centristes . L'Elys\u00e9e s'est donn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce mercredi soir 18h pour annoncer le nouveau gouvernement d'Edouard Philippe. Le chiffre du jour : 57% et 41% Pour les Fran\u00e7ais, la situation \u00e9tait limpide. Une majorit\u00e9 de 57% d'entre eux ne souhaitait pas le maintien de Fran\u00e7ois  Bayrou , au sein du prochain gouvernement qui doit \u00eatre annonc\u00e9 mercredi, selon un sondage Harris interactive pour RMC et Atlantico. Le maire de Pau semble les avoir \u00e9cout\u00e9. Concernant l'autre ministre issue du MoDem, Marielle de Sarnez, 41% des personnes interrog\u00e9es souhaitent. Pour 65% des Fran\u00e7ais, le maintien de Fran\u00e7ois  Bayrou  au gouvernement \u00e9tait \"plut\u00f4t un handicap pour  Emmanuel Macron \", contre 35% qui jugeaient que ce serait un atout. - Sondage r\u00e9alis\u00e9 en ligne le 20 juin aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de 1.013 personnes, repr\u00e9sentatif des Fran\u00e7ais \u00e2g\u00e9s de 18 ans et plus (m\u00e9thode des quotas). L'autre chiffre du jour : 2, voire 3 Jamais deux sans trois. Les R\u00e9publicains sont en passe de voir leur groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale  \u00e9clater en deux, et m\u00eame plut\u00f4t trois factions . \"C'est la continuation d'un long processus d'autodestruction de la droite. Et c'est parti pour durer car avant la renaissance il y a toujours une longue p\u00e9riode de convalescence\", commente \u00e0 notre journaliste Lucas Burel, un t\u00e9nor de la droite. Alors, \u00e0 quoi vont ressembler ces trois groupes ? D'un c\u00f4t\u00e9, les tenants d'une droite dure emmen\u00e9s par Christian Jacob et Eric Ciotti. Ce sont les d\u00e9put\u00e9s les plus hostiles \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui vont refuser de voter la confiance au gouvernement et souhaitent pr\u00e9server leur r\u00f4le d'opposants clairs \u00e0 l'ex\u00e9cutif. De l'autre, les fameux \"constructifs\" avec  Thierry Sol\u00e8re  et Franck Riester dans le r\u00f4le des frondeurs.\u00a0Ce groupe d'une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s va faire bande \u00e0 part et proclamer son autonomie. Ils pourraient \u00eatre rejoint par les d\u00e9put\u00e9s UDI, dont le bureau ex\u00e9cutif du parti a appel\u00e9 \u00e0 constituer \"une force progressiste rassemblant les familles \u00e9cologistes, radicales, d\u00e9mocrates, centristes et de droite humaniste\". Enfin, une troisi\u00e8me option serait \u00e0 l'\u00e9tude, selon \" Le Point \", avec \u00e0 la barre notamment Herv\u00e9 Morin, Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Xavier Bertrand. Leur credo : voter ponctuellement les r\u00e9formes... tout en s'abstenant au moment de voter la confiance. Oui, c'est compliqu\u00e9. La citation du jour :\u00a0\"On est oblig\u00e9 de supporter \u00e7a ? \" Jean-Luc M\u00e9lenchon aime les visites. Encore plus celle de l'Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son \u00e9lection comme d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne.  Comme le raconte LCP , qui a suivi le leader de la France insoumise, une fois son petit tour achev\u00e9, le nouvel \u00e9lu se dirige vers une entr\u00e9e : \"On rentre par l\u00e0 ?\"\u00a0 Quand  @JLMelenchon  d\u00e9couvre le drapeau europ\u00e9en dans l'h\u00e9micycle... >>  https://t.co/iYJL7u8Wxc   #DirectAN   pic.twitter.com/5hrFYW38ab \u2014 LCP (@LCP)  20 juin 2017 \"Un peu d\u00e9sorient\u00e9 par sa d\u00e9ambulation,  Jean-Luc M\u00e9lenchon  a failli entrer dans l'h\u00e9micycle... par la droite !\", raconte la Cha\u00eene parlementaire. Une fois assis dans l'h\u00e9micycle, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne ouvre grand ses yeux : \"On est oblig\u00e9 de supporter \u00e7a ? \"  De quoi parle-t-il ? Du drapeau europ\u00e9en qui, selon lui, n'a rien \u00e0 faire derri\u00e8re la tribune du \"parlement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\". La vid\u00e9o du jour : parlent-ils le \"Macron\" ? \"On va essayer de faire une \u00e9mission sans dire une seule fois 'bienveillance', 'humilit\u00e9' et 'en m\u00eame temps'\" pr\u00e9vient Yann Barth\u00e8s sur le plateau de l'\u00e9mission \"Quotidien\" diffus\u00e9e sur TMC, lundi 19 juin. Face \u00e0 lui, trois vingtenaires, nouveaux d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche (REM).  La phrase peut para\u00eetre anecdotique mais elle met le doigt sur un fait bien plus ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 : les \u00e9l\u00e9ments de langage dont disposent les \u00e9lus REM de la nouvelle l\u00e9gislature pour parler aux m\u00e9dias. Voici comment les d\u00e9put\u00e9s parlent le \"Macron\". L'article \u00e0 lire :\u00a0C'est l'heure de la clarification pour les d\u00e9put\u00e9s LR et PS Qui votera la confiance au  gouvernement Philippe , qui votera contre et qui s'abstiendra ? Les deux anciens partis de gouvernement se divisent encore sur la question,  explique notre journaliste S\u00e9bastien Billard . Pro ou anti-Macron ? C'est l'heure de la clarification pour les d\u00e9put\u00e9s LR et PS A suivre\u00a0 En fin de matin\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s LR \u00e9liront le pr\u00e9sident de leur groupe. Deux hommes s'affrontent :  Christian Jacob , partisan d'une ligne dure et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, et Damien Abad, ancien proche de Bruno Le Maire et ancien porte-parole de Fran\u00e7ois Fillon pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. A 17h,  Fran\u00e7ois Bayrou  fera une conf\u00e9rence de presse sur son d\u00e9part du gouvernement.\u00a0 A la m\u00eame heure, le\u00a0 parti  Les R\u00e9publicains  tiendra son bureau politique. Avant 18h, le nouveau gouvernement remani\u00e9 sera annonc\u00e9.\u00a0 L' Assembl\u00e9e nationale  continue d'accueillir les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus de la\u00a0 XVe l\u00e9gislature. Paul Laubacher",
    "title": "Bayrou et Sarnez d\u00e9missionnent, la droite se brise, M\u00e9lenchon provoque",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "Paul Laubacher",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/presidentielle-2017/20170621.OBS1020/bayrou-et-sarnez-donnent-leur-demission-la-droite-se-brise-melenchon-provoque.html",
    "description": "Au menu du r\u00e9veil politique : Fran\u00e7ois Bayrou quitte le gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s LR et UDI se divisent, la dr\u00f4le de visite de M\u00e9lenchon \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale...",
    "theme": "presidentielle 2017"
}