{
    "description": "Ancien recteur de l'acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil, marqu\u00e9 \u00e0 droite, il est parvenu \u00e0 multiplier les exp\u00e9rimentations sans se mettre \u00e0 dos les enseignants.",
    "author": "Caroline Brizard et Gurvan Le Guellec",
    "title": "Jean-Michel Blanquer, l\u2019iconoclaste du minist\u00e8re de l'Education",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "education",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/education/20170518.OBS9560/jean-michel-blanquer-l-iconoclaste-du-ministere-de-l-education.html?xtor=RSS-78",
    "date": "18/05/2017",
    "body": "Il y a sept ans, Jean-Michel Blanquer, jeune recteur de l\u2019acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil, d\u00e9frayait la chronique en lan\u00e7ant son projet de cagnotte pour lutter contre l\u2019absent\u00e9isme et le d\u00e9crochage dans les lyc\u00e9es professionnels. L\u2019initiative avait fait pol\u00e9mique, Nicolas Sarkozy s\u2019en \u00e9tait \u00e9mu. Jean-Michel Blanquer avait plaid\u00e9 le malentendu, mais le haut-fonctionnaire \u00e9tait finalement rest\u00e9 sur ses positions. A la t\u00eate de l\u2019acad\u00e9mie la plus tumultueuse de France \u2013 l\u00e0 o\u00f9 se concentre le plus gros des r\u00e9seaux d\u2019\u00e9ducation prioritaire,  il avait multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations , donnant parfois le tournis au monde enseignant\u00a0: mallette p\u00e9dagogique pour les parents de coll\u00e9giens en 6e ; promotion des internats d\u2019excellence, dont il regrette d\u2019ailleurs la suppression ; d\u00e9veloppement des conventions ZEP, permettant un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 Sciences Po. \"Il ne fallait pas lui dire : '\u00c7a n\u2019est pas possible'\", explique Laurent Petrynka, son directeur de cabinet de l\u2019\u00e9poque. En choisissant cet agr\u00e9g\u00e9 de droit public, marqu\u00e9 \u00e0 droite mais r\u00e9put\u00e9 pour son ouverture intellectuelle, Macron a opt\u00e9 pour un homme qui lui ressemble terriblement. Un produit du syst\u00e8me - deux fois recteur, ancien patron de l\u2019administration centrale sous Luc Chatel - ET un iconoclaste, qui a d\u2019ailleurs fait toutes ses \u00e9tudes \u00e0 la fac. Un grand serviteur de l\u2019Etat ET un adepte des m\u00e9thodes manag\u00e9riales du priv\u00e9,  propuls\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Essec , l\u2019une des plus grandes \u00e9coles de commerce fran\u00e7aise, apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des socialistes en 2012. Un \u00e9l\u00e8ve de l\u2019enseignement confessionnel catholique pass\u00e9 par le prestigieux coll\u00e8ge Stanislas (o\u00f9 il croisera son grand ami\u2026 Fran\u00e7ois Baroin) ET une conscience sociale, persuad\u00e9 de l\u2019urgence de mettre fin \u00e0 l\u2019apartheid scolaire. \"Pourquoi pas ?\" Cette proximit\u00e9 singuli\u00e8re, Jean-Michel Blanquer, l\u2019a d\u2019ailleurs th\u00e9oris\u00e9e dans une de ses toutes derni\u00e8res livraisons au \"Point\",  magazine dont il \u00e9tait jusqu\u2019alors un chroniqueur r\u00e9gulier . Le 4 mai, \u00e0 quelques jours du second tour, il soulignait ainsi combien la logique macronienne du ET ET permettrait de \" sortir des clivages qui ont caus\u00e9 de grands maux \u00e0 l\u2019\u00e9cole  et donc \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9\". \"Car oui, en \u00e9ducation, la bonne formule surgit de la dialectique. Il faut la libert\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9, l\u2019effort sp\u00e9cifique pour les plus faibles et la recherche de l\u2019excellence, un coll\u00e8ge commun et une personnalisation des parcours, l\u2019exigence et la bienveillance. Les objectifs ne s\u2019opposent pas mais se nourrissent.\" Ces r\u00e9flexions s\u2019enracinent dans son histoire personnelle. Il n\u2019a pas aim\u00e9 l\u2019\u00e9cole qu\u2019il a connue enfant. Sans doute le contexte des premi\u00e8res ann\u00e9es n\u2019\u00e9tait-il pas favorable. La famille Blanquer \u00e9tait rapatri\u00e9e d\u2019Alg\u00e9rie, et avec son p\u00e8re avocat et sa m\u00e8re prof d\u2019anglais, ils ont v\u00e9cu en France des premiers mois difficiles qui ont marqu\u00e9 l\u2019enfant qu\u2019il \u00e9tait. Il garde de ces ann\u00e9es d\u2019apprentissage une volont\u00e9 farouche de changement : \"On a d\u2019immenses progr\u00e8s \u00e0 faire pour d\u00e9tecter en chaque enfant les qualit\u00e9s qu\u2019il a. Notre syst\u00e8me est trop enclin \u00e0 rel\u00e9guer l\u2019\u00e9l\u00e8ve, \u00e0 lui faire perdre confiance en soi\", avait-il confi\u00e9 \u00e0 \"l\u2019Obs\" en 2010, alors qu\u2019il venait d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 directeur de l\u2019enseignement scolaire. Cette n\u00e9cessaire bienveillance est rest\u00e9e sa boussole, associ\u00e9e \u00e0 son mot d\u2019ordre : \"Pourquoi pas ?\" Blanquer a l\u2019allure d\u2019un fonctionnaire bon teint, mais au fond, il d\u00e9fend la r\u00e9volution scolaire. \"Dans toute action lanc\u00e9e, je me demande : quel est l\u2019effet sur l\u2019\u00e9l\u00e8ve dans la classe.\" Autrement dit, l\u2019\u00e9l\u00e8ve va-t-il se sentir mieux ? Progressera-t-il davantage ? Macron-compatible M\u00eame parti loin de la rue de Grenelle, Jean-Michel Blanquer a continu\u00e9 \u00e0 phosphorer sur l\u2019\u00e9cole, sa grande passion. Il lui a consacr\u00e9 deux ouvrages chez Odile Jacob.  \"L\u2019\u00e9cole de la vie\" en 2014 \u00a0et \"L\u2019\u00e9cole de demain\" sortie en octobre dernier, o\u00f9 il d\u00e9cline un projet complet de r\u00e9formes, avec l\u2019aide revendiqu\u00e9e de l\u2019Institut Montaigne, le think-tank lib\u00e9ral de Laurent Bigorgne (encore un tr\u00e8s proche) devenu la bo\u00eete \u00e0 id\u00e9es du candidat  Macron . Hasard ou co\u00efncidence, on y retrouve \u2013 en plus \u00e9tay\u00e9 \u2013  la plupart des axes programmatiques du nouveau pr\u00e9sident . La r\u00e9duction drastique de la taille de classes de CP et CE1 dans l\u2019\u00e9ducation prioritaire et la priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l\u2019acquisition des fondamentaux, mais aussi l\u2019autonomie accrue des \u00e9tablissements ou l\u2019application d\u2019une approche scientifiques des neurosciences et des sciences de l\u2019\u00e9ducation en mati\u00e8re de p\u00e9dagogie, des sujets que le candidat s\u2019\u00e9tait content\u00e9 d\u2019\u00e9voquer de mani\u00e8re assez elliptique. Autonomie des \u00e9tablissements : ce qui est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, ce qui bloque L\u2019ancien recteur se montre, lui, beaucoup plus pr\u00e9cis et ambitieux sur ces questions. Adepte du pilotage par la preuve, en vogue dans l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire, il consid\u00e8re qu\u2019il faut sortir des \"approches au doigt mouill\u00e9\", et propose ni plus ni moins de limiter la sacro-sainte libert\u00e9 p\u00e9dagogique des enseignants en leur demandant d\u2019appliquer des m\u00e9thodes test\u00e9es et valid\u00e9es par les sciences cognitives. Mieux, ce cadrage p\u00e9dagogique serait d\u00e9volu aux chefs d\u2019\u00e9tablissement, dot\u00e9s d\u2019une autorit\u00e9 directe sur les \u00e9quipes enseignantes. Et somm\u00e9s en contrepartie de s\u2019engager sur des objectifs de r\u00e9ussite pr\u00e9cis. Suscitera-t-il l'adh\u00e9sion ? Pr\u00e9sent\u00e9 comme cela, ce projet peut r\u00e9sonner comme un v\u00e9ritable  casus belli  pour des syndicats d\u2019enseignants, qui n\u2019ont de cesse de s\u2019opposer aux tentatives de \"caporalisation\" suppos\u00e9e de l\u2019\u00e9cole publique. Interrog\u00e9 par \"l\u2019Express\" en janvier sur sa capacit\u00e9 \u00e0 susciter l\u2019adh\u00e9sion, Blanquer avait pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019imposerait rien par la loi, mais que sa refonte du syst\u00e8me serait \"men\u00e9e dans le temps par l'exp\u00e9rimentation et la mise en valeur des bonnes pratiques\" : \"Pourquoi ne pas permettre \u00e0 certains \u00e9tablissements, notamment dans les zones les plus difficiles, de tester, avec un contrat sur cinq ans, de nouvelles m\u00e9thodes, en contrepartie d'une plus grande autonomie et d'en tirer ensuite un retour d'exp\u00e9rience ?\" Par cette approche exp\u00e9rimentale bas\u00e9e sur le volontariat, Blanquer, lors de son passage au rectorat de  Cr\u00e9teil , avait su avancer, sans heurter les susceptibilit\u00e9s syndicales. \"C\u2019est la bonne personne au bon endroit au bon moment\", dit de lui Laurent Bigorgne. Et d\u2019ajouter : \"Il faut que les syndicats soient exemplaires, tout le monde veut que l\u2019\u00e9cole change, on est tous l\u00e0 pour le bien des \u00e9l\u00e8ves.\" Un v\u0153u pieux\u00a0? Caroline Brizard et Gurvan Le Guellec"
}