{
    "description": "Au menu du R\u00e9veil politique : quatre ministres du gouvernement \u00e9taient contre le mariage pour tous, la \"refondation\" du FN passe mal, Marine Le Pen a rendez-vous chez les juges...",
    "author": "Paul Laubacher",
    "title": "Ces ministres anti-mariage pour tous, Le Pen chez les juges, l'immigration brouille le FN",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/le-reveil-politique/20170623.OBS1103/ces-ministres-anti-mariage-pour-tous-le-pen-chez-les-juges-l-immigration-brouille-le-fn.html",
    "body": "En bref Darmanin, Gourault, Lemoyne, Lecornu... Qu'ont-ils en commun ? Leur opposition au mariage pour tous. Le Front national a-t-il un \"discours trop anxiog\u00e8ne\" ? Oui, selon les soutiens de Florian Philippot. Jardin, parit\u00e9, protocole et tension... Les d\u00e9tails de la photo de famille du gouvernement qu'il ne fallait pas louper Enqu\u00eate sur les assistants parlementaires d'eurod\u00e9put\u00e9s FN : Marine Le Pen ira chez les juges. Mais pas son compagnon Louis Aliot. Le fait du jour : la France \"humili\u00e9e\" au gouvernement Il fallait donc ne pas \"ignorer\" cette France \"humili\u00e9e\" lors du mariage pour tous ?  Dans \"l'Obs\" en f\u00e9vrier dernier , Emmanuel Macron\u00a0estimait qu'\"u ne des erreurs fondamentales de ce quinquennat a \u00e9t\u00e9 d\u2019ignorer une partie du pays qui a de bonnes raisons de vivre dans le ressentiment et les passions tristes\" . Quatre ministres du gouvernement Philippe II n'\u00e9taient pas pass\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces \"passions tristes\". Quitte, pour certain, \u00e0 d\u00e9filer avec la Manif pour tous. Emmanuel Macron sur la Manif pour tous : \"On a humili\u00e9 cette France-l\u00e0\" Il y a tout d'abord\u00a0 Jacqueline Gourault , s\u00e9natrice MoDem , nomm\u00e9e ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb.  C'est une tr\u00e8s proche de Fran\u00e7ois Bayrou ,  qui a quitt\u00e9 le gouvernement \u00e0 cause de l'enqu\u00eate sur les assistants parlementaires  europ\u00e9ens du parti centriste. En 2013,\u00a0Jacqueline Gourault,  comme l'a rep\u00e9r\u00e9 \"les Inrocks\" , expliquait sa position\u00a0sur le  mariage homosexuel  lors d\u2019une interview \u00e0 Radio Plus FM (radio du Loir-et-Cher) :\u00a0\"Le mariage est un h\u00e9ritage de notre histoire qui, je crois, devrait \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 en ce qu\u2019il a de symbolique.\" Selon elle :\u00a0 \"Pour des raisons culturelles et de tradition, [\u2026] il aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable de faire \u00e9voluer le Pacs (Pacte civil de solidarit\u00e9)\u00a0vers une nouvelle forme d\u2019union civile que notre soci\u00e9t\u00e9 moderne qui revendique, \u00e0 juste titre, une \u00e9volution des situations familiales aujourd'hui tr\u00e8s diverses, se serait appropri\u00e9e.\" Un mois avant l\u2019examen par le S\u00e9nat du projet de loi, dans un billet de blog, elle d\u00e9clare son  intention de voter contre le texte . Comme l e vote du S\u00e9nat s\u2019est finalement fait \u00e0 main lev\u00e9e, il n\u2019y a pas eu de vote public. Le nom de la nouvelle ministre n'appara\u00eet pas dans le  compte-rendu de la s\u00e9ance du 12 avril 2013 . Etait-elle pr\u00e9sente ? Comme le rappelle \"les Inrocks\", 30 des 32 s\u00e9nateurs membres du groupe UDI-UC, regroupant le MoDem, avaient l\u2019intention de voter contre. Jacqueline Gourault n'est pas seule. Elle peut compter sur\u00a0 Jean-Baptiste Lemoyne , nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\u00a0Le jeune s\u00e9nateur de L'Yonne, \u00e2g\u00e9 de 39 ans, a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers parlementaires LR \u00e0 rejoindre Emmanuel Macron. Comme le r\u00e9v\u00e8le Buzzfeed ,\u00a0Jean-Baptiste Lemoyne est proche des Veilleurs et un soutien affirm\u00e9 de Sens commun, \u00e9manation politique de la Manif pour tous au sein des R\u00e9publicains. Il\u00a0 s\u2019est prononc\u00e9  pour \"largement r\u00e9\u00e9crire\" la loi Taubira, et pour aller vers un \"Pacs am\u00e9lior\u00e9\". Le nouveau secr\u00e9taire d'Etat a plusieurs fois manifest\u00e9 avec la  Manif pour tous , comme\u00a0 en janvier 2013  ou  en avril 2013 . Jean-Baptiste Lemoyne a publiquement soutenu Sens commun. Les six candidats que le mouvement avait pr\u00e9sent\u00e9s pour les l\u00e9gislatives  ont tous \u00e9t\u00e9 battus . Il y a aussi  G\u00e9rald Darmanin , ministre de l'Action publique et du Budget. Il s'\u00e9tait vigoureusement oppos\u00e9 au mariage pour tous. La preuve en deux tweets : En octobre 2012, il d\u00e9clarait : \"Mariage homosexuel et adoption par les homosexuels, faut-il tout accepter sous pr\u00e9texte que 'la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue' ?\" #mariage  homosexuel et  #adoption  par les homosexuels, faut-il tout accepter sous pr\u00e9texte que \"la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue\" ? \u2014 G\u00e9rald DARMANIN (@GDarmanin)  13 octobre 2012 Et rebelote, en juin 2013, avant de devenir maire de Tourcoing : \" Si je suis maire de  Tourcoing , je ne c\u00e9l\u00e9brerai pas personnellement de mariages entre 2 hommes et 2 femmes\". Si je suis Maire de  #Tourcoing , je ne c\u00e9l\u00e9brerai pas personnellement de mariages entre 2 hommes et 2 femmes \u2014 G\u00e9rald DARMANIN (@GDarmanin)  2 juin 2013 Enfin, il y a\u00a0 S\u00e9bastien Lecornu ,\u00a0proche de Bruno Le Maire , nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'Etat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique. Un journaliste de Buzzfeed  a exhum\u00e9  une interview du site \"Vernon politique\",  publi\u00e9e en novembre 2013 .\u00a0 S\u00e9bastien  Lecornu, alors candidat aux municipales, n'avait pas de mots assez durs pour le  mariage pour tous . Deux extraits : \"Le communautarisme gay m\u2019exasp\u00e8re autant que l\u2019homophobie.\" \"Le mariage est dans nos soci\u00e9t\u00e9s la base de la construction de la famille. Et une famille se construit entre un homme et une femme\u2026\" La citation du jour :\u00a0 \"Notre discours peut \u00eatre per\u00e7u comme anxiog\u00e8ne\" Les lignes se brouillent. Ou alors, les clans se forment.\u00a0 Sophie Montel, eurod\u00e9put\u00e9e du  Front national , tr\u00e8s proche de Florian Philippot, a estim\u00e9 jeudi dans \"l'Opinion\" que le discours de son parti \u00e9tait \"anxiog\u00e8ne\" sur la forme sur l'immigration. \"Notre discours peut \u00eatre per\u00e7u comme anxiog\u00e8ne (...). Des gens sont encore effray\u00e9s par le FN en pensant qu'on va virer tous les \u00e9trangers si on arrive au pouvoir.\" L'article a \u00e9t\u00e9 tweet\u00e9 par  Florian Philippot . Sophie Montel ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e l\u00e0 : \"Ceux qui ont des positionnements trop r\u00e9actionnaires se plantent.\" Ces propos interviennent alors que le FN est engag\u00e9 dans un chantier de \"refondation\" apr\u00e8s une pr\u00e9sidentielle et des  l\u00e9gislatives  dont les scores ont largement d\u00e9\u00e7u en interne. Un s\u00e9minaire doit avoir lieu dans la deuxi\u00e8me quinzaine de juillet.\u00a0 \"Personne n'a remis en cause le programme, mod\u00e9r\u00e9, mais la fa\u00e7on dont il est per\u00e7u. Stop \u00e0 l'hyst\u00e9rie !\", a tweet\u00e9 dans le m\u00eame sens Antoine Chudzik, conseiller r\u00e9gional de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 o\u00f9 Mme Montel pr\u00e9side le groupe d'opposition FN, s'interrogeant sur les raisons pour lesquelles le FN est un \"parti inqui\u00e9tant pour les Fran\u00e7ais\". Le retour de b\u00e2ton ne s'est pas fait attendre. Sophie\u00a0Montel s'est attir\u00e9 en retour des critiques \u00e0 l'extr\u00eame droite. Le nouveau d\u00e9put\u00e9 FN des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales Louis Aliot a r\u00e9torqu\u00e9 sur Twitter, citant l'article de \"l'Opinion\" :\u00a0\"Cette position n'engage que Mme Montel...\" Le num\u00e9ro trois du parti et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Nicolas Bay, d\u00e9fait au 1er tour des l\u00e9gislatives :\u00a0\"Rappel : d'apr\u00e8s Opinionway le jour du vote 2nd tour de l\u00e9gislatives 2017, l'immigration 1er motif de vote des \u00e9lecteurs FN \u00e0 71%.\" Le patron du FN en Bretagne, Gilles Pennelle, s'y est mis lui aussi :\u00a0\"L' immigration  massive est la principale menace pour notre identit\u00e9, notre souverainet\u00e9 et nos libert\u00e9s.\" Pierre Sautarel, animateur du site internet fdesouche tr\u00e8s populaire \u00e0 l'extr\u00eame droite, n'a pas gard\u00e9 sa langue dans sa poche :\u00a0\"Vous \u00eates \u00e0 contretemps totalement. Pas un instant pendant la campagne le FN n'a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 l\u00e0-dessus.\" L'image du jour : la photo du gouvernement A nouveau gouvernement, nouveau clich\u00e9.  Au lendemain du remaniement  qui a vu les d\u00e9parts de Richard Ferrand, Sylvie Goulard, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez, les membres du gouvernement Philippe II et le pr\u00e9sident  Emmanuel Macron  ont pos\u00e9 jeudi 22 juin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour la traditionnelle (mais n\u00e9anmoins novatrice) photo de famille. Jardin, parit\u00e9, protocole et tension... Voici les d\u00e9tails qu'il fallait pas louper,  par notre journaliste Cyril Bonnet .\u00a0 Nouvelle photo du  gouvernement  : ces d\u00e9tails qu'il ne fallait pas louper  https://t.co/bm3oVT44lX   pic.twitter.com/VZhsMt6lv3 \u2014 L'Obs (@lobs)  22 juin 2017 Le chiffre du jour : 5 millions Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du FN, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l'AFP avoir pris rendez-vous, \u00e0 une date qu'elle n'a pas souhait\u00e9 communiquer, avec les juges qui veulent l'entendre dans l'enqu\u00eate sur les assistants parlementaires d'eurod\u00e9put\u00e9s FN. Le vice-pr\u00e9sident du FN Louis Aliot a, de son c\u00f4t\u00e9, refus\u00e9 jeudi matin de r\u00e9pondre \u00e0 une convocation de la police dans la m\u00eame affaire. La pr\u00e9sidente du FN, qui vient de perdre automatiquement son si\u00e8ge d'eurod\u00e9put\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, fait partie des 17 \u00e9lus europ\u00e9ens, dont son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen et son compagnon Louis Aliot, \u00e0 \u00eatre vis\u00e9s par l'enqu\u00eate en France, ouverte en 2015, qui porte sur une quarantaine d'assistants. Le  Parlement europ\u00e9en  estime d\u00e9sormais son pr\u00e9judice potentiel \u00e0 cinq millions d'euros, pour la p\u00e9riode du 1er avril 2012 au 1er avril 2017. Une pr\u00e9c\u00e9dente estimation en septembre 2015 \u00e9valuait ce pr\u00e9judice potentiel \u00e0 1,9 million d'euros. Les services du Parlement s'appuient sur l'enqu\u00eate en cours et les rapports du gendarme antifraude de l'UE, l'Olaf. Marine Le Pen , \u00e9lue dimanche d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, et Louis Aliot d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, jouissent d'une immunit\u00e9 pour la dur\u00e9e de la session de l'Assembl\u00e9e nationale et ne peuvent \u00eatre contraints \u00e0 se rendre \u00e0 une audition dans ce dossier. L'article \u00e0 lire :\u00a0Ferrand, Sarnez, 3 questions sur leur immunit\u00e9 parlementaire L'exp\u00e9rience minist\u00e9rielle aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e pour Richard Ferrand et Marielle de Sarnez. La cause de ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 : leurs d\u00e9boires judiciaires. Richard Ferrand est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour des soup\u00e7ons de favoritisme dans le cadre d\u2019une location immobili\u00e8re des Mutuelles de Bretagne, dont il fut un temps le directeur. Marielle de\u00a0 Sarnez est de son c\u00f4t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir fait travailler une assistante parlementaire pour le MoDem alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. Pourquoi Bayrou d\u00e9missionne : la v\u00e9rit\u00e9 sur les finances du MoDem Richard Ferrand et  Marielle de Sarnez  n'ont toutefois pas tout perdu pour autant. Tous les deux vont prendre la direction de l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des l\u00e9gislatives, o\u00f9 ils visent m\u00eame la pr\u00e9sidence des groupes de leurs partis respectifs, et o\u00f9 ils b\u00e9n\u00e9ficieront aussi de... l\u2019immunit\u00e9 parlementaire ! Qu'est-ce que cette immunit\u00e9 parlementaire ? De quoi prot\u00e8ge-t-elle exactement ? Pourra-t-elle \u00eatre lev\u00e9e, concernant les affaires Ferrand et Sarnez ?  Eclairage de notre journaliste S\u00e9bastien Billard. A suivre \u00a0L'Assembl\u00e9e nationale continue d'accueillir les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus de la\u00a0 XVe l\u00e9gislature.  Le Premier ministre \u00c9douard Philippe visite le Salon international de l'a\u00e9ronautique et de l'espace de Paris-Le Bourget. Paul Laubacher"
}