{
    "title": "\"Oignon\" sans \"i\" : Vallaud-Belkacem n'y est pour rien, son minist\u00e8re, si",
    "author": "Daniel Schneidermann",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/sur-le-radar/20170522.OBS9712/oignon-sans-i-vallaud-belkacem-n-y-est-pour-rien-son-ministere-si.html?xtor=RSS-87",
    "date": "22/05/2017",
    "body": "Chaque matin du lundi au vendredi, si possible \u00e0 9 h 15 pr\u00e9cises, Daniel Schneidermann publie cette chronique sur les dominantes m\u00e9diatico-num\u00e9riques du matin. Ou parfois de la veille au soir (n'abusons pas des contraintes). Cette chronique est publi\u00e9e sur le site ind\u00e9pendant  arr\u00eat sur images  (financ\u00e9 par les abonnements) puis sur Rue89. Tout ce que compte le Web de d\u00e9sintoxeurs en ligne, sont tomb\u00e9s sur le dos de Vanessa Burggraf , chroniqueuse de \"On n'est pas couch\u00e9\", qui a interpell\u00e9 Najat Vallaud-Belkacem, samedi soir, sur sa \"r\u00e9forme de l'orthographe\". D\u00e9cadence et putr\u00e9faction\u00a0: il parait que dans la classe de la fille de Burggraf, on \u00e9crit d\u00e9sormais \"oignon\" sans \"i\".  Furieuse,Najat Vallaud-Belkacem accuse Vanessa Burggraf de relayer des fake news!\u00abVous \u00eates journaliste et vous relayez \u00e7a !\u00bbMalaise  #ONPC   pic.twitter.com/RHm7zNsnsK \u2014 J't'ai \u00e0 l'\u0153il... (@OeilDeLynx6969)  21 mai 2017 Mais je n'ai fait aucune r\u00e9forme\u00a0! s'est exclam\u00e9e l'ex-ministre, marquant Burggraf de l'\u00e9tiquette inf\u00e2mante de \"fake news\", et relay\u00e9e dans la journ\u00e9e de dimanche par les  D\u00e9codeurs du  Monde  ou les  D\u00e9sintox de  Lib\u00e9 . Aucune r\u00e9forme\u00a0? C'est vrai. En tout cas, pas de r\u00e9forme proprement dite. Mais alors, pourquoi les manuels scolaires, \u00e0 la rentr\u00e9e 2016, ont-ils bel et bien adopt\u00e9 l'orthographe \"rectifi\u00e9e\"\u00a0? Rien \u00e0 voir avec moi\u00a0! s'est d\u00e9fendue Vallaud-Belkacem. Ils ont adopt\u00e9, avec bien du retard, l'orthographe \"rectifi\u00e9e\" pr\u00f4n\u00e9e par la r\u00e9forme de... 1990, confirm\u00e9e par des instructions minist\u00e9rielles en... 2008 (celle qui d\u00e9tr\u00f4ne, donc, le circonflexe, et supprime le \"i\" de oignon). Labyrinthe bureaucratique Bon. OK. D\u00e9pla\u00e7ons la question\u00a0: alors pourquoi ces manuels d\u00e9cident-ils en 2016 d'appliquer une r\u00e9forme de 1990\u00a0? A l'\u00e9poque, nous avions entrepris d'enqu\u00eater. C'est compliqu\u00e9, d'enqu\u00eater dans le labyrinthe bureaucratique du minist\u00e8re de l'Education. Apr\u00e8s bien des errances dans ledit minist\u00e8re et chez les \u00e9diteurs de manuels scolaires, on avait trouv\u00e9 la r\u00e9ponse. Jusqu'en 2015, le minist\u00e8re pr\u00f4nait certes l'orthographe rectifi\u00e9e, mais... dans des circulaires elles-m\u00eames r\u00e9dig\u00e9es en orthographe traditionnelle. En 2015, dans un geste de folle hardiesse, doubl\u00e9e d'une coh\u00e9rence digne d'\u00e9loges, le minist\u00e8re a r\u00e9dig\u00e9 ses propres textes en orthographe rectifi\u00e9e. Les \u00e9diteurs, cette fois, ont donc suivi. Instruction occulte de la ministre\u00a0? D\u00e9sir de certains de lui complaire\u00a0? Vallaud-Belkacem n'y \u00e9tait pour rien, mais son minist\u00e8re, oui (ce que reconnait  Le Monde , mais pas  Lib\u00e9 ). La strat\u00e9gie des r\u00e9formes invisibles Si Burggraf avait pass\u00e9 un (tout petit) peu moins de temps \u00e0 \u00e9couter sa fille, et un tout petit peu plus \u00e0 consulter des sites pertinents, elle aurait mieux ajust\u00e9 ses questions.  Tous les d\u00e9tails sont ici. Enqu\u00eater sur les r\u00e9formes \u00e9ducatives est d'autant plus complexe que les ministres intelligents (pardon pour le pl\u00e9onasme) ont compris que toute grande r\u00e9forme p\u00e9gagogique, brandie \u00e9tendards au vent, \u00e9tait immanquablement condamn\u00e9e \u00e0 finir d\u00e9chiquet\u00e9e dans le champ de mines du d\u00e9bat p\u00e9dagogique fran\u00e7ais. Place donc aux r\u00e9formes invisibles, furtives, ni vues ni connues. L'un des meilleurs cas de figure est celui de C\u00e9line Alvarez, institutrice-exp\u00e9rimentatrice-chouchou de l'actuel ministre Jean-Michel Blanquer, quand il n'\u00e9tait encore que directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'enseignement scolaire.  Nous vous la racontons ici.  A mon avis, on n'a pas fini d'en parler. Pour lire la chronique sur ASI ."
}