{
    "description": "Inspir\u00e9e des \"razzie awards\" am\u00e9ricains, la onzi\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des G\u00e9rard, qui r\u00e9compense \"le pire de la t\u00e9l\u00e9vision\", aura lieu ce soir en direct sur Paris Premi\u00e8re. Interview de son cr\u00e9ateur, Frede Royer.",
    "author": "Sophie Grassin",
    "title": "Frede Royer : \"Aux G\u00e9rard, nous disons tout haut ce que les spectateurs pensent tout bas\" - ",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "actualites",
    "url": "http://teleobs.nouvelobs.com/actualites/20170602.OBS0237/frede-royer-aux-gerard-nous-disons-tout-haut-ce-que-les-spectateurs-pensent-tout-bas.html",
    "date": "05/06/2017",
    "body": "T\u00e9l\u00e9Obs. Pourriez-vous \u00a0terminer la phrase\u00a0: \"Si on m\u2019avait dit que les G\u00e9rard auraient un jour dix ans\u2026\" Frede Royer.  Je r\u00e9pondrais : \"je n\u2019aurais jamais pens\u00e9 que la c\u00e9r\u00e9monie soit un jour diffus\u00e9e sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, moi, j\u2019imaginais qu\u2019elle se tiendrait au mieux dans des salles de 100 places. Nous le devons \u00e0 ce bon vieux Jacques\"  (Jacques Expert, alors patron de Paris Premi\u00e8re, NDLR ). Que l\u2019\u00e9mission soit renouvel\u00e9e d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e m\u2019\u00e9tonne chaque fois. Cela prouve bien que les G\u00e9rard n\u2019ont, au fond, aucun impact. Aucune utilit\u00e9. Vos nominations impertinentes, interminables et parfois bien senties, font souvent rire ou sourire mais pas seulement\u2026 - Nous disons tout haut ce que les spectateurs pensent tout bas. Il y a dans leur formulation un fond de v\u00e9rit\u00e9 que le public ressent. C\u2019est pour cette raison que les G\u00e9rard durent. Nous leur accordons aussi beaucoup d\u2019attention. Nous pouvons nous engueuler sur les intitul\u00e9s. Nous disputer comme des chiffonniers sur une virgule. Dans le documentaire, \"G\u00e9rard de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: 10 ans d\u2019insolence\"\u00a0 qui suivra la remise des prix,  Natacha Polony  et Eric  Naulleau , chroniqueurs sur \"Paris Premi\u00e8re\",\u00a0 donnent leur sentiment (positif) sur les G\u00e9rard. Ils sont en service command\u00e9\u00a0?  - S\u2019ils ne nous aimaient pas, ils n\u2019auraient pas particip\u00e9 au tournage. Ce n\u2019est pas leur genre. Quel animateur, au cours de ces dix ans, a le moins bien pris son G\u00e9rard\u00a0? - Michel Denisot, qui a p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble apr\u00e8s avoir re\u00e7u celui de  \"l\u2019animateur \u00e0 qui plus personne ne veut faire la bise parce qu\u2019\u00e0 force de l\u00e9cher le cul de ses invit\u00e9s, il a une haleine de tout-\u00e0-l\u2019\u00e9gout \" . Il a d\u2019abord t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 tout l\u2019a\u00e9ropage du groupe M6, puis il a vir\u00e9 son r\u00e9alisateur qui se trouvait aussi \u00eatre le n\u00f4tre. Il a ensuite essay\u00e9 d\u2019identifier tous les techniciens qui avaient particip\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Aujourd\u2019hui, dans le g\u00e9n\u00e9rique, leurs vrais noms sont modifi\u00e9s\u00a0: ils s\u2019appellent tous G\u00e9rard. Peu apr\u00e8s, j\u2019ai organis\u00e9 le concours de Miss Black France dont la gagnante a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e au \"Grand journal\", je l\u2019accompagnais. Je pensais que Denisot ne m\u2019avait pas reconnu mais \u00e0 la sortie du plateau, il m\u2019a gliss\u00e9\u00a0: \"Ah ben, dites donc, qu\u2019est-ce que vous m\u2019avez mis\". C\u2019\u00e9tait fini. Bernard de la Villardi\u00e8re gratifi\u00e9 du \"G \u00e9rard du mono\u00adma\u00adniaque pour \u2018Sexe, drogues, alcool, viols, meurtres, sodo\u00admie sur personnes \u00e2g\u00e9es : enqu\u00eate sans conces\u00adsion dans la fili\u00e8re roumaine\"  voulait intenter un proc\u00e8s \u00e0 Paris Premi\u00e8re\u2026 alors que la cha\u00eene appartient \u00e0 M6, qui diffusait son \u00e9mission. Quant \u00e0  Jean-Marc Morandini , il nous d\u00e9teste. Chaque fois qu\u2019il le peut, il publie un article contre nous. Nous en rajoutons donc une couche \u00e0 chaque \u00e9dition. Qui est certain(e) de d\u00e9crocher un parpaing (l\u2019\u00e9quivalent ''G\u00e9rard'' de la statuette des C\u00e9sar), cette fois\u00a0?  -  Delphine Ernotte  (pr\u00e9sidente de France T\u00e9l\u00e9visions, NDLR), nomm\u00e9e cinq fois pour le \"G\u00e9rard de la g\u00e2chette\". Et Morandini nomm\u00e9 cinq fois \u00e9galement pour le \"G\u00e9rard du \u00e7a sent pas bueno pour la suite de ta carri\u00e8re\". Etes-vous parfois censur\u00e9 ?  - Jamais. Nos textes sont lus par le service juridique de M6 mais il s\u2019agit juste d\u2019une formalit\u00e9. Vous arrive-t-il alors de vous autocensurer\u00a0?  - Non, mais j\u2019ai rencontr\u00e9 Elisabeth Tchoungui qui avait \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e dans la cat\u00e9gorie de \"l\u2019animatrice qui n\u2019aurait pas d\u00fb\". Elle avait pleur\u00e9, elle pensait que nous remettions son boulot en cause. Je suis toujours tr\u00e8s surpris de constater que les acteurs du PAF prennent aussi mal leur nomination. Qu\u2019ils en aient quelque chose\u2026\"\u00e0 foutre\".\u00a0 Nous, on cherche juste \u00e0 s\u2019amuser. Quelle limite vous fixez-vous\u00a0?  - De ne pas trop attaquer le physique. Qui vient recevoir son G\u00e9rard\u00a0?  - Deux ou trois animateurs se d\u00e9placent chaque ann\u00e9e, dont Arthur lors de la derni\u00e8re \u00e9dition\u00a0: le summum de la tentative de r\u00e9cup\u00e9ration. Ou Sophia Aram nomm\u00e9e en 2013 dans quatre cat\u00e9gories dont celles de \" l'\u00e9mission dont les concepteurs auraient peut-\u00eatre d\u00fb attendre les audiences avant de lui donner un titre\"   (son talk-show s\u2019intitulait \"Jusqu\u2019ici tout va bien\", NDLR) \u00a0 et  \"G\u00e9rard de l\u2019accident industriel \". Elle a fait preuve d\u2019autod\u00e9rision. Il y aussi ceux qui veulent montrer qu\u2019ils savent en faire preuve. Mais \u00e7a n\u2019est pas mal pour nous d\u2019avoir de grands noms. Y-a-t-il une chance pour que Cyril Hanouna se d\u00e9place un jour ?  - Non. On est bien oblig\u00e9 de le s\u00e9lectionner dans la cat\u00e9gorie de l\u2019animateur et il d\u00e9croche syst\u00e9matiquement le titre. Vous trouvez-vous toujours aussi mordant\u00a0?  - Nos cat\u00e9gories sont peut-\u00eatre un petit peu moins agressives, moins vaches qu\u2019avant. Avec le temps, et la paternit\u00e9 - du moins en ce qui me concerne - on s\u2019\u00e9mousse un peu.\u00a0 Que pensez-vous de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0?  - Comme Eric Judor, je ne la regarde plus. Ou je suis devenu un vieux con, ou elle s\u2019est d\u00e9grad\u00e9e. Seuls, les late shows de Jimmy Fallon ou de James Corden m\u2019int\u00e9ressent. Ils sont multi-talentueux, savent tout faire et ont 20 auteurs derri\u00e8re eux. Ils ont biberonn\u00e9 \u00e0  l\u2019entertainment . \u00a0 RDV \u00e0 20:50 en direct pour  @lesgerard  de la t\u00e9l\u00e9vision 2017 !  #LesGerard   pic.twitter.com/GJslvLxTot \u2014 Paris Premi\u00e8re (@ParisPremiere)  5 juin 2017 Lundi 5 juin \u00e0 20h50 sur Paris Premi\u00e8re. C\u00e9r\u00e9monie des G\u00e9rard de la t\u00e9l\u00e9vision 2017 pr\u00e9sent\u00e9e par Frede Royer, St\u00e9phane Rose, Emilie Arthapignet, J\u00e9r\u00f4me de Verdi\u00e8re. 1h30. Suivie du documentaire \"Les G\u00e9rard de la t\u00e9l\u00e9vision : dix ans d'insolence\" r\u00e9alis\u00e9 par Corinne Tong Cha\u00ef. 1h. \u00a0"
}