{
    "description": "Les associations d'enseignants et de parents d'\u00e9l\u00e8ves regrettent qu'Emmanuel Macron souhaite d\u00e9j\u00e0 revenir sur une r\u00e9forme qui commen\u00e7ait tout juste \u00e0 porter ses fruits.",
    "author": "Agathe Ranc",
    "title": "Macron propose des rythmes scolaires \u00e0 la carte : et les enfants ? - 10 mai 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "education",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/education/20170510.OBS9218/macron-propose-des-rythmes-scolaires-a-la-carte-et-les-enfants.html?xtor=RSS-78",
    "date": "10/05/2017",
    "body": "C'est une proposition des plus macroniennes. Plut\u00f4t que\u00a0de maintenir ou d'abroger la r\u00e9forme des rythmes scolaires de 2013, clivante, le pr\u00e9sident \u00e9lu veut laisser le \"choix\" aux communes d'en faire ce qu'elles souhaitent.\u00a0 Ce sera donc \u00e0 la carte : revenir \u00e0 une semaine de 4 jours \u2013 instaur\u00e9e sous Nicolas Sarkozy \u2013, rester \u00e0 4,5 jours en les am\u00e9nageant\u00a0? Le choix des communes devra \u00eatre connu en 2019. En attendant, \"un d\u00e9cret sur la libert\u00e9 des communes\"  publi\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 \u00a0doit permettre \u00e0 celles qui le souhaitent de changer de formule d\u00e8s la rentr\u00e9e 2017. Appliqu\u00e9e en 2013 par les communes volontaires puis \u00e0 la rentr\u00e9e 2014 dans toutes, la r\u00e9forme des rythmes scolaires initi\u00e9e par Vincent Peillon avait pour objectif d'organiser la semaine de classe en respectant mieux le rythme d'apprentissage des enfants, sur cinq matin\u00e9es au lieu de quatre, pour \"favoriser la r\u00e9ussite scolaire de tous\". C'est surtout la mise en place d'activit\u00e9s p\u00e9riscolaires (parfois payantes) qui a rendu la pilule de la r\u00e9forme  difficile \u00e0 avaler  pour certains \u00e9lus de droite, parents,  enseignants . Parce qu'elles co\u00fbtent cher aux communes dans un contexte de baisse des dotations de l'Etat,  cr\u00e9ent des in\u00e9galit\u00e9s  entre les territoires\u00a0et donc entre les \u00e9l\u00e8ves, posent des probl\u00e8mes logistiques aux enseignants contraints de laisser leur classe \u00e0 ces activit\u00e9s apr\u00e8s l'\u00e9cole,\u00a0que le recrutement d'animateurs qualifi\u00e9s  n'est pas toujours ais\u00e9 ...\u00a0 Les enfants au second plan Mais la r\u00e9forme de la r\u00e9forme propos\u00e9e par\u00a0Emmanuel Macron n'apaise pas vraiment le d\u00e9bat. \"C'est un tr\u00e8s mauvais signal\", estime m\u00eame Liliana Moyano, la pr\u00e9sidente de l'association de parents d'\u00e9l\u00e8ves FCPE. Pour elle, \"l'angle de vue de ce projet est simplement financier,  Emmanuel Macron  s'adresse aux maires sans prendre en compte l'int\u00e9r\u00eat des enfants\". Les\u00a0donn\u00e9es sur l'impact de ces nouveaux rythmes sur les enfants et les apprentissages manquent, car ils sont trop r\u00e9cents : aucun enfant n'a fait toute sa scolarit\u00e9\u00a0avec ce syst\u00e8me. Dans  une lettre ouverte \u00a0adress\u00e9e en avril aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Fran\u00e7ois Testu, chronopsychologue et pr\u00e9sident de l'Observatoire des rythmes et des temps de vie des enfants et des jeunes (Ortej) dressait toutefois\u00a0un \"bilan positif\" de la r\u00e9forme, pour ce qui \u00e9tait des rythmes des enfants. La lettre reprenait les conclusions d' une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 Arras  par l'Ortej. Pour les chercheurs, le nouvel am\u00e9nagement du temps scolaire ne rend pas les enfants moins attentifs et ne troublent pas leur sommeil. Une r\u00e9ponse\u00a0aux critiques portant sur le niveau de fatigue des enfants. Francette Popineau, porte-parole\u00a0du syndicat d'enseignants SNUipp, n'est pas plus convaincue \u00a0: \"On r\u00e9it\u00e8re les erreurs produites sous Peillon. Ce qui devrait \u00eatre central, le rythme des enfants, passe au second plan, derri\u00e8re les questions organisationnelles et financi\u00e8res.\" Elle craint que la \"libert\u00e9\" laiss\u00e9e aux communes ne cr\u00e9e \" un syst\u00e8me \u00e0 deux ou trois vitesses\", certaines renon\u00e7ant aux activit\u00e9s p\u00e9riscolaires pour des raisons financi\u00e8res. Douze \u00e9l\u00e8ves en CP-CE1 : LA grande mesure \u00e9ducative de Macron Un coup de balai trop rapide Et que dire d'une r\u00e9forme venant chambouler un cadre complexe dans lequel certaines communes viennent tout juste de prendre leurs marques ? Pour la majorit\u00e9 des communes, l'adoption de la r\u00e9forme des rythmes scolaires a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\u00a0date de 2014. Soit seulement cinq ans apr\u00e8s la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme des  rythmes scolaires ... A l'Andev,\u00a0une association qui regroupe des\u00a0 professionnels des affaires scolaires et des politiques \u00e9ducatives locales, on regrette cet empressement \u00e0 balayer une r\u00e9forme qui commen\u00e7ait \u00e0 porter ses fruits. Rozenn Merrien, sa pr\u00e9sidente : \"Elle a \u00e9t\u00e9 mise en place il y a trop peu de temps : les politiques \u00e9ducatives s'\u00e9valuent sur le temps long !\" Au-del\u00e0 des rythmes des \u00e9l\u00e8ves, elle souligne le fait que le nouvel am\u00e9nagement a permis \"de voir \u00e9merger des choses positives, des espaces d'\u00e9changes qui n'existaient pas entre les enseignants, les animateurs et les familles\". Dommage de balayer tout cela pour \"r\u00e9pondre \u00e0 certains maires\"... Francette Popineau, du SNUipp, abonde dans ce sens : \"Arr\u00eatons ces m\u00e9thodes mortif\u00e8res. Il est urgent de prendre son temps, d'ouvrir une vraie concertation avec les acteurs de terrains que sont les enseignants et les familles.\" \"La question ne doit pas \u00eatre seulement celle de 4 jours ou 4,5 jours, mais des rythmes sur la semaine, l'ann\u00e9e... et ce ne sont pas les maires qui ont des r\u00e9ponses l\u00e0-dessus\", dit-elle aussi. \"On ment aux \u00e9l\u00e8ves sur leur niveau r\u00e9el\" Les maires partag\u00e9s Christian Schoettl, maire de Janvry (Essonne) \u00e9tait un des maires  les plus r\u00e9fractaires  \u00e0 la r\u00e9forme en 2013. Il se r\u00e9jouit pour sa part d'avoir d\u00e9sormais le choix de revenir en arri\u00e8re. Et l'argument n'est pas financier, il l'assure : \"Quatre jours et demi, c'est juste trop lourd pour les enfants. Mais on conservera certaines activit\u00e9s p\u00e9riscolaires comme les cours d'anglais.\" Dans les communes alentours, nous dit-il, \"certains maires disent que le rythme a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, qu'ils vont le garder\". Agn\u00e8s Le Brun, maire (LR) de Morlaix\u00a0et rapporteure  Education  de\u00a0l'Association des maires de France, salue elle aussi les \"bonnes intentions\" du pr\u00e9sident Macron... Mais \u2013 car l\u00e0 aussi, il y en a un\u00a0\u2013\"la question doit s'engager sur les moyens financiers\", pr\u00e9vient-elle : \"Comment vont faire les maires qui souhaitent maintenir les rythmes tels qu'ils sont ? Le probl\u00e8me reste le m\u00eame qu'aujourd'hui. Nous n'avons pas de r\u00e9ponse.\" A Morlaix, o\u00f9 \"\u00e7a ne se passe plut\u00f4t pas mal\" dans les \u00e9coles, elle compte consulter avant de prendre une d\u00e9cision sur la question. Et souligne que, tout de m\u00eame, \"prendre un d\u00e9cret en ao\u00fbt pour une application en septembre, c'est faire montre d'une assez mauvaise connaissance des collectivit\u00e9s\". M\u00eame sans trancher, rien n'est gagn\u00e9. A. R."
}