{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Vikas Pota",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/migrants/20170615.OBS0783/journee-mondiale-des-refugies-qu-en-pensent-les-jeunes-francais.html?xtor=RSS-19",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "title": "Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s : qu'en pensent les jeunes Fran\u00e7ais ?",
    "description": "TRIBUNE. Vikas Pota, de la Varkey Foundation, nous livre les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s vu par les jeunes Fran\u00e7ais, \"un v\u00e9ritable casse-t\u00eate pour Macron\".",
    "body": "Vikas Pota est directeur g\u00e9n\u00e9ral de la  Varkey Foundation , fondation qui organise chaque ann\u00e9e le prix mondial de l'enseignant. En \u00e9lisant  Emmanuel Macron  \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais peuvent se f\u00e9liciter d\u2019avoir refus\u00e9 l\u2019approche isolationniste propos\u00e9e par  Marine Le Pen  pour r\u00e9soudre la crise des migrants, \u00e0 savoir la fermeture des fronti\u00e8res et la limitation de l\u2019immigration \u00e0 un maximum de 10.000 migrants par an. Les ados jugent le FN : \"Marine Le Pen, elle est contre les humains\" Toutefois, trois ans apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise en Europe, avec le nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s quittant leur pays et traversant la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la recherche d\u2019un asile, le probl\u00e8me semble loin d\u2019\u00eatre r\u00e9solu. La gestion des r\u00e9fugi\u00e9s Pour la France, cette situation difficile est presque unique en son genre. Positionn\u00e9e entre les lieux d\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e et la Grande Bretagne \u2013 que de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s cherchent \u00e0 atteindre, le plus souvent sans succ\u00e8s \u2013 elle est confront\u00e9e au probl\u00e8me d\u00e9licat de  la gestion des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barquant en France , mais qui ne souhaitent pas n\u00e9cessairement y rester. En vertu de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, les r\u00e9fugi\u00e9s rel\u00e8vent de la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale du premier pays de l\u2019UE dans lequel ils arrivent (en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019Italie ou la Gr\u00e8ce), mais ces pays ne peuvent pas faire face au flot constant de nouveaux arrivants sur leurs c\u00f4tes, a fortiori les rapatri\u00e9s originaires d\u2019autres pays d\u2019Europe. Entre-temps, les pays de l\u2019UE savent qu\u2019il faut agir pour all\u00e9ger la pression exerc\u00e9e sur leurs syst\u00e8mes sociaux. Il n\u2019est donc sans doute pas surprenant d\u2019apprendre qu\u2019un nouveau rapport majeur sur l\u2019attitude de la jeunesse mondiale fait \u00e9tat du scepticisme des jeunes Fran\u00e7ais par rapport \u00e0 l\u2019approche adopt\u00e9e. En d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, la Varkey Foundation a publi\u00e9 l\u2019\u00e9tude  Generation Z\u00a0: Global Citizenship Survey ,  r\u00e9alis\u00e9e sur des jeunes \u00e2g\u00e9s de 15 \u00e0 21 ans dans 20 pays majeurs. Un gouvernement pas assez actif L\u2019une des conclusions cl\u00e9s \u00e9tait que 46% des jeunes Fran\u00e7ais estimaient que leur gouvernement n\u2019\u00e9tait pas assez actif en mati\u00e8re de r\u00e9solution de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s au niveau mondial, alors que 21% estimaient qu\u2019il l\u2019\u00e9tait trop. Cette tendance a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e dans presque tous les Etats \u00e9tudi\u00e9s, mais la France \u00e9tait le pays le plus divis\u00e9 sur la question, parmi tous les pays occidentaux, et celui en dessous de la moyenne mondiale en termes de soutien d\u2019actions gouvernementales suppl\u00e9mentaires. Ces r\u00e9sultats sont peut-\u00eatre dus, en partie, aux photos diffus\u00e9es telles que celles de  la \"jungle\" de Calais, aujourd\u2019hui \u00e9vacu\u00e9e . L\u2019attitude des Fran\u00e7ais sur la probl\u00e9matique des r\u00e9fugi\u00e9s et des migrants est peut-\u00eatre partiellement motiv\u00e9e par le constat de ces situations d\u2019\u00e9chec. Cet \u00e9chec n\u2019est d\u2019ailleurs pas sp\u00e9cifiquement imputable \u00e0 la politique fran\u00e7aise, mais plut\u00f4t \u00e0 la difficult\u00e9 de l\u2019Europe \u00e0 trouver une solution cr\u00e9dible et \u00e0 long terme \u00e0 l\u2019afflux des r\u00e9fugi\u00e9s. Les r\u00e9actions \u00e0 ce sujet sont vives\u00a0: l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re,  un centre pour demandeurs d\u2019asile, dont l\u2019ouverture \u00e9tait pr\u00e9vue pr\u00e8s de Paris, a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 par des manifestants . Une r\u00e9ponse europ\u00e9enne Alors que peut-on faire\u00a0? Le quinquennat de M.\u00a0Macron est prometteur \u00e0 un \u00e9gard. Son approche de la question de l\u2019immigration est totalement diff\u00e9rente de celle propos\u00e9e par Mme\u00a0Le Pen. Macron a appel\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ponse europ\u00e9enne plus unie pour faire face \u00e0 la crise, en demandant la r\u00e9vision du r\u00e8glement qui attribue la responsabilit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s au premier pays d\u2019accueil au sein de l\u2019UE (d\u00e9sign\u00e9 sous le nom de  R\u00e8glement de Dublin ). Jusqu\u2019ici, les pays de l\u2019UE n\u2019ont d\u00e9plac\u00e9 qu\u20191 r\u00e9fugi\u00e9 sur les 20 promis,  en provenance de Gr\u00e8ce  et d\u2019Italie (environ 8.000 en tout sur les 160.000 promis, et seulement 2.000 dans le cas de l\u2019 Italie ). Si les pays de l\u2019 UE  ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 s\u2019attaquer ensemble au probl\u00e8me, cela est partiellement d\u00fb au fait que nombre de pays se heurtent \u00e0 une opposition politique des parties de droite et, par cons\u00e9quent, souhaitent montrer qu\u2019ils contr\u00f4lent le nombre de migrants. M\u00eame si l\u2019on reconna\u00eet la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une approche commune et plus concert\u00e9e, le fait de d\u00e9placer les personnes d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre ou de financer des centres de r\u00e9fugi\u00e9s ne repr\u00e9sente jamais qu\u2019une partie de la solution. La raison pour laquelle l\u2019extr\u00e9misme et la violence fleurissent parfois dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s est que les r\u00e9fugi\u00e9s ont tendance \u00e0 ne pas voir d\u2019issue \u00e0 leurs probl\u00e8mes. Un exil de 10 ou 20 ans Aujourd\u2019hui, les personnes sont d\u00e9plac\u00e9es en moyenne pour une p\u00e9riode de dix \u00e0 vingt ans. Elles peuvent \u00eatre en difficult\u00e9 pour acc\u00e9der aux services sociaux, avoir des opportunit\u00e9s d\u2019emploi et apprendre une nouvelle langue. Ce qu\u2019il faudrait, entre autres, ce sont des processus permettant aux r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019acc\u00e9der facilement aux services sociaux, de continuer \u00e0 recevoir une \u00e9ducation et \u00e0 d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences et aussi de faire valider rapidement leurs comp\u00e9tences, documents et qualifications existants. Les r\u00e9fugi\u00e9s et les migrants en \u00e2ge de travailler doivent aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019opportunit\u00e9s professionnelles. Une initiative, actuellement test\u00e9e par certains autres gouvernements, consiste \u00e0 mettre en contact des migrants qualifi\u00e9s avec des soci\u00e9t\u00e9s en recherche de personnel comp\u00e9tent.\u00a0 Malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s, il convient de reconna\u00eetre certains cas de r\u00e9ussites, tels que celui de Shakh Maskoun, qui a fui la  Syrie  en 2012 apr\u00e8s avoir perdu des membres de sa famille et avoir fait l\u2019objet de menaces de mort en raison de ses activit\u00e9s humanitaires. Ayant tout laiss\u00e9 derri\u00e8re lui, il a travers\u00e9 le Liban, le Soudan, le Qatar, la Turquie et Duba\u00ef avant d\u2019obtenir enfin le statut de r\u00e9fugi\u00e9 en France un an plus tard. Il a pu suivre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures et travaille aujourd\u2019hui en tant qu\u2019ing\u00e9nieur de projet. Il a \u00e9galement obtenu la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et continue \u00e0 travailler avec des ONG et des lyc\u00e9es pour l\u2019int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s en France. L\u2019\u00e9ducation, un facteur essentiel de r\u00e9ussite Comme dans de nombreux autres cas, l\u2019\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 un facteur essentiel de sa r\u00e9ussite et de la construction de sa nouvelle vie. La question de l\u2019\u00e9ducation est vitale, car l\u2019absence d\u2019\u00e9ducation est le facteur le plus susceptible de nuire aux futures opportunit\u00e9s d\u2019int\u00e9gration. \u00c0 travers le monde,  50% seulement des enfants r\u00e9fugi\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019enseignement primaire  et ce chiffre passe \u00e0 22% pour l\u2019enseignement secondaire. Des pays tels que la  Gr\u00e8ce , parmi ceux les plus touch\u00e9s par la crise europ\u00e9enne, r\u00e9alisent qu\u2019ils doivent \u00e9voluer d\u2019un mod\u00e8le \u00e0 court terme \u00e0 une planification \u00e0 plus long terme, incluant la mise en place d\u2019un syst\u00e8me \u00e9ducatif permanent. En tant que communaut\u00e9 mondiale, nous ne pouvons pas esp\u00e9rer que quelques pays, situ\u00e9s aux fronti\u00e8res des zones de guerre, assument \u00e0 eux seuls la responsabilit\u00e9 de 90% des r\u00e9fugi\u00e9s du monde entier. Aussi, nous devons soutenir financi\u00e8rement des pays tels que le  Liban  dont les \u00e9coles subissent de plus en plus de pressions en raison de l\u2019afflux de nouveaux arrivants. Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s C\u2019est aujourd\u2019hui la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a02017 et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies a choisi cette occasion pour pr\u00e9senter  sa p\u00e9tition #WithRefugees, d emandant ainsi aux gouvernements de travailler ensemble et d\u2019apporter leur contribution. La  France  ne peut pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me par elle-m\u00eame et M.\u00a0Macron a raison de d\u00e9clarer que la mise en place des mesures n\u00e9cessaires est possible uniquement si les pays s\u2019attachent \u00e0 lancer un effort conjoint et positif. Cependant il devra obtenir plus de soutien de son nouveau groupe puissant de jeunes \u00e9lecteurs qui est actuellement divis\u00e9 sur cette question. Dans le cas contraire, il sera \u00e0 la merci des \u00e9lecteurs qui souhaitent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment fermer les fronti\u00e8res et limiter consid\u00e9rablement l\u2019immigration. Macron devra mettre tout en \u0153uvre pour que les enfants de r\u00e9fugi\u00e9s acc\u00e8dent \u00e0 l\u2019\u00e9ducation qu\u2019ils m\u00e9ritent. Vikas Pota,\u00a0de la  Varkey Foundation "
}