{
    "body": "La pression \u00e9tait trop forte. Fran\u00e7ois Bayrou pouvait-il rester au gouvernement\u00a0? Le pr\u00e9sident du MoDem a finalement c\u00e9d\u00e9. T\u00f4t ce mercredi 21 juin au matin, le garde des Sceaux a annonc\u00e9 qu'il quittait le gouvernement d'Edouard Philippe. Il tiendra une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17h.\u00a0 \"J'ai pris la d\u00e9cision de ne pas faire partie du prochain gouvernement. Je donnerai une conf\u00e9rence cet apr\u00e8s-midi \u00e0 17h\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP le pr\u00e9sident du MoDem sans donner davantage de pr\u00e9cisions \u00e0 ce stade. Le parti qu'il pr\u00e9side, le MoDem, fait l'objet d'une enqu\u00eate sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens. Dans la foul\u00e9e, Marielle de Sarnez a annonc\u00e9 qu'elle quittait le gouvernement elle aussi. Elle devrait prendre la t\u00eate du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Le choix de Goulard, l'exfiltration de Ferrand C'est  la d\u00e9mission de Sylvie Goulard , ancienne ministre des Arm\u00e9es, et l'exfiltration de Richard Ferrand du gouvernement, qui ont rendu l'interrogation plus pr\u00e9gnante pour le ministre de la Justice. Mais aussi pour Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes et \u00e9ternelle bras droit du maire de Pau. Les deux t\u00e9nors\u00a0sont inqui\u00e9t\u00e9s dans l'affaire des assistants parlementaires du MoDem et depuis  l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire  pour \"abus de confiance et recel\" visant \u00e0 d\u00e9terminer si le parti centriste a employ\u00e9 des collaborateurs aux frais du Parlement europ\u00e9en. Assistants parlementaires : Fran\u00e7ois Bayrou, l'homme aux multiples casquettes Marielle de Sarnez  avait ouvert elle-m\u00eame la porte \u00e0 son d\u00e9part : \"Tout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Ce sont deux engagements passionnants\", confie-t-elle\u00a0au \"Parisien\". Et le pr\u00e9sident du  Modem  ?  Fran\u00e7ois Bayrou  s'\u00e9tait efforc\u00e9 de minimiser la d\u00e9cision de Sylvie Goulard, \u00e9voquant une \"d\u00e9cision personnelle\", comme pour signaler qu'elle ne fera pas jurisprudence et qu'il n'est pas lui-m\u00eame concern\u00e9 : \"Sylvie Goulard a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le gouvernement et de retourner au Parlement europ\u00e9en. Je respecte sa d\u00e9cision personnelle et l'assure de ma solidarit\u00e9\", dit-il \u00e0 l'AFP. Une d\u00e9cision \"personnelle\", vraiment ? Sylvie Goulard avait pris soin de d\u00e9mentir cette interpr\u00e9tation, via une d\u00e9claration de son entourage au \"Figaro\" :\u00a0 \"Si les raisons de sa d\u00e9mission \u00e9taient 'personnelles', elle l'aurait \u00e9crit dans son communiqu\u00e9. C'est une europ\u00e9enne. Elle s'applique des r\u00e8gles qui peuvent \u00e9tonner en France mais correspondent aux standards de beaucoup de pays.\" La pression se faisant de plus en plus pr\u00e9gnante, Bayrou avait \u00e9galement confi\u00e9 \u00e0 \"l'Obs\" mercredi :\u00a0 \"S\u2019il y avait une difficult\u00e9, je\u00a0ne m\u2019accrocherais pas.\" Et puis, depuis le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, il y a un constat qui peut inqui\u00e9ter le MoDem et son pr\u00e9sident :  Emmanuel Macron  et la R\u00e9publique en marche peuvent gouvernement et avoir une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale  sans les centristes . Remaniement : pourquoi Macron nettoie son gouvernement et rallie les \"constructifs\" L'Elys\u00e9e s'est donn\u00e9 jusqu'\u00e0 ce mercredi soir 18h pour annoncer le nouveau gouvernement d'Edouard Philippe.\u00a0 Paul Laubacher",
    "title": "Bayrou et Sarnez c\u00e8dent \u00e0 la pression et quittent le gouvernement",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "L'Obs",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/presidentielle-2017/20170621.OBS1022/bayrou-et-sarnez-cedent-a-la-pression-et-quittent-le-gouvernement.html",
    "description": "Le ministre de la Justice Fran\u00e7ois Bayrou a annonc\u00e9 son d\u00e9part du gouvernement, indiquant qu'il s'en expliquerait dans une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17h.",
    "theme": "presidentielle 2017"
}