{
    "date": "15/06/2017",
    "author": "Corinne Bouchouchi",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170615.OBS0819/comment-carrefour-a-change-de-patron.html?xtor=RSS-16",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "economie",
    "title": "Comment Carrefour a chang\u00e9 de patron",
    "description": "Hommage au sortant Georges Plassat, questions de strat\u00e9gie et irruption d'Elise Lucet... Il y avait du spectacle \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du num\u00e9ro un fran\u00e7ais de la grande distribution.",
    "body": "\"Il n'y a pas \u00e0 dire, ce ne sera plus pareil sans Plassat. C\u2019est s\u00fbr que Bompard n\u2019aura pas le m\u00eame style.\" Sur les bancs des\u00a0 petits actionnaires, comme sur ceux de la presse, venue en nombre, l'heure \u00e9tait \u00e0 la nostalgie, ce jeudi matin, \u00e0 la Mutualit\u00e9, pour l' assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale  2017 de Carrefour. Pendant 3 heures, le PDG de 68 ans, qui a choisi de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence un an avant la fin de son mandat pour raison de sant\u00e9, a fait le show. Comme \u00e0 son habitude. Face \u00e0 lui, au premier rang, les actionnaires ou repr\u00e9sentants des actionnaires, dont Philippe Houz\u00e9, le pr\u00e9sident des Galeries Lafayette, les administrateurs, et, l\u00e9g\u00e8rement sur la droite, un invit\u00e9 tr\u00e8s attendu :  Alexandre Bompard. \u00a0Le\u00a0 jeune PDG de Fnac-Darty, 44 ans, prendra ses fonctions \u00e0 la t\u00eate du groupe dans une poign\u00e9e de jours, le 18 juillet. C'est dire si sa pr\u00e9sence ce jeudi \u00a0matin avait valeur de symbole. Il s\u2019agissait presque d\u2019un passage initiatique\u2026 12.000 magasins dans le monde, dont 5.670 en France, 849 en Espagne, 1.068 en Italie, 772 en Belgique, 254 en Chine, 349 au Br\u00e9sil, 603 en Argentine\u2026 384.151 collaborateurs, dont 92% en CDI et 75% \u00e0 plein temps, un chiffre d'affaire TTC de 85,7 milliards d'euros, un r\u00e9sultat op\u00e9rationnel courant de 2,351 milliards, une dette de 4,531 milliards d'euros, en l\u00e9g\u00e8re baisse\u2026 Carrefour est une grosse machine que le nouveau pr\u00e9sident va devoir apprendre \u00e0 piloter dans un univers concurrentiel plut\u00f4t compliqu\u00e9. Georges Plassat l'a rappel\u00e9 d'entr\u00e9e de jeu, tout en se f\u00e9licitant, \u00e0 raison, d'avoir remis le groupe \u00e0 flot depuis 2012 : r\u00e9duction significative de la dette, d\u00e9veloppement du profil de la soci\u00e9t\u00e9 vers le multiformat (m\u00eame vers le cash & carry envisag\u00e9 pour la France !), pr\u00e9sence r\u00e9fl\u00e9chie \u00e0 l'international, acquisitions tactiques\u2026 \"Partout, dans tous nos pays, nos mod\u00e8les ont \u00e9volu\u00e9\", a soulign\u00e9 le PDG en dressant son bilan. Puis, il a d\u00e9taill\u00e9 le travail accompli pour conduire le groupe vers le digital. Impossible de lire cette partie du bilan sans avoir en t\u00eate les reproches qui ont pu \u00eatre faits \u00e0 Georges Plassat sur le retard suppos\u00e9 du groupe \u00e0 prendre le virage du num\u00e9rique. Le sortant s'en est longuement expliqu\u00e9 : \"Le e-commerce, c'est un format de plus, mais c'est un format qu'il faut int\u00e9grer dans un \u00e9cosyst\u00e8me (\u2026). C'est le plus grand magasin du monde. Ce n'est pas discutable et nous ne le discutons pas. Mais le vrai sujet est de savoir si vous croyez \u00e0 la convergence du magasin et du digital. Moi j'y crois profond\u00e9ment. Le \"digital\" reste un syst\u00e8me froid, sans \u00e9motion, qui ne permet pas de toucher les produits. Je suis convaincu que le \"mix\" sera le commerce de demain. Mais c'est complexe.\" Carrefour n'est pas la Fnac Et d'ajouter, peut-\u00eatre \u00e0 l'adresse de son successeur, sagement assis en face de lui :\u00a0\"Certains pensent que nous sommes all\u00e9s trop lentement. C'est possible. Ce n'est pas par m\u00e9pris pour le e-commerce. C'est parce que Carrefour est une entreprise qui est grande, lourde, extraterritoriale\u2026\"\u00a0Voil\u00e0 Alexandre Bompard pr\u00e9venu\u00a0: Carrefour n\u2019est pas la Fnac . L\u2019agile \u00e9narque entre dans une autre dimension. En bon passeur, ce fin commer\u00e7ant n\u2019a donc pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'envie d'indiquer au futur PDG quelles pistes il devrait suivre demain : r\u00e9sister \u00e0 la pression de concurrents sauvages, rester comp\u00e9titif en pratiquant une politique de \"prix permanents\" et ne pas sacrifier \u00e0 la promotion, contr\u00f4ler les co\u00fbts centraux et de structure\u2026 Enfin, et l\u00e0 il faut saluer la patte g\u00e9n\u00e9reuse de celui que ses \u00e9quipes saluent comme un grand patron, Georges Plassat a longuement insist\u00e9 sur le r\u00f4le essentiel des 380.000 collaborateurs de Carrefour : \"Les \u00e9quipes de Carrefour sont belles. Elles sont fortes. Elles ont su traverser des \u00e9tapes difficiles.\" Inimitable, il a ensuite ajout\u00e9, \u00e0 l'adresse des syndicalistes venus en nombre assister \u00e0 l'AG:\u00a0 \"Mais il faut aussi qu'ils y mettent un peu du leur. Je leur dis que la pr\u00e9servation des emplois, cela n\u00e9cessite aussi de g\u00e9n\u00e9rer du profit !\" La le\u00e7on du commer\u00e7ant\u00a0 Alexandre Bompard a d\u00fb appr\u00e9cier la main tendue\u2026 Il \u00e9tait 11 heures pass\u00e9es. Le temps pour Georges Plassat de passer le relais, avec classe : \"J'ajoute que nous avons aujourd'hui avec nous M. Bompard, que j'invite \u00e0 se lever et qui va, d\u00e8s le 18 juillet, prendre les manettes de l'entreprise. Je suis convaincu qu'il le fera tr\u00e8s bien. Il a fait ses classes dans la distribution, et ailleurs, ce qui n'est pas un p\u00e9ch\u00e9 grave. Je suis certain que cette entreprise va lui plaire et qu'il va en tirer le meilleur parti. Je lui souhaite la bienvenue.\" Alexandre Bompard se l\u00e8ve alors, bri\u00e8vement. L'heure n'est pas \u00e0 sa c\u00e9l\u00e9bration mais il peut se satisfaire d'applaudissements bien nourris. Le show peut continuer. C\u2019est au tour des questions de la salle. Les syndicalistes, FO puis CFDT, inquiets pour leurs emplois, soucieux de la baisse de fr\u00e9quentation des hypers en France et \u00e9nerv\u00e9s de la r\u00e9mun\u00e9ration cons\u00e9quente du PDG, prennent la parole. Georges Plassat salue, comme toujours, le dialogue constructif avec les repr\u00e9sentants du personnel mais stoppe net les digressions sur son salaire et les r\u00e9sultats du groupe. Visiblement, \u00e0 quelques jours du d\u00e9part du patron, les syndicalistes pr\u00e9sents dans la salle n\u2019ont pas trop envie de pol\u00e9miquer. Elise Lucet entre dans la danse Pour la bagarre, il suffit d\u2019attendre quelques minutes. Elle s\u2019\u00e9tait faite discr\u00e8te depuis le d\u00e9but. Mais voil\u00e0 qu\u2019 Elise Lucet  entre dans la danse et s\u2019empare du micro. Trois cam\u00e9ras filment la sc\u00e8ne. Un murmure parcourt l\u2019assembl\u00e9e. La journaliste veut savoir si Carrefour sait que des fournisseurs du groupe emploient des enfants pour la culture du coton en Ouzb\u00e9kistan. On imagine le choc des titans. Mais Georges Plassat s\u2019agenouille presque pour lui tendre un micro, assure que le groupe travaille le mieux possible sur la tra\u00e7abilit\u00e9 des produits qu\u2019il a en magasin. La salle commence \u00e0 huer l\u2019impromptue. Les actionnaires go\u00fbtent peu qu\u2019on g\u00e2che leur f\u00eate. La salve habituelle de leurs questions, souvent techniques, reprend. La derni\u00e8re prise de parole est celle d'Amaury de S\u00e8ze. Le\u00a0 pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration rend hommage au PDG : \"Je trouve que ce passage de relais se fait dans des conditions remarquables. Merci de la part des actionnaires.\" Longs et chaleureux applaudissements. Visiblement \u00e9mu, Georges Plassat se l\u00e8ve\u00a0: \"Je crois que les applaudissements vont aussi \u00e0 toute notre \u00e9quipe (\u2026) Ils ont fait un travail exceptionnel. Ce sont eux qui vont vous apporter, Monsieur,  [il r\u00e9pond ainsi \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente d'un actionnaire, NDLR],  ce r\u00e9sultat net. Cela autour de notre ami, Alexandre Bompard.\" Chez  Carrefour , on positive."
}