{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/terrorisme/20170619.OBS0945/tentative-d-attentat-sur-les-champs-elysees-le-conducteur-etait-fiche-s.html?xtor=RSS-13",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "societe",
    "title": "\"Tentative d'attentat\" sur les Champs-Elys\u00e9es : le conducteur \u00e9tait fich\u00e9 \"S\"",
    "description": "L'assaillant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l'attaque \u00e9tait proche de la mouvance islamiste. Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, il aurait tent\u00e9 de faire exploser son v\u00e9hicule contre un fourgon de gendarmerie.",
    "body": "C'est d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me attaque contre les forces de l'ordre depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e. Ce\u00a0lundi 19 juin vers 15h40, un homme a percut\u00e9 volontairement  avec sa voiture un fourgon de la gendarmerie sur l'avenue des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris . Une attaque qui n'a pas fait\u00a0 de bless\u00e9 mais qui s'apparente clairement \u00e0\u00a0 \"une tentative d'attentat\", a annonc\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, qui s'est rendu sur place peu de temps apr\u00e8s les faits. Une bonbonne de gaz, une kalachnikov, deux armes de poing et un important stock de munitions ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la Renault M\u00e9gane de l'assaillant, de quoi \"\u00e9ventuellement faire sauter cette voiture\", a indiqu\u00e9 le ministre - un mode op\u00e9ratoire et une cible pr\u00e9conis\u00e9s par les djihadistes.\u00a0La berline s'est d'ailleurs embras\u00e9e lors de la collision avec le fourgon des gendarmes mobiles. Champs-Elys\u00e9es : une voiture percute un fourgon de gendarmerie et prend feu Mouvance islamiste Une op\u00e9ration de d\u00e9minage a d'abord \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur les lieux des faits avant que les secours ne prennent en charge l'homme gri\u00e8vement bless\u00e9, v\u00eatu d'un short gris. Il a succomb\u00e9 peu de temps apr\u00e8s, ont expliqu\u00e9 des sources polici\u00e8res sans pr\u00e9ciser les causes de la mort. Une carte d'identit\u00e9 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de la voiture. Des v\u00e9rifications sont en cours pour v\u00e9rifier que le document appartient bien au chauffeur. L'individu, \u00e2g\u00e9 de 31 ans et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lors de l'attaque,\u00a0\u00e9tait connu des services de renseignement et faisait l'objet d' une fiche \"S\"  (\"s\u00fbret\u00e9 de l'Etat\") \u00a0depuis 2005 pour ses\u00a0 liens avec la \"mouvance i slamiste radicale\".\u00a0Issu d'une famille salafiste, il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9. Inscrit dans un club de tir, il d\u00e9tenait un permis de d\u00e9tention d'armes. Interrog\u00e9 sur le profil de l'assaillant, G\u00e9rard Collomb n'a pas souhait\u00e9 s'\u00e9pancher : \"Vous aurez les \u00e9l\u00e9ments une fois que toutes les informations auront \u00e9t\u00e9 recueillies par Le procureur.\"\u00a0 La section antiterroriste du parquet de  Paris  a ouvert une enqu\u00eate de flagrance. Perquisition dans l'Essonne Une perquisition  \u00e9tait en cours ce lundi soir au Plessis-P\u00e2t\u00e9 , dans l'Essonne, au domicile de l'auteur de l'attentat, a-t-on appris aupr\u00e8s de sources proches de l'enqu\u00eate. Des policiers de la Brigade de recherche et d'intervention (BRI) ont investi un pavillon entour\u00e9 de hautes haies de cette commune semi-rurale.\u00a0 L'assaillant, cadet d'une fratrie \"de trois fr\u00e8res et soeurs\", vivait l\u00e0 avec sa famille, install\u00e9e depuis une trentaine d'ann\u00e9es, selon une voisine sous couvert d'anonymat. \"On s'\u00e9tait plaint aupr\u00e8s du maire car ils organisaient tous les week-ends de grandes r\u00e9unions tous volets ferm\u00e9s avec plusieurs dizaines de personnes\", avec tous \"les hommes en longue robe blanche\". \"\u00c7a a dur\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es, mais \u00e7a s'\u00e9tait calm\u00e9 depuis deux, trois mois\", a-t-elle confi\u00e9 \u00e0 l'AFP. Trois jours avant le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, le 20 avril, les Champs-\u00c9lys\u00e9es avaient  d\u00e9j\u00e0 \u00eatre le th\u00e9\u00e2tre d'un attentat  lorsque Karim Cheurfi avait tu\u00e9 par balles un policier, Xavier Jugel\u00e9, et bless\u00e9 deux autres agents avant d'\u00eatre abattu. Une attaque revendiqu\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique. Le 6 juin, Farid Ikken, \u00e9tudiant alg\u00e9rien en journalisme, avait  attaqu\u00e9 un membre d'une patrouille de police  sur le parvis de la cath\u00e9drale Notre-Dame, en se revendiquant \"soldat du califat\". G.S. et T.V. ?"
}