{
    "description": "L'ancienne ministre de l'Education a reproch\u00e9 \u00e0 la journaliste de relayer des \"fake news\" concernant la r\u00e9forme de l'orthographe.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Najat Vallaud-Belkacem vs Vanessa Burggraf : le retour de l'intox sur l'orthographe",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170521.OBS9678/najat-vallaud-belkacem-vs-vanessa-burggraf-le-retour-de-l-intox-sur-l-orthographe.html?xtor=RSS-15",
    "date": "21/05/2017",
    "body": "Le sc\u00e8ne tourne en boucle sur les r\u00e9seaux sociaux depuis samedi soir. Invit\u00e9e de l'\u00e9mission de  France 2  \"On n'est pas couch\u00e9\", l'ancienne ministre de l'Education Najat Vallaud-Belkacem et la journaliste Vanessa Burggraf  se sont oppos\u00e9es sur la question de la r\u00e9forme de l'orthographe  entr\u00e9e en vigueur \u00e0 la rentr\u00e9e 2016. Une r\u00e9forme que la chroniqueuse a imput\u00e9e, \u00e0 tort, au bilan de la ministre de Fran\u00e7ois Hollande. \"ONPC\" : Vanessa Burggraf se fait recadrer par Najat Vallaud-Belkacem L'ancienne t\u00eate d'affiche de France 24  n'est pas la premi\u00e8re \u00e0 agiter cette intox. D\u00e9cision de 1990 Retour en 2016. D\u00e9but f\u00e9vrier, la France s'\u00e9meut de la pr\u00e9tendue disparition programm\u00e9e de l'accent circonflexe. En cause : une r\u00e9forme orthographique doit s'appliquer \u00e0 la rentr\u00e9e suivante dans les nouveaux manuels scolaires.  Au total, quelque 2.400 mots doivent voir leur orthographe modifi\u00e9e .\u00a0 R\u00e9forme de l'orthographe : occupe-toi de tes ognons ! \"L'enseignement de l\u2019orthographe a pour r\u00e9f\u00e9rence les rectifications orthographiques publi\u00e9es par le Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise le 6\u00a0d\u00e9cembre 1990\", indique alors\u00a0le  Bulletin officiel de l\u2019Education nationale  dat\u00e9 du 26 novembre 2015, rappelle \" Lib\u00e9ration \". Mais rapidement la pol\u00e9mique s'installe et sans surprise, c'est Najat Vallaud-Belkacem, \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l'Education et t\u00eate de turc favorite de la droite et de l'extr\u00eame-droite qui est point\u00e9e du doigt. Pourtant, la \"r\u00e9forme\" en question en totalement ext\u00e9rieure \u00e0 la comp\u00e9tence du minist\u00e8re de l'Education. En r\u00e9alit\u00e9, ces \u00e9volutions orthographiques sont le fruit d'une  d\u00e9cision de 1990\u00a0 du\u00a0conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise , plac\u00e9e sous l'\u00e9gide de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\u00a0 \"Projet inavouable\" de la ministre Peu importe, l'angle d'attaque contre la ministre est tout trouv\u00e9 par ses adversaires, alors que le d\u00e9bat politique est encore agit\u00e9 par la  r\u00e9forme du coll\u00e8ge de 2015 ,  tr\u00e8s critiqu\u00e9e  et sujette, elle aussi, \u00e0 des intox en cascade.  Najat Vallaud-Belkacem  est accus\u00e9 de vouloir \"niveler\" l'\u00e9ducation par le bas et la question orthographique vient se m\u00ealer \u00e0 d'autres rumeurs visant la ministre, comme sa volont\u00e9 suppos\u00e9e d' imposer l'apprentissage de la langue arabe . Refusons la r\u00e9forme absurde de l'orthographe et le nivellement vers le bas !  #Jesuiscirconflexe   #ReformeOrthographe \u2014 Christian Estrosi (@cestrosi)  4 f\u00e9vrier 2016 Face \u00e0 l'inf\u00e2me et b\u00eate r\u00e9forme, devant laquelle quelques d\u00e9magogues se p\u00e2ment, parce que le fran\u00e7ais est notre \u00e2me,  #Jesuiscirconflexe \u2014 Florian Philippot (@f_philippot)  4 f\u00e9vrier 2016 Si bien que la patronne de la rue de Grenelle r\u00e9agit rapidement aux accusations et  ironise le 9 f\u00e9vrier 2016, lors d\u2019une journ\u00e9e d\u2019\u00e9tude sur le complotisme  organis\u00e9e au Mus\u00e9um d\u2019histoire naturelle, \u00e0 Paris : \"On ne pourra pas m\u2019accuser de l\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9 dans la pr\u00e9cipitation. Nous sommes en\u00a01990, je suis en 5e, et j\u2019ai sans peine r\u00e9ussi \u00e0 convaincre l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise de me pr\u00eater main-forte pour conduire \u00e0 bien ce projet inavouable\" Dans une tribune au \"Monde\" , elle d\u00e9nonce une pol\u00e9mique absurde :\u00a0 \"Pas moins de trois anciens ministres de l\u2019 Education  nationale et un ancien ministre de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur ont cr\u00e9\u00e9 et aliment\u00e9 une pol\u00e9mique absurde \u00e0 propos d\u2019une r\u00e9forme de l\u2019orthographe qui n\u2019existe pas. Plus grave, ils ont sciemment induit en erreur les m\u00e9dias et l\u2019opinion publique en assimilant cette r\u00e9forme imaginaire \u00e0 la r\u00e9forme, bien r\u00e9elle celle-ci, qui concerne le coll\u00e8ge et, plus largement, toute l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique.\" \"Un amalgame s'est fait entre la r\u00e9forme du coll\u00e8ge, les nouveaux programmes, et cette r\u00e9vision de l'orthographe, pr\u00e9sent\u00e9e comme une nouveaut\u00e9 impos\u00e9e par le gouvernement actuel. Un amalgame scandaleux car mensonger, certainement pas d\u00e9nu\u00e9 d'arri\u00e8res-pens\u00e9es politiques\", r\u00e9sumait, \u00e0 ce propos,  dans les colonnes de \"l'Obs\" , \u00a0 Michel Lussault,\u00a0 le pr\u00e9sident du Conseil national des programmes. L. B."
}