{
    "description": "23 soci\u00e9t\u00e9s de journalistes, dont celle de \"l'Obs\", s'inqui\u00e8tent des premiers signaux envoy\u00e9s par l'Elys\u00e9e et le gouvernement quant \u00e0 leur attitude envers la presse.",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170613.OBS0687/de-nombreux-medias-s-alarment-des-relations-entre-la-presse-et-l-executif.html?xtor=RSS-15",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "politique",
    "body": "Le nouvel ex\u00e9cutif a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse ? Le 18 mai,  nous nous \u00e9tions inqui\u00e9t\u00e9s  de la fa\u00e7on dont l'Elys\u00e9e organisait le voyage au Mali du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en s\u00e9lectionnant les journalistes charg\u00e9s de couvrir ce d\u00e9placement. Pas question d'\"imposer\" des choix aux r\u00e9dactions, fut-il alors r\u00e9pondu. Or la semaine derni\u00e8re, ce sont cette fois deux ministres qui ont envoy\u00e9 des signaux extr\u00eamement pr\u00e9occupants, quant \u00e0 la mani\u00e8re dont ils con\u00e7oivent l'ind\u00e9pendance des m\u00e9dias et la protection des sources, ou plut\u00f4t leurs limites. Mercredi 7 juin, quelques heures avant la diffusion par France Inter de r\u00e9v\u00e9lations sur des soup\u00e7ons d'emplois fictifs d'assistants parlementaires europ\u00e9ens au MoDem,  Fran\u00e7ois Bayrou , pr\u00e9sident de ce parti et surtout garde des Sceaux, a appel\u00e9 en personne le directeur de la cellule investigation de Radio France pour se plaindre de pr\u00e9tendues \"m\u00e9thodes inquisitrices\", ajoutant qu'il \u00e9tudiait, avec ses avocats, la possibilit\u00e9 d'une qualification de \"harc\u00e8lement\"\u2026 Interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet par Mediapart, il a eu cette r\u00e9ponse qui laisse pantois : \"Ce n'est pas le ministre de la Justice ni le pr\u00e9sident du MoDem qui a appel\u00e9, c'est le citoyen\" ! Vendredi 9 juin, la ministre du Travail,  Muriel P\u00e9nicaud , a annonc\u00e9 que son administration avait port\u00e9 plainte contre X pour \"vol, violation du secret professionnel et recel\" suite \u00e0 la publication, deux jours auparavant dans \"Lib\u00e9ration\", de documents listant les pistes \u00e9tudi\u00e9es par son minist\u00e8re pour pr\u00e9parer la future r\u00e9forme du Code du travail. Une proc\u00e9dure qui permet d'attaquer aussi bien les sources de \"Lib\u00e9ration\" que le quotidien lui-m\u00eame. Ces deux \u00e9v\u00e9nements, particuli\u00e8rement inqui\u00e9tants, ne sont pas les seuls motifs de pr\u00e9occupation. Le 11 mai, En marche !, le mouvement d' Emmanuel Macron , a port\u00e9 plainte contre la lettre d'information sp\u00e9cialis\u00e9e La Lettre A pour \"recel d'atteinte \u00e0 un syst\u00e8me de traitement automatis\u00e9 de donn\u00e9es\", apr\u00e8s un article s'appuyant sur des \u00e9l\u00e9ments tir\u00e9s des \"MacronLeaks\". Et ce dimanche 11 juin au soir, Richard Ferrand, ministre de la Coh\u00e9sion des territoires et candidat d'En marche ! aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Finist\u00e8re, a rel\u00e9gu\u00e9 au rang d'\"efforts m\u00e9ritoires\" des journalistes contre sa personne les investigations sur l'attribution d'un march\u00e9 de location \u00e0 sa compagne par les Mutuelles de Bretagne, lorsqu'il \u00e9tait en \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral. Face \u00e0 la libert\u00e9 d'informer, le nouvel ex\u00e9cutif fait le choix de la tentative de pression, de la r\u00e9pression judiciaire et du proc\u00e8s d'intention. \"Continuez \u00e0 nous irriter, car elle est l\u00e0, la libert\u00e9\", lan\u00e7ait le m\u00eame  Richard Ferrand  le 3 mai \u00e0 la Maison des journalistes, lors de la Journ\u00e9e mondiale de la libert\u00e9 de la presse. Nous continuerons, \u00e0 n'en pas douter. Parce qu'informer le public est un devoir autant qu'un droit, et parce qu'une  presse  libre et ind\u00e9pendante est essentielle \u00e0 la d\u00e9mocratie. Les soci\u00e9t\u00e9s des journalistes de l'AFP,\u00a0Alternatives \u00e9conomiques, BFM\u00a0TV,\u00a0les Echos, Europe\u00a01,\u00a0l'Express, France\u00a02, R\u00e9daction nationale de France\u00a03,\u00a0Lib\u00e9ration, les JT de M6,\u00a0Mediapart,\u00a0le Monde,\u00a0l'Obs,\u00a0le Point, Premi\u00e8res Lignes T\u00e9l\u00e9vision, Radio France, RFI, RMC, RTL, T\u00e9l\u00e9rama, la Vie et les r\u00e9dactions du Bondy Blog, Dream Way Production, LaTeleLibre.",
    "title": "Le nouvel ex\u00e9cutif a-t-il un probl\u00e8me avec la libert\u00e9 de la presse ?",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "L'Obs"
}