{
    "description": "Au menu de ce \"s\u00e9minaire d'int\u00e9gration\" : fonctionnement de l'Assembl\u00e9e, attribution des postes-cl\u00e9s et rencontre entre coll\u00e8gues.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Ce qui attend les d\u00e9put\u00e9s En Marche ! lors de leur s\u00e9minaire ce week-end",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170623.OBS1135/ce-qui-attend-les-deputes-en-marche-lors-de-leur-seminaire-ce-week-end.html?xtor=RSS-15",
    "body": "Les choses s\u00e9rieuses commencent ce week-end pour les 308 d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en Marche.\u00a0Apr\u00e8s leur rentr\u00e9e administrative cette semaine, les \u00e9lus du groupe majoritaire, dont 90% entament leur premier mandat de d\u00e9put\u00e9, se retrouvent \u00e0 huis clos samedi et dimanche matin pour un \"s\u00e9minaire d'int\u00e9gration\" \u00e0 l'h\u00f4tel de Lassay, mitoyen de l'Assembl\u00e9e. \"L'Obs\" d\u00e9taille ce qui les attend. # Faire connaissance... avec le job Du c\u00f4t\u00e9 de La R\u00e9publique en Marche, on assure que l'objectif premier est de \"faire connaissance\". Le Premier ministre Edouard Philippe, venu des R\u00e9publicains et qui n'a pas rejoint En Marche !, prononcera \u00e9galement un discours. Pour faire connaissances avec la flop\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s LREM, il devrait les recevoir prochainement par petits groupes \u00e0 Matignon, assure  \"le Monde\" . Outre les d\u00e9jeuners entre coll\u00e8gues, il s'agira surtout de d\u00e9couvrir\u00a0le fonctionnement du groupe parlementaire et l'articulation de son travail avec celui du gouvernement et du mouvement, les m\u00e9thodes de travail du d\u00e9put\u00e9, etc. \"Nous souhaitons mettre en place un s\u00e9minaire de  formation  pour leur faire d\u00e9couvrir la vie parlementaire, les devoirs parlementaires, les obligations et les proc\u00e9dures parlementaires, car c\u2019est un monde nouveau dans lequel ils vont p\u00e9n\u00e9trer\",  avait ainsi annonc\u00e9 Jean-Paul Delevoye , ancien pr\u00e9sident de la commission d'investiture du mouvement.\u00a0 # Choisir l'occupant(e) du perchoir Si aucune nomination ne sera officielle avant la premi\u00e8re s\u00e9ance parlementaire, mercredi\u00a028\u00a0juin, ce week-end sera aussi l'occasion pour les candidats \u00e0 des postes de responsabilit\u00e9 au sein de l'Assembl\u00e9e (pr\u00e9sidence et vice-pr\u00e9sidences, questeurs, pr\u00e9sidences de commission, de groupes d'amiti\u00e9, etc) de se pr\u00e9senter. L'ancien vice-pr\u00e9sident du Palais Bourbon Fran\u00e7ois de Rugy est le premier \u00e0 avoir fait acte de candidature pour le poste de pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e. Mais il pourrait renoncer si l'Elys\u00e9e souhaitait l'\u00e9lection d'une femme - une premi\u00e8re. En campagne,  Emmanuel Macron avait laiss\u00e9 entendre qu'il pourrait nommer une Premi\u00e8re ministre . Rat\u00e9... Vendredi soir, on a appris justement que la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais Brigitte Bourguignon et la d\u00e9put\u00e9e de Loire-Atlantique Sophie Errante, deux ex-PS ralli\u00e9es \u00e0 la R\u00e9publique  en marche , \u00e9taient candidates \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e.\u00a0 Au nom du renouvellement, la majorit\u00e9 pourrait aussi choisir un(e) candidat(e) n'ayant jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9(e) mais ce \"serait un pari\", selon des sources parlementaires cit\u00e9es par l'AFP. Car l'Assembl\u00e9e sera \"compliqu\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer\", avec au minimum sept groupes.\u00a0 Du c\u00f4t\u00e9 des commissions, au moins une (sur huit) \u00e9chappera au groupe majoritaire et son alli\u00e9 MoDem. Depuis 2008, la pr\u00e9sidence de la commission des Finances revient en effet \u00e0 l'opposition. L'ancien ministre de Nicolas Sarkozy Eric Woerth a annonc\u00e9 sa candidature contre le pr\u00e9sident sortant LR Gilles Carrez. # D\u00e9signer le pr\u00e9sident du groupe LREM Un poste cl\u00e9 sera en revanche pourvu d\u00e8s samedi soir, avec l'\u00e9lection attendue de Richard Ferrand \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe. L'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, mis en cause dans une affaire immobili\u00e8re, a quitt\u00e9 le gouvernement \u00e0 la demande d' Emmanuel Macron  pour briguer la pr\u00e9sidence du groupe. \"Je veux que tu sois mon Pierre Joxe\", lui a demand\u00e9 le chef de l'Etat en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ancien ministre qui avait dirig\u00e9 avec une certaine autorit\u00e9 le groupe PS quand Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait arriv\u00e9 au pouvoir en 1981. Son \u00e9lection ne fait gu\u00e8re de doute : Richard Ferrand a \u00e9t\u00e9 la cheville ouvri\u00e8re d'En Marche !. \"C'est rassurant car c'est le seul qu'on connait tous et qui nous connait tous\", explique ainsi un jeune \u00e9lu, Gabriel Attal. Le poste de chef de groupe est strat\u00e9gique puisqu'il doit \u00e0 la fois s'assurer que la majorit\u00e9 applique le programme du gouvernement tout en g\u00e9rant les revendications et \u00e9tats d'\u00e2mes de ces 300 d\u00e9put\u00e9s. \"C'est le poste le plus difficile\", disait l'ancien garde des Sceaux Jean-Jacques Urvoas. Apr\u00e8s ce week-end studieux, il faudra rapidement encha\u00eener : les nominations officielles auront lieu la semaine prochaine, avant la r\u00e9partition dans les diff\u00e9rentes commissions puis le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Edouard Philippe, le 4 juillet. M.G."
}