{
    "description": "Dans une interview au \"Parisien\", le ministre de l'Education Jean-Michel Blanquer d\u00e9voile les futures mesures destin\u00e9es \u00e0 lutter contre l'\u00e9chec scolaire.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Education : le redoublement fera son retour \u00e0 la rentr\u00e9e 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "education",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/education/20170608.OBS0424/education-le-redoublement-fera-son-retour-a-la-rentree-2017.html?xtor=RSS-78",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "L'op\u00e9ration de d\u00e9tricotage du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent continue. Le ministre de l' Education  nationale Jean-Michel Blanquer souhaite \"autoriser \u00e0 nouveau le redoublement\" d\u00e8s l'ann\u00e9e scolaire 2017-2018, jugeant \"absurde\" son interdiction dans un entretien au\u00a0 \"Parisien\" ce jeudi . \"Il n'est pas normal d'interdire le redoublement\", estime le ministre. \"Il y a quelque chose d'absurde \u00e0 laisser passer de classe en classe des \u00e9l\u00e8ves accumulant des retards.\" \"Rares\" mais plus \"exceptionnels\"\u00a0 Jean-Michel Blanquer veut marquer ainsi un infl\u00e9chissement par rapport \u00e0 la politique de la socialiste  Najat Vallaud-Belkacem  qui l'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et qui avait pris en novembre 2014 un d\u00e9cret affirmant  \"le caract\u00e8re exceptionnel du redoublement\" . \"Le redoublement doit rester possible quand c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9l\u00e8ve, et dans des cas qui doivent rester rares\", affirme aujourd'hui Jean-Michel Blanquer. Pour le ministre, \"la premi\u00e8re des r\u00e9ponses r\u00e9side dans l'accompagnement tout au long de l'ann\u00e9e et dans les stages de soutien que nous cr\u00e9ons\" pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9 pour les \u00e9l\u00e8ves qui entrent en sixi\u00e8me. Pas un \"virage absolu\" mais... \"Autoriser \u00e0 nouveau le redoublement, ce n'est pas un virage absolu mais c'est une inflexion importante\", mart\u00e8le-t-il, annon\u00e7ant que ce changement a \"vocation \u00e0 s'appliquer d\u00e8s l'ann\u00e9e scolaire 2017-2018\". Pour \u00e9viter ces situations de redoublement, le ministre a \u00e9galement confirm\u00e9 la mise en place de \"stages de soutien\" avant l'entr\u00e9e en sixi\u00e8me, qui seront assur\u00e9s par \"des enseignants volontaires, r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur la base d\u2019heures suppl\u00e9mentaires\" : \"D\u00e8s cette ann\u00e9e, nous allons donner aux \u00e9l\u00e8ves de CM2 la possibilit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier de soutien gratuit, avant l\u2019entr\u00e9e en sixi\u00e8me. Ces stages d\u2019une semaine seront propos\u00e9s fin ao\u00fbt au moins en \u00e9ducation prioritaire, et si possible plus largement.\" Dans ce long entretien au \"Parisien/Aujourd'hui en France\",  Jean-Michel Blanquer  fait aussi part de son intention de d\u00e9velopper l'apprentissage de la musique dont il juge la place \"insuffisante\". Il compte \"faire en sorte qu'il y ait des chorales dans toutes les \u00e9coles et coll\u00e8ges\" et \"encourager les pratiques instrumentales et les concerts\". Parmi les initiatives envisag\u00e9es, \"on fera la rentr\u00e9e en musique, dans un maximum d'endroits d\u00e8s cette ann\u00e9e, en mobilisant les \u00e9l\u00e8ves de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ou des orchestres ext\u00e9rieurs\", d\u00e9clare le ministre. (avec AFP)"
}