{
    "title": "Quand Deezer mise sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise pour se d\u00e9marquer - 26 avril 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "high tech",
    "url": "http://o.nouvelobs.com/high-tech/20170425.OBS8546/quand-deezer-mise-sur-la-presidentielle-francaise-pour-se-demarquer.html?xtor=RSS-74",
    "date": "26/04/2017",
    "body": "  \"Quels sont les gagnants et les perdants du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? Comment va gouverner  Emmanuel Macron  ? Personnellement, moi j'ai rien compris.\" Avec un humour cinglant, Pablo Mira, co-fondateur du site satirique Le Gorafi, d\u00e9crypte l'actualit\u00e9 politique durant un peu plus d'une demi-heure sur... Deezer. La plateforme de streaming a lanc\u00e9 un podcast intitul\u00e9 \"S\u00e9rieusement ?!\", se d\u00e9finissant comme un talk-show politique \"pas sage\", et dont le quatri\u00e8me \u00e9pisode doit \u00eatre diffus\u00e9 ce mercredi 26 avril au matin. Sur  le march\u00e9 de plus en plus embouteill\u00e9  du streaming de musique, Deezer appara\u00eet en position de faiblesse avec ses 10 millions d'utilisateurs (dont 6 millions d'abonn\u00e9s estim\u00e9s) face au g\u00e9ant su\u00e9dois Spotify - qui caracole avec 50 millions d'abonn\u00e9s - et au dernier venu am\u00e9ricain Apple Music - 20 millions. La plateforme d'origine fran\u00e7aise a retard\u00e9 (enterr\u00e9 ?)  son projet d'introduction en Bourse  mais n'a pas baiss\u00e9 les bras. Deezer entend se d\u00e9marquer. L\u00e0 o\u00f9 Spotify mise sur la multiplication des fonctionnalit\u00e9s pour ses playlists et Apple Music sur ses \u00e9missions anim\u00e9es par des artistes, le frenchy pr\u00e9f\u00e8re\u00a0les podcasts originaux. \"Avoir Le Pen au second tour para\u00eet normal\" Apr\u00e8s un talk-show sur la pop culture anim\u00e9 par Thomas VDB, c'est tout naturellement que Deezer a voulu se pencher sur la  politique  fran\u00e7aise. Fr\u00e9d\u00e9ric Antelme, directeur des contenus de la plateforme, raconte : \"Avec le projet 'Nostalgie 2050' avec Thomas VDB, nous avons rencontr\u00e9 Josselin Bordat [ cofondateur de 'Brain Magazine', NDLR ] et c'est naturellement que nous avons parl\u00e9 de cette campagne pr\u00e9sidentielle folle. Sauf qu'on trouvait les programmes trop sages, et il y avait quelque chose de nouveau \u00e0 proposer.\" Pour le ton d\u00e9cal\u00e9, quoi de mieux que se tourner vers le satirique Pablo Mira pour une \u00e9mission baptis\u00e9e \"S\u00e9rieusement ?!\".\u00a0\"Ce nom refl\u00e8te vraiment l'intention de s'interroger sur cette r\u00e9alit\u00e9 qui semble folle\", souligne-t-il. \"Par exemple, aujourd'hui, avoir  Marine Le Pen  au second tour para\u00eet normal... L'\u00e9tat d'esprit, c'est de parler de choses s\u00e9rieuses avec un ton d\u00e9tendu, en distillant des vannes.\" Pablo Mira r\u00e9fute n\u00e9anmoins l'inspiration des talk-shows politiques am\u00e9ricains (comme  ceux de John Oliver  ou  Stephen Colbert ), dont le format ne ressemble pas tout \u00e0 fait \u00e0 son \"S\u00e9rieusement ?!\". Le frenchy se positionne plut\u00f4t en mod\u00e9rateur fac\u00e9tieux, entour\u00e9 de trois invit\u00e9s (ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fil\u00e9 : Mathieu Alterman, Elo\u00efse Bouton, Bun Hay Mean,  Guillaume Meurice , Anastasia Colosimo, Arnaud Demanche, Rachel Binha,Oc\u00e9an Rose Marie et Jean-Laurent Cassely). \"Pas une \u00e9mission de gauche\" Si l'animateur promet qu'il ne s'agit pas d'une \"\u00e9mission de gauche\", il ne r\u00e9pond pas directement quand on aborde les audiences - \"les retours sont plut\u00f4t positifs\", glisse-t-il seulement. Difficile en l'\u00e9tat de savoir si le succ\u00e8s est au rendez-vous. Le podcast est pour l'instant pr\u00e9vu jusqu'au 9 mai, soit au lendemain du second tour de la  pr\u00e9sidentielle . Et apr\u00e8s ? \"Je pars en vacances, faire du surf \u00e0 Bali, ou dans les Landes ?\" s'amuse Pablo Mira. \"On verra... On va d\u00e9j\u00e0 tester et voir comment \u00e7a r\u00e9pond\", esquisse Fr\u00e9d\u00e9ric Antelme. Le podcast est en tout cas pr\u00e9sent\u00e9 sur Deezer comme une \"saison 1\", sugg\u00e9rant une suite. L'occasion pour la plateforme de streaming de maintenir sa diff\u00e9renciation et de s'affirmer comme acteur ayant \u00e0 c\u0153ur l'approche hexagonale. Tout un pari. Boris Manenti"
}