{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170620.OBS0963/la-ministre-des-armees-sylvie-goulard-souhaite-quitter-le-gouvernement.html?xtor=RSS-15",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "La ministre des Arm\u00e9es Sylvie Goulard quitte le gouvernement",
    "description": "Une d\u00e9mission en raison de \"l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem\".\u00a0Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \"a accept\u00e9\" sa d\u00e9mission et assure qu'il \"respecte son choix\".",
    "body": "La ministre des Arm\u00e9e, Sylvie Goulard, ancienne d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne du MoDem, a fait part ce mardi 20 juin de son souhait de quitter le gouvernement.\u00a0 \"Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0 v\u00e9rifier les conditions d'emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j\u2019y ai accompli,\" a-t-elle \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, estimant : \"Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entrepris de restaurer la confiance dans l\u2019action publique, de r\u00e9former la France et de relancer l\u2019Europe. Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle.\" Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron \"a accept\u00e9\" la d\u00e9mission de Goulard et assure qu'il \"respecte son choix\", assure une source proche du chef de l'Etat. De son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois\u00a0Bayrou a indiqu\u00e9 qu'il \"respectait\" cette d\u00e9cision \"personnelle\". \"Sylvie Goulard a \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident et le Premier ministre Edouard Philippe ces derniers jours\" \u00e0 propos de son intention de d\u00e9missionner, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source, confirmant que la formation du nouveau gouvernement interviendrait mercredi, avant 18 heures. Dans son communiqu\u00e9,  Sylvie Goulard  souligne encore :\u00a0\"La mission de d\u00e9fense impose une exigence particuli\u00e8re. L'honneur de nos arm\u00e9es, celui des hommes et des femmes qui y servent, parfois au p\u00e9ril de leur vie, ne sauraient \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 des pol\u00e9miques auxquelles ils n'ont aucune part.\" Le parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"abus de confiance et recel\" pour d\u00e9terminer si le MoDem a salari\u00e9 des employ\u00e9s en les faisant passer pour des assistants parlementaires europ\u00e9ens. Elle fait suite au signalement re\u00e7u par la justice, d'un  ex-collaborateur  du MoDem, sur la r\u00e9alit\u00e9 de son emploi comme assistant parlementaire aupr\u00e8s de l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 centriste Jean-Luc Bennahmias. L'enqu\u00eate doit s'attacher \u00e0 examiner d'autres cas, Radio-France notamment ayant affirm\u00e9 que \"sur la p\u00e9riode 2009-2014, une dizaine de salari\u00e9s du si\u00e8ge du parti \u00e9taient parall\u00e8lement collaborateurs des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens du  MoDem \", notamment au profit de Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, et Sylvie \u00a0 Goulard , ministre des Arm\u00e9es. Alli\u00e9 \u00e0  Emmanuel Macron  depuis f\u00e9vrier, le parti centriste conteste et assure avoir respect\u00e9 \"toutes les r\u00e8gles\"."
}