{
    "description": "Beaucoup de ",
    "author": "Thibaut Schepman ",
    "title": "\"Merci au salopard...\" : les cyclistes ne se cachent plus pour mourir",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-sur-les-reseaux/20170523.OBS9828/merci-au-salopard-les-cyclistes-ne-se-cachent-plus-pour-mourir.html?xtor=RSS-87",
    "date": "25/05/2017",
    "body": "Champion am\u00e9ricain de moto, Nicky Hayden est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce lundi apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 percut\u00e9 par un automobiliste. Apr\u00e8s l'annonce de sa mort,  un post  a \u00e9t\u00e9 pas mal partag\u00e9 sur Facebook. Mathilde y disait sa col\u00e8re et citait les pr\u00e9noms de plusieurs autres personnes renvers\u00e9es par des automobilistes.\u00a0 \"J'en ai assez de craindre pour la vie de mes proches, qui ne font qu'assouvir leur passion. Faisons-nous entendre...\" Ce post r\u00e9sume bien le cri qui monte ces derni\u00e8res semaines dans la large communaut\u00e9 des gens \u00e0 qui il arrive parfois de rouler \u00e0 v\u00e9lo. Tout a commenc\u00e9 fin avril, quand le cycliste pro Yoann Offredo a partag\u00e9 sur Facebook les photos de son visage et de ses bras tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par les coups d'un automobiliste et de son passager. Le cycliste dit avoir voulu s'expliquer avec un conducteur qui l'avait ras\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s en le doublant. Pour la suite, la justice devra trancher sur les responsabilit\u00e9s de chacun, puisque les versions du cycliste professionnel et du conducteur divergent. Des clous de tapissier jet\u00e9s sur la route du Tour Mais ce t\u00e9moignage a permis de lib\u00e9rer les paroles et de faire discuter beaucoup de gens \u00e0 propos ces violences souvent ignor\u00e9es en dehors du monde des cyclistes. Un article de \"20minutes\" sur la \"dure vie\" des coureurs  expliquait ainsi  il y a quelques jours que l'altercation v\u00e9cue par Yoann Offredo \u00e9tait loin d'\u00eatre exceptionnelle. En fait, cette affaire n'est en effet pas du tout in\u00e9dite, c'est plut\u00f4t l'int\u00e9r\u00eat qu'elle a suscit\u00e9 qui est nouveau. Un an plus t\u00f4t, l'ancien champion du monde Philippe Gilbert  avait \u00e9t\u00e9 victime  pendant un entra\u00eenement d'une agression par deux hommes ivres. Il avait subit une fracture \u00e0 la main qui avait pourri sa saison. Qui s'en souvient, en dehors des passionn\u00e9s de v\u00e9lo\u00a0? De m\u00eame pour  les clous de tapissier  jet\u00e9s sur la route du Tour masculin en 2012, puis  du Tour f\u00e9minin en 2014 , ou pour  ces punaises jet\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement  sur les pistes cyclables bordelaises ou encore pour ce d\u00e9compte fait par l'association Codever  [PDF]  des 9 morts et 29 bless\u00e9s \u00e0 cause de cha\u00eenes, de barbel\u00e9s et d'autres pi\u00e8ges dispos\u00e9s sur des chemins. Quelques jours apr\u00e8s le post d'Offredo, le 9 mai, le vainqueur du tour de France Chris Froome montrait sur Twitter l'image de son v\u00e9lo d\u00e9fonc\u00e9. Un conducteur \u00ab\u00a0impatient\u00a0\u00bb l'avait volontairement renvers\u00e9 et m\u00eame poursuivi sur le trottoir. L\u00e0 encore, la nouvelle a \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9e et a nourri beaucoup de discussions. Just got rammed on purpose by an impatient driver who followed me onto the pavement! Thankfully I'm okay Bike totaled. Driver kept going!  pic.twitter.com/o7FT4iXsAo \u2014 Chris Froome (@chrisfroome)  9 mai 2017 \"Ils r\u00e9alisent qu'ils ont le droit de le dire\" De nombreux cyclistes amateurs et autres personnes qui se d\u00e9placent \u00e0 v\u00e9lo se sont alors mis \u00e0 faire comme Froome, c'est-\u00e0-dire raconter sur les r\u00e9seaux sociaux comment ils se font shooter par des voitures. Olivier Schneider, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des usagers de la bicyclette, analyse ce mouvement viral : \"Les gens se rendent compte que ce qu'ils vivent tous les jours n'est pas normal. La plupart des cyclistes sont victimes de comportements dangereux presque tous les jours, maintenant ils r\u00e9alisent qu'ils ont le droit de le dire et ils le disent\". Le 7 mai, Jean-Michel partage ainsi cette vid\u00e9o montrant un conducteur le serrer de tr\u00e8s pr\u00e8s dans un virage, finir par le faire tomber et puis se sauver. Le 10 mai, un Belge, Fran\u00e7ois  montre  quant \u00e0 lui ses blessures sur Facebook. Et commente : \"Merci au salopard qui m'a envoy\u00e9 dans le d\u00e9cor avec sa Kia sportage en face du Carrefour market d'Ecaussines. La vid\u00e9o du magasin parlera. Merci aux ambulanciers et service urgence de Soignies. Ainsi qu'aux charmantes polici\u00e8res qui feront leur job. Merci \u00e0 mon casque. Merci aussi a ceux qui ont appel\u00e9 l'ambulance car me suis r\u00e9veill\u00e9 dedans.\" Il y a aussi Guillaume qui partage  les photos terribles  des blessures de son ami Aur\u00e9lien : \"C'est l'h\u00e9catombe... Des chutes tous les jours \u00e0 cause d'automobilistes qui renversent les cyclistes. Mais oui, c'est vrai, les seuls fautifs ce sont les cyclistes ! C'est bien connu ! Et aujourd'hui, 17 mai, c'est au tour de... mon Aur\u00e9lien Tortet, mon ami, mon petit \"fr\u00e8re \"\u2026 Je suis d\u00e9gout\u00e9, et j'ai aussi la haine, car il n'y a plus de cohabitation sur nos routes entre les insultes et les gestes des automobilistes qui ne connaissent pas le v\u00e9lo et ses pratiques...C'est grave et triste !\" Aur\u00e9lien, qu'on voit donc sur les photos, allong\u00e9, le cou coinc\u00e9 dans une civi\u00e8re, explique au t\u00e9l\u00e9phone pourquoi le post de son ami lui a fait du bien. \"Je suis content que Guillaume ait partag\u00e9 ces photos et que tant de gens les aient vu. Mon r\u00eave de faire le triathlon Iron Man \u00e0 Vichy est bris\u00e9, j'ai pleur\u00e9 et je vais encore pleurer. Mais ce que je veux partager, ce n'est pas ma douleur. Les v\u0153ux de r\u00e9tablissement font du bien mais ce n'est pas ce que je veux, non plus. Ce que je veux, c'est que les conducteurs qui sont agac\u00e9s par les v\u00e9los et qui les mettent en danger pour les doubler se rendent compte des cons\u00e9quences de leurs actes.\" S'il pr\u00e9cise que la personne qui l'a renvers\u00e9 en reculant de son all\u00e9e n'a pas eu de comportement malveillant, il en veut aux nombreux chauffards qu'il a crois\u00e9. \"Des gens m'ont d\u00e9j\u00e0 dit qu'ils n'aimaient pas les v\u00e9los et m'ont expliqu\u00e9 qu'ils faisaient expr\u00e8s de les serrer en les doublant... Ils me disent \u00e7a alors qu'ils savent que je suis cycliste\u00a0! Je remarque que personne ne fait pas \u00e7a pour doubler des tracteurs. Pourtant ils vont encore plus doucement que nous. Mais simplement, le tracteur risque d'ab\u00eemer leur voiture... Taper un v\u00e9lo ne va pas les ab\u00eemer mais sur le v\u00e9lo il y a un \u00eatre humain, et \u00e7a on dirait que pour certains, \u00e7a ne compte pas.\" Cette longue liste de ces t\u00e9moignages fait froid dans le dos. Surtout si l'on ajoute les morts r\u00e9centes de  Wouter Weylandt ,  Antoine Demoiti\u00e9 ,  Romain Guyot ,  Fabio Casartelli ,  Michele Scarponi  et de tr\u00e8s nombreux amateurs. Pourtant, il serait encore une fois h\u00e2tif de conclure que le v\u00e9lo devient de plus en plus dangereux. Olivier Schneider le confirme\u00a0: \"Les chiffres r\u00e9cents ne montrent pas une augmentation de la violence routi\u00e8re et de la dangerosit\u00e9 du v\u00e9lo, en tout cas pas plus que l'augmentation de la pratique.\" Ce qui change, c'est le r\u00e9cit En effet, plus d'une centaine de cyclistes meurent encore \u00e0 v\u00e9lo chaque ann\u00e9e, surtout  hors agglom\u00e9ration , mais ce chiffre est  en baisse continue  depuis les ann\u00e9es 1960 malgr\u00e9 la hausse de la pratique. Ce qui change, c'est peut-\u00eatre donc l\u00e0 aussi le r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements. Comme  nous le disions  en septembre 2015, les articles de presse relatant des \u00ab\u00a0accidents\u00a0\u00bb de voiture nient trop souvent les responsabilit\u00e9s humaines. Cela donne des titres aberrants. Comme celui-ci,  publi\u00e9 par la Voix du Nord en janvier dernier , o\u00f9 chaque mot pose question : \"Une voiture pousse un cycliste, une autre lui roule dessus, les deux le laissent gri\u00e8vement bless\u00e9.\" Ne faudrait-il pas parler d'un conducteur qui pousse un cycliste ? Et citer plut\u00f4t une tentative d\u2019homicide ? Et au minimum de la non-assistance \u00e0 personne en danger pour les deux conducteurs\u00a0? Citons encore cet article de \"La D\u00e9p\u00eache\"\u00a0 titr\u00e9  : \"Un enfant de 3 ans meurt renvers\u00e9 par une voiture\" Il faut le lire entre les lignes pour comprendre que c'est parce qu'une personne avait gar\u00e9 sa voiture sur le trottoir que le conducteur n'a pas vu le petit gar\u00e7on traverser. Contrairement \u00e0 ces articles, la vague r\u00e9cente de t\u00e9moignages publi\u00e9s sur Facebook permet de faire entendre la voix des cyclistes et des victimes. Olivier Schneider esp\u00e8re que le public qui voit ces r\u00e9cits se multiplier sur les r\u00e9seaux sociaux n'en retiendra pas que le  cyclisme  est dangereux, voire mortel. Mais plut\u00f4t, par exemple, qu'il est crucial de respecter les distances de s\u00e9curit\u00e9 pour les doubler. On peut m\u00eame esp\u00e9rer que ces histoires partag\u00e9es d\u00e9veloppent l'empathie envers les cyclistes, c'est-\u00e0-dire le fait de se mettre \u00e0 leur place. Ce qui est  indispensable  pour comprendre que les cyclistes qui roulent  c\u00f4te-\u00e0-cote  le font parfois pour se prot\u00e9ger, ou que le v\u00e9lo qui  br\u00fble un feu rouge  ou roule en sens-inverse n'est souvent pas un cingl\u00e9 qui aime jouer avec sa propre vie. La plupart du temps, c'est parce que  la loi l'autorise  et/ou parce que  c'est plus prudent . A lire aussi Et si on arr\u00eatait de parler d\u2019\"accidents\" de voiture ?"
}