{
    "description": "L'ex-ministre de l'Ecologie vise la pr\u00e9sidence du groupe socialiste de l'Assembl\u00e9e. Quelle doit \u00eatre l'attitude des d\u00e9put\u00e9s PS ? Faut-il voter la confiance au gouvernement ? Interview.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Baptiste Legrand",
    "theme": "politique",
    "title": "Delphine Batho : \"On ne peut pas signer un ch\u00e8que en blanc au gouvernement\"",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170621.OBS1053/delphine-batho-on-ne-peut-pas-signer-un-cheque-en-blanc-au-gouvernement.html?xtor=RSS-15",
    "body": "R\u00e9\u00e9lue d\u00e9put\u00e9e des Deux-S\u00e8vres,  Delphine Batho  est candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe socialiste de l'Assembl\u00e9e, tout comme Olivier Faure, pr\u00e9sident sortant. \u00a0 Vous briguez la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s PS. Quelles sont vos motivations ? L'envie de me mettre au service du collectif. Le souhait que tout ne continue pas comme avant. La n\u00e9cessit\u00e9 de porter une combativit\u00e9 constructive et des id\u00e9es nouvelles qui puissent repr\u00e9senter un espoir. C'est en partie \u00e0 l' Assembl\u00e9e nationale  que nous pouvons construire le renouveau de la gauche. C'est pourquoi il me para\u00eet important que le premier signe que l'on envoie aux Fran\u00e7ais soit celui du travail collectif, des id\u00e9es nouvelles, d'un renouvellement et d'une f\u00e9minisation. Qu'est-ce qui vous distingue d'Olivier Faure, le pr\u00e9sident sortant du groupe PS, lui aussi candidat ? Olivier Faure n'a absolument pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9. Comme nous tous, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dans une situation de forte adversit\u00e9, il faut saluer sa victoire. Son seul inconv\u00e9nient, c'est d'\u00eatre dans la continuit\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. Le principal enjeu pour le PS est de trouver le bon positionnement \u00e0 l'\u00e9gard de l'ex\u00e9cutif. Voterez-vous la confiance au gouvernement d'Edouard Philippe ? Le vote de la confiance n'est pas le principal sujet ! Nous sommes aujourd'hui dans un moment de crise politique pour le gouvernement, car le MoDem \u00e9tait une composante importante du score d'Emmanuel Macron au premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Il y a un remaniement aujourd'hui, et je veux savoir quelle sera l'orientation du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre. Il faut sortir de la posture et se prononcer sur le fond. Par exemple, est-ce qu'Edouard Philippe va confirmer que l'un de ses premiers actes sera un acte de d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du Parlement en choisissant de recourir aux ordonnances pour la r\u00e9forme du travail ? Le  PS  r\u00e9ussira-t-il \u00e0 d\u00e9finir une position collective ? Au cours de la campagne \u00e9lectorale, chacun de nos coll\u00e8gues a pris une position devant les citoyens. Il faut la respecter. Ensuite, il y aura une position majoritaire au sein du groupe. Construire une coh\u00e9rence et une force collective, cela passe dans un premier temps par le respect de chacun. Y compris les votes \"pour\" ? Vous ne partagez pas la position de votre coll\u00e8gue Luc Carvounas qui consid\u00e8re qu'on ne peut pas \u00eatre membre du groupe socialiste et voter la confiance au gouvernement ? Je respecte cette position mais je ne la partage pas. On ne peut pas \u00eatre dans l'exclusion, personne n'est en capacit\u00e9 d'imposer sa conviction aux autres. La mission du pr\u00e9sident de groupe est d'animer le travail collectif, de donner une visibilit\u00e9 au groupe socialiste, une lisibilit\u00e9 texte par texte, loi par loi. Il n'y aura pas de r\u00e9ussite sans unit\u00e9. La coh\u00e9rence va se construire sur le fond, et nous allons la reconstruire en marchant, si j'ose dire ! Fran\u00e7ois Hollande vous a d\u00e9barqu\u00e9 du minist\u00e8re de l'Ecologie en 2013, vous d\u00e9nonciez alors le \"tournant de la rigueur\". Vous vous \u00eates d\u00e9marqu\u00e9e sur plusieurs textes, mais sans pour autant rejoindre les \"frondeurs\". Votre candidature peut-elle incarner un \u00e9quilibre ? Vous savez, aujourd'hui, nous sommes dans une nouvelle page. Chacun a son parcours. Pour ma part, je fais partie de ceux qui ont contribu\u00e9 \u00e0 faire bouger les lignes sur la s\u00e9curit\u00e9, j'ai port\u00e9 un discours sur l'\u00e9cologie, sur la la\u00efcit\u00e9, sur le f\u00e9minisme. J'ai voulu, t\u00f4t dans le quinquennat, ouvrir un d\u00e9bat sur l'exercice du pouvoir, mais il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite referm\u00e9. Il faut tirer toutes les le\u00e7ons, mais il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui auraient raison sur tout, et de l'autre ceux qui auraient tort sur tout. Vous, personnellement, que voterez-vous lorsqu'Edouard Philippe sollicitera la confiance de l'Assembl\u00e9e ? Il y a un d\u00e9but d'indication avec les ordonnances sur le travail, la hausse de la CSG pour les retrait\u00e9s modestes, les choix en mati\u00e8re d'\u00e9ducation nationale ou encore la volont\u00e9 de ratifier le Ceta... On voit bien qu'on ne peut pas \u00eatre dans une confiance aveugle, on ne peut pas signer un ch\u00e8que en blanc. J'attends beaucoup du discours de  politique  g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre. N'oublions pas qu'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au second tour de la pr\u00e9sidentielle avec 66% des voix, il serait donc logique qu'Edouard Philippe re\u00e7oive les pr\u00e9sidents de groupe et \u00e9change avec eux sur la situation du pays. Bien s\u00fbr, il y a une majorit\u00e9, mais il faut un respect de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 partie prenante de la victoire d' Emmanuel Macron  au deuxi\u00e8me tour. Le pays aspire \u00e0 une nouvelle pratique du pouvoir. Propos recueillis par Baptiste Legrand (Entretien r\u00e9alis\u00e9 avant l'annonce de la composition du nouveau gouvernement d'Edouard Philippe)"
}