{
    "title": "Ferrand \u00e0 main lev\u00e9e, Bertrand et Wauquiez \u00e0 bras raccourcis",
    "body": "En bref Bertrand cogne contre Wauquiez Ferrand \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9e Macron \u00e0 Versailles devant le Congr\u00e8s ? Schwarzenegger \u00e0 l'Elys\u00e9e\u00a0 \u00a0Le clash du week-end : Bertrand cogne contre Wauquiez Tout sauf Wauquiez ? Hors de question pour Xavier Bertrand de lui laisser prendre la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion des Hauts-de-France tombe \u00e0 bras raccourcis sur son rival de Rh\u00f4ne-Alpes, dans  un entretien au \"Journal du dimanche\" . \"Courir apr\u00e8s l\u2018extr\u00eame droite, comme certains en ont l\u2019id\u00e9e folle, c\u2019est vou\u00e9 \u00e0 l\u2018\u00e9chec\", pr\u00e9vient Xavier Bertrand. Pense-t-il \u00e0 Laurent Wauquiez ? \"Oui, il court apr\u00e8s l\u2019extr\u00eame droite. Il le dit lui-m\u00eame\u00a0et m\u00eame Marion Mar\u00e9chal-Le Pen se dit pr\u00eate \u00e0 travailler avec lui ! Mais il n\u2019y a pas que \u00e7a\u00a0: il est le candidat de Sens commun. J\u2019ai du respect pour chacun, mais la la\u00efcit\u00e9 dans les partis politiques aussi, \u00e7a ferait du bien.\" Xavier Bertrand  laisse entendre qu'il ne resterait pas membre d'un parti dont l'orientation serait aussi radicale : \"Nous continuons \u00e0 vivre ensemble, mais \u00e7a fait bien longtemps qu'on ne s'aime plus. Et on a peut-\u00eatre plus grand-chose \u00e0 faire ensemble.\" L'ancien ministre ne sera pas lui-m\u00eame candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti \u2013 l'\u00e9lection est pr\u00e9vue \u00e0 la mi-d\u00e9cembre. Il pr\u00e9f\u00e8re apporter son soutien \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Laurent Wauquiez lui a r\u00e9pondu d'un tweet : \"Ne laissons pas les m\u00e9diocres aigreurs nous d\u00e9tourner du seul objectif qui compte : la reconstruction d'une droite fi\u00e8re de ses valeurs.\" Ne laissons pas les m\u00e9diocres aigreurs nous d\u00e9tourner du seul objectif qui compte : la reconstruction d'une droite fi\u00e8re de ses valeurs 2/2 \u2014  Laurent Wauquiez  (@laurentwauquiez)  June 25, 2017 Xavier Bertrand flingue Macron, Wauquiez, Sarkozy... et soutient P\u00e9cresse \"Vous avez aim\u00e9 la guerre Fillon-Cop\u00e9 ? Vous allez adorer le match P\u00e9cresse-Wauquiez !\", commente Guillaume Tabard  dans les colonnes du \"Figaro\"  de ce lundi matin. \"Chacun se compla\u00eet dans la caricature de l\u2019autre. [\u2026] Derri\u00e8re la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion parisienne, se met en place une coalition anti-Wauquiez, voyant dans le patron de la r\u00e9gion lyonnaise un 'radicalis\u00e9' tent\u00e9 par une idylle avec Marion Mar\u00e9chal-Le Pen. Le vice-pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, lui, attisera le ressentiment des militants contre les 'tra\u00eetres' manquant de solidit\u00e9 face \u00e0 Macron.\" \u00a0Le vote du week-end : Ferrand \u00e9lu \u00e0 main lev\u00e9e C'est fait,  Richard Ferrand  a atterri \u00e0 la t\u00eate du groupe des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en Marche (LREM). Mais ce lundi matin, les \u00e9ditorialistes soulignent surtout la mani\u00e8re dont il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. \"Un seul pr\u00e9tendant, pas de discours de candidature, vote \u00e0 main lev\u00e9e d'office. L'Elys\u00e9e n'a pas m\u00e9got\u00e9 pour placer un fid\u00e8le dont le dossier aurait pu susciter des \u00e9tats d'\u00e2me\", commente Didier Rose dans \"les Derni\u00e8res Nouvelles d'Alsace\". \"Le 's\u00e9minaire' des 308 \u00e9lus d'En Marche a un peu lev\u00e9 le voile sur la fa\u00e7on dont le pr\u00e9sident entendait cadrer la majorit\u00e9 parlementaire. L'\u00e9lection de Ferrand \u00e0 la t\u00eate du groupe des Marcheurs tient lieu de notice explicative. [\u2026] Le patron, c'est Macron.\" Pour Matthieu Verrier, de \"la Voix du Nord\", \"certes le d\u00e9put\u00e9 breton poss\u00e8de les qualit\u00e9s pour le poste, mais les conditions de sa sortie du gouvernement m\u00e9ritaient, de l'avis de plusieurs d\u00e9put\u00e9s, un d\u00e9bat.\" \"Mais les d\u00e9cisions viennent du haut dans un syst\u00e8me pyramidal classique.\" L'ex-ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, mis en cause pour une transaction immobili\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s LREM, moins deux abstentions. \"Une vraie bande de godillots pi\u00e9tinant la morale !\", a tweet\u00e9 Thierry Mariani, ancien d\u00e9put\u00e9 LR. En \u00e9lisant  #Ferrand  Pdt du groupe  #EnMarche ,\u00e0 main lev\u00e9,pas de risque de dissidence.Une vraie bande de godillots pi\u00e9tinant la morale! \u2014 Thierry MARIANI\u00a0 ? (@ThierryMARIANI)  June 24, 2017 Tandis que pour Jean-Christophe Lagarde (UDI), interrog\u00e9 sur Radio J, \"il y a une incoh\u00e9rence\" car \"s'il ne pouvait pas exercer une fonction de ministre, il va exercer une fonction beaucoup plus importante, pr\u00e9sident du groupe qui a la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\". 5 choses \u00e0 savoir sur Richard Ferrand, 1er des macronistes \u00a0La photo : les d\u00e9put\u00e9s LREM La r\u00e9union des d\u00e9put\u00e9s LREM a aussi donn\u00e9 lieu \u00e0 une r\u00e9union de groupe. Et \u00e7a fait du monde ! A la d\u00e9couverte de l'Assembl\u00e9e : trois d\u00e9put\u00e9s novices se confient Le pr\u00e9sident va-t-il s'exprimer devant les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, r\u00e9unis en Congr\u00e8s \u00e0 Versailles ?  Selon RTL , Emmanuel Macron pourrait s'exprimer lundi 3 juillet, \u00e0 la veille du discours de  politique  g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre Edouard Philippe. Il y \"r\u00e9fl\u00e9chit\", selon le secr\u00e9taire d'Etat aux Relations avec le Parlement Christophe Castaner. \"La date, je ne la connais pas. Il y r\u00e9fl\u00e9chit en ce moment\", a-t-il dit, \u00e9galement sur RTL. Le pr\u00e9sident est \"toujours le ma\u00eetre des horloges et de son calendrier\". \u00a0L'article \u00e0 lire : apr\u00e8s les groupes, le perchoir Les d\u00e9put\u00e9s MoDem aussi se sont choisis un pr\u00e9sident de groupe :  il s'agit de Marc Fesneau .\u00a0Le prochain poste \u00e0 attribuer est la  pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e nationale , mardi. Sera-ce enfin le tour d'une femme ? L'Assembl\u00e9e a connu 245 pr\u00e9sidents depuis 1789, tous des hommes. Deux candidates LREM se sont d\u00e9clar\u00e9es, Brigitte\u00a0Bourguignon et Sophie Errante, deux ex-socialistes qui ont rejoint En Marche ! et qui entament leur deuxi\u00e8me mandat. Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9put\u00e9 depuis 2007, est lui aussi candidat. Le groupe LREM se r\u00e9unira mardi matin pour trancher. Saviez-vous que l'Assembl\u00e9e nationale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9e par des pr\u00eatres ? Par le grand-oncle de Jean Sarkozy ? Qui est le plus jeune de ses pr\u00e9sidents ? Celui qui a occup\u00e9 le \"perchoir\" le plus longtemps ?\u00a0 10 choses que vous ignorez peut-\u00eatre  sur le pr\u00e9sident de l' Assembl\u00e9e nationale . 10 choses que vous ignorez peut-\u00eatre sur le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e \"Governator\" \u00e0 l'Elys\u00e9e : Emmanuel Macron  a re\u00e7u samedi \u00a0l'ancien gouverneur de Californie Arnold Schwarzenegger, fondateur de R20, r\u00e9seau de r\u00e9gions engag\u00e9es sur les enjeux climatiques. L'ancien acteur am\u00e9ricain est arriv\u00e9 sur le perron de l'Elys\u00e9e en Range Rover, ce qui n'a pas manqu\u00e9 de d\u00e9clencher des plaisanteries sur le choix du v\u00e9hicule alors qu'Arnold\u00a0Schwarzenegger est venu d\u00e9fendre l'\u00e9cologie.\u00a0 Schwarzy \u00e9tait ravi de sa rencontre avec Macron \"un grand leader\", en t\u00e9moigne ce selfie vid\u00e9o :\u00a0 I was truly honored to meet with President  @EmmanuelMacron  about how we can work together for a clean energy future. He's a great leader.  pic.twitter.com/MSoxjIruup \u2014 Arnold (@Schwarzenegger)  June 23, 2017 \u00a0A suivre aujourd'hui... P\u00f4le emploi publie \u00e0 18 heures les  chiffres du ch\u00f4mage . La ministre du travail Muriel P\u00e9nicaud a pr\u00e9venu qu'elle ne commenterait pas ces chiffres, car l'indicateur \"ne refl\u00e8te pas bien l'\u00e9volution du march\u00e9 du travail\". Baptiste Legrand\u00a0",
    "description": "Au menu du R\u00e9veil politique : la guerre Bertrand-Wauquiez, l'\u00e9lection de Richard Ferrand, Schwarzenegger \u00e0 l'Elys\u00e9e...",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/le-reveil-politique/20170626.OBS1187/ferrand-a-main-levee-bertrand-et-wauquiez-a-bras-raccourcis.html",
    "author": "Baptiste Legrand",
    "date": "26/06/2017"
}