{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Baptiste Legrand",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170620.OBS0967/ferrand-goulard-bayrou-ce-que-l-on-sait-du-remaniement.html?xtor=RSS-15",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Ferrand, Goulard, Bayrou... ce que l'on sait du remaniement",
    "description": "Le remaniement gouvernemental sera tr\u00e8s politique, avec le d\u00e9part d'au moins deux poids lourds. Du c\u00f4t\u00e9 des entr\u00e9es, l'arriv\u00e9e de nouveaux ministres issus de la droite est \"possible\", selon Edouard Philippe.",
    "body": "Ce devait \u00eatre un  remaniement  \"technique\", il sera finalement tr\u00e8s politique, avec le d\u00e9part d'au moins deux ministres de poids. Le Premier ministre Edouard Philippe a remis lundi 19 juin\u00a0 la d\u00e9mission de son gouvernement  au chef de l'Etat, comme le veut l'usage au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il est charg\u00e9 par le pr\u00e9sident de former une nouvelle \u00e9quipe. Le nouveau gouvernement devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 avant mercredi, 18 heures, selon l'Elys\u00e9e, le temps pour la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique d'examiner les potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eat et les situations fiscales des ministrables. Quels sont ceux qui quittent le gouvernement ? Richard Ferrand , ministre de la Coh\u00e9sion sociale, va rejoindre l'Assembl\u00e9e nationale. R\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Finist\u00e8re, il est mis en cause dans une affaire immobili\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il dirigeait les Mutuelles de Bretagne.  Son exfiltration  h\u00f4te une \u00e9pine du pied de l'ex\u00e9cutif et lui \u00e9vitera d'avoir \u00e0 d\u00e9missionner du gouvernement en cas de mise en examen. Affaire Ferrand : les vieilles pratiques reviennent au galop Emmanuel Macron souhaite d\u00e9sormais qu'il brigue la pr\u00e9sidence du groupe des d\u00e9put\u00e9s REM. Selon l'entourage du chef de l'Etat lundi soir : \"Le pr\u00e9sident voulait que Richard\u00a0Ferrand prenne la t\u00eate du groupe car c'est un homme de confiance et d'efficacit\u00e9.\" Richard Ferrand occupe d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le cl\u00e9 au sein du parti, en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'En Marche !. Il aura la lourde t\u00e2che d'encadrer le travail d'un groupe parlementaire compos\u00e9 de nombreux novices. Richard Ferrand va d\u00e9missionner du gouvernement pour prendre la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s REM Sylvie Goulard , ministre des Arm\u00e9es,\u00a0 a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission ce mardi matin. \u00a0Une d\u00e9cision motiv\u00e9e par l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte sur les assistants parlementaires du Modem. \"Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0 v\u00e9rifier les conditions d'emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j'y ai accompli\", explique la ministre dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 peu apr\u00e8s sa visite du Salon du Bourget au c\u00f4t\u00e9 du chef de l'Etat. Emmanuel Macron \"a accept\u00e9\" sa d\u00e9mission et \"respecte son choix\".\u00a0Sylvie Goulard est d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne depuis 2009. Bayrou et Sarnez sont-ils menac\u00e9s ? Les d\u00e9parts de  Richard Ferrand  et Sylvie Goulard mettent la pression sur\u00a0 Fran\u00e7ois Bayrou  et  Marielle de Sarnez , qui sont eux aussi inqui\u00e9t\u00e9s dans l'affaire des assistants parlementaires du MoDem. Le ministre de la Justice et la ministre des Affaires europ\u00e9ennes peuvent-ils rester en poste ? Marielle de Sarnez  ouvre elle-m\u00eame la porte \u00e0 son d\u00e9part : \"Tout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Ce sont deux engagements passionnants\", confie-t-elle\u00a0 au \"Parisien\" . Et le pr\u00e9sident du Modem ? Fran\u00e7ois Bayrou s'efforce de minimiser la d\u00e9cision de Sylvie Goulard, comme pour pr\u00e9venir qu'elle ne ferait pas jurisprudence.\u00a0: \" Sylvie Goulard  a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le gouvernement et de retourner au Parlement europ\u00e9en. Je respecte sa d\u00e9cision personnelle et l'assure de ma solidarit\u00e9\", dit-il \u00e0 l'AFP. Il a re\u00e7u le soutien d'Edouard Philippe : \"Fran\u00e7ois Bayrou a vocation \u00e0 rester au gouvernement\", a d\u00e9clar\u00e9 le Premier ministre sur RMC et BFMTV. Edouard Philippe n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 si Fran\u00e7ois Bayrou pouvait conserver le portefeuille de la Justice - plusieurs voix de l'opposition ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas la personnalit\u00e9 la mieux plac\u00e9e pour porter les lois de moralisation de la vie  politique . Qui peut entrer au gouvernement ? De nouveaux MoDem ? On ignore si le d\u00e9part de ministre(s) Modem modifier les \u00e9quilibres politiques ou bien s'ils seront remplac\u00e9s. Une source Modem cit\u00e9e par l'AFP privil\u00e9gie cette seconde option : \"I l y avait trois ministres MoDem dans le gouvernement Philippe sortant et il y en aura trois dans le nouveau.\" Les noms de\u00a0 Marc Fesneau, 45 ans, proche de  Fran\u00e7ois Bayrou  et nouveau d\u00e9put\u00e9 du Cher, et de l'ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Jean-Louis Bourlanges, 71 ans, sont cit\u00e9s. Des femmes ? Mais l'ex\u00e9cutif devra aussi opter pour des visages f\u00e9minins s'il veut respecter la parit\u00e9, en vigueur dans l'\u00e9quipe Philippe 1. Nomm\u00e9 apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, le  gouvernement  comporte 18 ministres et 4 secr\u00e9taires d'Etat. Les effectifs seront-ils \u00e9toff\u00e9s ? \"Possible\", a r\u00e9pondu Edouard Philippe, mais \"pas trop\". Des \u00e9lus LR ? Peut-il y avoir de nouveaux ministres ou secr\u00e9taire d'Etat venus de LR ? \"Ce n'est pas impossible\", affirme le Premier ministre, lui-m\u00eame membre des R\u00e9publicains. La victoire de La R\u00e9publique en marche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi large qu'annonc\u00e9e et l'ex\u00e9cutif pourrait avoir int\u00e9r\u00eat \u00e0 poursuivre l'\u00e9largissement de la majorit\u00e9.\u00a0Jean-Pierre Raffarin, qui parmi les R\u00e9publicains pr\u00f4ne une attitude \"constructive\" \u00e0 l'\u00e9gard de l'ex\u00e9cutif, devait \u00eatre re\u00e7u ce mardi par  Emmanuel Macron  \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. B.L."
}