{
    "description": "Le nouveau pr\u00e9sident souhaite renforcer l\u2019apprentissage des fondamentaux en primaire. Il entend aussi diviser par deux les effectifs des classes en CP et CE1 dans un millier de secteurs d\u00e9favoris\u00e9s.",
    "author": "Gurvan Le Guellec",
    "title": "Douze \u00e9l\u00e8ves en CP-CE1 : LA grande mesure \u00e9ducative de Macron - 8 mai 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "presidentielle 2017",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/presidentielle-2017/20170508.OBS9111/douze-eleves-en-cp-ce1-la-grande-mesure-educative-de-macron.html",
    "date": "08/05/2017",
    "body": "Douze \u00e9l\u00e8ves en CP-CE1 dans les \u00e9coles relevant de l'\u00e9ducation prioritaire. Le mot d'ordre est efficace. Emmanuel Macron l'a bien compris, qui, pendant toute la campagne pr\u00e9sidentielle, n'a cess\u00e9 de mettre en avant son chiffre magique. Bien plus qu'une \u00e9ni\u00e8me solution technique pour  lutter contre l'\u00e9chec scolaire , ce d\u00e9doublement des classes \u2013 qui implique la cr\u00e9ation de quelque 12.000 postes d'enseignants \u2013 est LA grande mesure sociale du nouveau pr\u00e9sident. Parce qu'elle a l'avantage de la limpidit\u00e9 dans un programme qui en manque notablement. Et parce qu'elle p\u00e8se dans la symbolique du \"et de droite, et de gauche\", la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s scolaires \u00e9tant le pendant de la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail promise par l'ancien banquier. Sur une id\u00e9e de Thomas Piketty Cette mesure ne sort pas de nulle part. On la trouvait en filigrane dans l'un des tous premiers rapports de l'Institut Montaigne,devenu le think tank officiel du macronisme. Non sans ironie, elle s'appuie \u00e9galement sur les travaux d'un certain  Thomas Piketty , t\u00eate pensante du candidat Hamon, qui, dans une \u00e9tude statistique publi\u00e9e il y a dix ans, soulignait que seule une r\u00e9duction drastique des effectifs pouvait avoir un effet sur la poursuite d'\u00e9tudes. Bizarrement,  Hamon  n'a pas souhait\u00e9 s'engager sur cette voie-l\u00e0. Macron, lui, a os\u00e9. Et il en retire les fruits. Sur le principe, difficile pour les syndicats d'exprimer une quelconque opposition. Reste \u00e0 se mettre d'accord sur les modalit\u00e9s. Emmanuel Macron : les 100 avec qui il va diriger la France Pour cr\u00e9er les 12.000 postes n\u00e9cessaires, tout en tenant sa promesse de ne placer que des profs exp\u00e9riment\u00e9s dans l'\u00e9ducation prioritaire, le pr\u00e9sident entend dispatcher 3.000 enseignants \u00e0 l'int\u00e9rieur des acad\u00e9mies (donc au d\u00e9triment des \u00e9coles les plus favoris\u00e9es), proc\u00e9der \u00e0 4.000 embauches par concours, et surtout supprimer le dispositif \"Plus de ma\u00eetres que de classe\" (PDMQDC) qui, \u00e0 la rentr\u00e9e 2017, devait mobiliser pr\u00e8s de 5.000 enseignants. C'est l\u00e0 que le Snuipp, principal syndicat du premier degr\u00e9, \u00e9met ses plus fortes r\u00e9serves.  Francette Popineau , sa porte-parole, le d\u00e9plore : \"Ce dispositif \u00e9tait pl\u00e9biscit\u00e9 ; il permettait aux enseignants de\u00a0sortir de leur isolement professionnel. Pourquoi le supprimer, sans m\u00eame l'avoir correctement \u00e9valu\u00e9 ?\" Chez Macron, on r\u00e9torque que les \u00e9coles seront libres de fonctionner \u00e0 deux ma\u00eetres (\u00e0 l'instar de PDMQDC) plut\u00f4t qu'en demi-classes, si elles le souhaitent. L'objectif, \u00e0 la fin, \u00e9tant de \"favoriser les moments d'interactions individuelles profs-\u00e9l\u00e8ves\", et de se concentrer sur le CP-CE1, moment cl\u00e9 de l'apprentissage des sacro-saints fondamentaux. Preuve de la d\u00e9termination pr\u00e9sidentielle, la mesure sera bien lanc\u00e9e en CP d\u00e8s la rentr\u00e9e de septembre, par red\u00e9ploiement au sein des \u00e9tablissements REP+ (les plus d\u00e9favoris\u00e9s) des enseignants d\u00e9j\u00e0 rattach\u00e9s au dispositif PDMQDC. Une enveloppe de 50 millions a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue pour aider les mairies \u00e0 r\u00e9aliser les travaux d'am\u00e9nagement, \"m\u00eame si cela peut passer par la mise en place de simples cloisons amovibles\". En \"macronie \", il n'y a pas de petites \u00e9conomies. Gurvan Le Guellec ?"
}