{
    "title": "Congr\u00e8s \u00e0 Versailles : Macron veut-il faire de l'ombre \u00e0 son Premier ministre ?",
    "body": "L'information a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e dimanche, par Christophe Castaner...  Sur RTL , le secr\u00e9taire d'Etat aux Relations avec le Parlement a admis qu'Emmanuel Macron \"r\u00e9fl\u00e9chit\" \u00e0 r\u00e9unir d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs en \u00a0 Congr\u00e8s \u00a0 \u00e0  Versailles . La date n'est pas confirm\u00e9e, mais il pourrait s'agir du 3 juillet, soit... \u00e0 la veille du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre Edouard Philippe devant l'Assembl\u00e9e nationale.\u00a0 Interrog\u00e9 sur le choix symbolique de cette date \u00e9ventuelle, celui qui est aussi porte-parole du gouvernement a indiqu\u00e9 aux journalistes du  \"Grand Jury\"  qu'\"aujourd'hui, il n'y a pas d'expression du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les grandes orientations de la France qui ne soient travaill\u00e9es avec le Premier ministre et inversement\". Court-circuitage ou compl\u00e9mentarit\u00e9 ? Emmanuel Macron  est \"toujours le ma\u00eetre des horloges et de son calendrier\", a-t-il ajout\u00e9, rappelant que le pr\u00e9sident \"avait pris cet engagement devant les Fran\u00e7ais de r\u00e9unir chaque ann\u00e9e le \u00a0 Congr\u00e8s \", un peu comme le fait le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, avec son discours annuel sur l'\u00e9tat de l'Union devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Du c\u00f4t\u00e9 du parti Les R\u00e9publicains, le d\u00e9put\u00e9 Thierry Sol\u00e8re n'a pas jug\u00e9\u00a0\"contradictoire\" la tenue d'un Congr\u00e8s le 3 avec le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Edouard Philippe programm\u00e9 le 4. ?????  @solere92  \"Je trouve \u00e7a bien qu'une fois par an le pr\u00e9sident donne les grandes lignes du quinquennat ! \"  #Les4V   @telematin   pic.twitter.com/VW9ARjFRtL \u2014 Caroline Roux (@Caroline_Roux)  26 juin 2017 Cheville ouvri\u00e8re du groupe LR constructifs-UDI-ind\u00e9pendants, il a d\u00e9clar\u00e9 ce lundi matin sur France 2 :\u00a0 \"Je trouve bien qu'une fois par an le pr\u00e9sident r\u00e9unisse le Congr\u00e8s. Et qu'au d\u00e9marrage de cette l\u00e9gislature, on ait un discours du chef de l'Etat devant le Congr\u00e8s me para\u00eet tr\u00e8s bien.\" Cela n'\u00e9craserait-il pas la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d'Edouard Philippe ? \"Dans nos institutions, le Premier ministre est le chef de la majorit\u00e9. Il est surtout le chef du gouvernement\", a r\u00e9pondu le d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine, proche du Premier ministre. Il a poursuivi :\u00a0 \"Que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nous donne les grandes lignes et qu'ensuite le Premier ministre vienne expliquer, avec un vote de confiance derri\u00e8re, sa m\u00e9thode, ses priorit\u00e9s, son calendrier, je crois que ce n'est pas contradictoire.\" C.C. avec agences",
    "description": "Le pr\u00e9sident envisage de r\u00e9unir les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs \u00e0 Versailles... \u00e0 la veille du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du Premier ministre. Court-circuitage ou compl\u00e9mentarit\u00e9 ?",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170626.OBS1186/congres-a-versailles-macron-veut-il-faire-de-l-ombre-a-son-premier-ministre.html?xtor=RSS-15",
    "author": "L'Obs",
    "date": "26/06/2017"
}