{
    "description": "Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un sujet de chercheurs, le concept de charge mentale a atterri dans les groupes de potes et les couples. Non sans \u00e9tincelles...",
    "author": "Ren\u00e9e Greusard",
    "title": "\u00c7a y est : on s'engueule sur la \"charge mentale\" (et tant mieux)",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-sur-les-reseaux/20170522.OBS9750/ca-y-est-on-s-engueule-sur-la-charge-mentale-et-tant-mieux.html?xtor=RSS-87",
    "date": "23/05/2017",
    "body": "Depuis plusieurs mois, les mots \"charge mentale\" montent. C'est comme un murmure qui se transforme en gueulante. Pourquoi ? Parce que parfois, en nommant les choses, on les fait exister diff\u00e9remment. On soulage aussi. \"Ah mais c'\u00e9tait donc \u00e7a, ce truc que je ressentais...\" Dire que les femmes en font plus \u00e0 la maison est factuel. En 2010, une \u00e9tude de l'Insee  [PDF]  mettait des chiffres sur cette in\u00e9galit\u00e9. Les femmes prennent en charge 64% des t\u00e2ches domestiques et 71% des t\u00e2ches parentales au sein des foyers. Mais, ce n'est pas le sujet... Car \"la charge mentale\", ce n'est pas faire tout, c'est penser \u00e0 tout. Encore plus (et surtout) quand on a des enfants. Dans  un article de la Croix  paru en septembre 2016, Fran\u00e7ois Fatoux (ancien membre du Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes) et auteur\u00a0 de \"Et si on en finissait avec la m\u00e9nag\u00e8re ?\" (Eds. Belin) r\u00e9sumait : \u00ab C\u2019est le fait d\u2019avoir en permanence dans un coin de la t\u00eate la pr\u00e9occupation des t\u00e2ches domestiques et \u00e9ducatives, m\u00eame dans des moments o\u00f9 on n\u2019est pas dans leur ex\u00e9cution. \u00bb L'histoire m\u00eame de cet article de La Croix (\u00e0 ce jour toujours le plus lu du site) est dr\u00f4le. Flore Thomasset, son auteure, raconte qu'elle a d\u00e9couvert le concept, deux ans auparavant, en interviewant Fran\u00e7ois Fatoux sur un autre sujet : \"Il a parl\u00e9 de \"charge mentale\" et j'ai eu un d\u00e9clic. Je me suis dit : \"Mais c'est exactement \u00e7a que je ressens dans ma vie personnelle\".\" La journaliste garde l'id\u00e9e dans un coin de sa t\u00eate. Quand un jour, en conf\u00e9rence de r\u00e9daction du suppl\u00e9ment \"Parents et enfants\", un journaliste l\u00e2che : \"J'ai des id\u00e9es de sujets, mais j'ai r\u00e9fl\u00e9chi avec ma femme et c'est elle qui a gard\u00e9 le papier...\" Flore Thomasset r\u00e9agit : \"Ah bah \u00e7a... C'est la charge mentale.\" La r\u00e9union tourne \u00e0 la discussion anim\u00e9e et amus\u00e9e. Puis ... \"Il a dit \"OK ! Faisons l'article ensemble\".\" Mais finalement ? \"\u00c9videmment, j'ai fait le papier toute seule parce qu'il n'avait pas le temps...\" A l'\u00e9poque, il n'y avait qu' un post de David Abiker  se rappelle Flore Thomasset. Aujourd'hui, il faudrait plut\u00f4t trouver le journal national qui n'en n'a pas parl\u00e9.\u00a0 A notre connaissance aucun . Si le sujet tourne autant en ce moment c'est aussi qu'une BD ( dont on vous parlait ici ) a popularis\u00e9 encore plus le concept, de mani\u00e8re efficace. Voil\u00e0, comment cette th\u00e9matique de recherche sociologique a d\u00e9barqu\u00e9 dans des foyers, dans les couples, dans les familles. Pour des discussions parfois un brin houleuse. Quatre femmes (certains pr\u00e9noms ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s) nous ont racont\u00e9 l'arriv\u00e9e tonitruante des mots \"charge mentale\" dans leur quotidien. Pour le pire, mais surtout le meilleur : au moins, maintenant, on en parle ! 1 . \u00c9lodie, 31 ans (Lille) : le cerveau encombr\u00e9 en permanence Responsable commerciale \u00e0 Lille, \u00c9lodie a d\u00e9couvert le concept de charge mentale par  un article de l'Express qui parlait de la BD . Depuis ? Cette trentenaire m\u00e8re de deux enfants (3 et 5 ans) n'a cess\u00e9 d'en parler.\u00a0 \"J'en ai parl\u00e9 en r\u00e9union de famille. Et c'\u00e9tait tr\u00e8s rigolo de voir que tout le monde pensait des trucs diff\u00e9rents. Les grands-m\u00e8res qui n'ont pas boss\u00e9 trouvaient qu'on exag\u00e9rait, les femmes qui ne bossaient pas trouvaient que \u00e7a n'existait pas, et celles qui bossent disaient que \"bien s\u00fbr que si \u00e7a existe\". Un autre jour, on s'est vus avec des potes en couples. On en a beaucoup parl\u00e9 entre meufs. Et apr\u00e8s les gar\u00e7ons ont demand\u00e9 ce dont on parlait.\u00a0 On a r\u00e9pondu chacune \u00e0 nos mecs et en riant... \"Non mais laisse tomber... T'inqui\u00e8te, tu vas pas comprendre...\" Jusqu'au moment o\u00f9 on leur a expliqu\u00e9. L\u00e0, ils ont cri\u00e9 au scandale. Et tr\u00e8s vite \u00e7a s'est fritt\u00e9. Ils ont \u00e9num\u00e9r\u00e9 tout ce qu'ils faisaient. On leur a expliqu\u00e9 que ce n'est pas \u00e7a la charge mentale. Identifier toutes les t\u00e2ches et les penser, c'est un job. La discussion s'est ensuite poursuivie avec mon mari qui m'a dit : \"Tu peux pas dire que j'aide pas !\" Mais moi le terme \"j'aide pas\" me scandalise d\u00e9j\u00e0. Ce n'est pas de \"l'aide\". Ces t\u00e2ches ne sont pas les miennes \u00e0 la base. Il ne comprend pas ce dont on parle. C'est un encombrement du cerveau permanent.\u00a0 Le pire pour moi, c'est le dimanche soir. Il faut penser aux livres de biblioth\u00e8que, se souvenir des livres emprunt\u00e9s, penser \u00e0 pr\u00e9voir le go\u00fbter, avoir des v\u00eatements pour tout le monde. Je crois que je vais mourir quand il y aura en plus les sacs de sport et les cartables. Je crois que les hommes auxquels je pense, c'est pas qu'ils  ne veulent pas , c'est qu'ils  n'imaginent m\u00eame pas  tous ces trucs. Comment leur demander de penser \u00e0 des choses qu'ils n'imaginent pas ?\" 2. Julie, 35 ans (Montpellier) : z\u00e9ro charge mentale Avant de d\u00e9couvrir qu'elle pouvait \u00eatre utilis\u00e9e dans le couple, Julie,\u00a0charg\u00e9e d'insertion professionnelle \u00e0 l'universit\u00e9, utilisait l'expression \"charge mentale\" dans le cadre du travail. Pour toutes ces t\u00e2ches qu'on d\u00e9l\u00e8gue en tant que manager, mais auxquelles on n'oublie pas de penser pour autant. Pour autant cette m\u00e8re de deux enfants (3 et 5 ans aussi) ne se sent pas tr\u00e8s concern\u00e9e par le sujet. \"Quand j'ai d\u00e9couvert la BD en vid\u00e9o, je l'ai post\u00e9e sur Facebook en taguant une copine qui en fait beaucoup plus que son mec \u00e0 la maison. Il l'a hyper mal pris. Je l'ai vex\u00e9. \u00c7a m'a \u00e9tonn\u00e9e, j'ai dit : \"Ne me dis pas qu'il a quand m\u00eame le culot de se f\u00e2cher ?\" Elle : \"Si...\" J'ai embray\u00e9 en lui disant qu'il ne fallait pas qu'il se vexe : moi non plus, je ne ressens pas cette charge mentale. Ma copine \u00e9tait interloqu\u00e9e. \"Mais du coup, c'est Bruno [mon mari] qui l'a ?\" Je lui r\u00e9ponds que je n'en sais rien. Elle insiste. \"Demande lui !\" Je lui r\u00e9ponds : \"Je ne peux pas il est en train de faire bouffer les gosses... Et moi j'\u00e9cris des textos sur le canap\u00e9.\" On a ri ! Et quand le d\u00eener \u00e9tait termin\u00e9, Bruno a regard\u00e9 la BD mise en vid\u00e9o par Auf\u00e9minin.com.\u00a0 Il a r\u00e9agi en disant : \"Non, je me reconnais pas non plus...\" Par rapports aux autres, c'est vrai que mon mari fait beaucoup. Pourtant il est cadre \u00e0 la SNCF mais il s'occupe des filles tous les matins. Preuve qu'on peut avoir un job \u00e0 responsabilit\u00e9 et s'occuper de ses enfants quand on est un homme aussi. Le matin, moi, je passe \u00e9ventuellement juste une t\u00eate pour dire : \"Soyez cools avec papa, les filles !\" C'est le deal qu'on a trouv\u00e9 parce que moi je vais les chercher le soir. Souvent on se demande si c'est \u00e9quitable ou pas. On trouve que oui. On s'est r\u00e9partis les trucs. Par exemple, ce n'est que moi qui fait le linge. Et le fait qu'on ait\u00a0 chacun nos univers nous enl\u00e8ve cette charge mentale, je pense. Apr\u00e8s on est tr\u00e8s \u00e0 la cool. Et \u00e9videmment \u00e7a fait moins de charges. Les enfants n'ont pas d'activit\u00e9 extra-scolaire, les filles ne mangent pas des l\u00e9gumes \u00e0 tous les repas. Elles ne se lavent pas les dents le matin mais le soir. C'est b\u00eate mais ce sont trois minutes de gagn\u00e9es. En fait, on fait le strict minimum. Mes copines autour de moi me regardent comme une mauvaise m\u00e8re parce que je ne connais pas la taille de couches de mes enfants (Bruno les commande sur Internet). Mais bon, lui ne connait pas la berceuse que je leur chante pour dormir ou ce qu'il faut faire quand elles ont mal aux dents. Et souvent, elles ne laissent pas les hommes faire parce que... \"Il sait pas faire.\" Je dis \u00e0 mes copines que je trouve qu'elles privent aussi leurs mecs de certains moments. Apr\u00e8s c'est vrai que moi, je n'en ai strictement rien \u00e0 faire s'il n'ach\u00e8te pas la marque de bonnes compotes.\u00a0 Et quand mes copines me disent : \"J'aime pas quand il fait \u00e0 manger : je retrouve tout en bazar, avec la casserole dans l'\u00e9vier pas lav\u00e9e...\" Le probl\u00e8me pour moi, c'est qu'elles rangent derri\u00e8re. Moi jamais je ne rangerais... Je ne suis pas la m\u00e8re de mon mec et lui mon enfant. Autour de nous, on est parfois jug\u00e9s. Mes parents qui habitent \u00e0 la campagne en Auvergne trouvent que c'est une atteinte \u00e0 la virilit\u00e9 de Bruno. Au t\u00e9l\u00e9phone, ils disent des trucs du genre : \"J'imagine que Bruno est encore en train de faire ci, \u00e7a ou \u00e7a...\" \u00c7a les d\u00e9range vachement. Du c\u00f4t\u00e9 des parents de Bruno, en revanche, pas de probl\u00e8mes. Ils sont plus modernes. Tout ce qu'on voit nous, c'est que la charge mentale peut ne pas exister si les t\u00e2ches sont bien r\u00e9parties.\" 3 . L\u00e9onie, 41 ans (Paris) : \u00ab Je suis en charge mentale maximale ! \u00bb L\u00e9onie a d\u00e9couvert le concept de \"charge mentale\" sur Facebook. Par une vid\u00e9o du site Auf\u00e9minin.com qui reprend la Bande dessin\u00e9e d'Emma. Cette journaliste de 41 ans, m\u00e8re de deux enfants (9 et 6 ans) a d\u00e9sormais l'impression de vivre dans un enfer qu'elle sait nommer. Etrange. \"Cette vid\u00e9o, en la voyant, j\u2019ai eu un choc d\u2019identification : je me suis vue. Je l\u2019ai envoy\u00e9e \u00e0 mon mec. Au bout de deux jours il ne se d\u00e9cidait pas \u00e0 la regarder (\u00ab\u00a0trop de boulot\u00a0\u00bb), alors je lui ai mis la pression. Il a fini par la regarder, et il a rigol\u00e9. Lui aussi s\u2019est reconnu, assis sur le canap face \u00e0 son ordi\u00a0!\u00a0 D\u00e9couvrir ce r\u00e9sum\u00e9 en deux petits mots simples \u2013 \u00ab\u00a0charge mentale\u00a0\u00bb - ce que je tente d\u2019expliquer en milliers de mots chez ma psy chaque mercredi depuis des mois, \u00e7a m\u2019a soulag\u00e9e\u2026 Mais aussi fatigu\u00e9e un peu plus. Parce que d\u00e9sormais, quand on est en famille, je ne vois plus que \u00e7a. A ma charge mentale s'ajoute la conscience de ma charge mentale.\u00a0\u00a0 Du coup, jeudi matin dernier, j'ai balanc\u00e9 cette phrase \u00e9trange \u00e0 mon mec : \u00ab\u00a0Alors l\u00e0, je te pr\u00e9viens, je suis en charge mentale maximale.\u00a0\u00bb L\u2019a\u00een\u00e9e avait oubli\u00e9 de faire ses devoirs, la cadette ne trouvait pas ses chaussures, le chat mangeait mon fil d\u2019oreillette, le frigo \u00e9tait vide pour la nounou le soir et on \u00e9tait tous en retard. Lui \u00e9tait en train de boire son caf\u00e9 en cale\u00e7on, et de commenter mes gestes. Ce que je voulais dire, c'est : \u00ab\u00a0Fais pas chier. Soit tu m\u2019aides, soit tu te tais. \u00bb Depuis que je lui ai montr\u00e9 la vid\u00e9o d\u2019Emma, j'ai l'impression qu'on parle un langage commun, qu\u2019il peut enfin comprendre ce que je ressens. Le concept lui a visiblement plu puisqu\u2019hier, alors que je lui demandais ce qu\u2019il faisait sur son ordi - qu'on surnomme \"sa proth\u00e8se\" - un dimanche \u00e0 13h alors qu\u2019il avait pr\u00e9vu une sortie familiale \u00e0 14h, il m'a balanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je r\u00e9serve une autolib\u2019\u00a0! Tu vois, moi aussi j\u2019ai ma charge mentale\u00a0! \u00bb L\u00e0 j\u2019ai compris qu\u2019il n\u2019avait vu que ce qu\u2019il voulait voir\u2026 L'avantage de cette BD, c'est qu'au moins maintenant on rigole au lieu de s'agresser. Il y a toujours cette BD entre nous.\" 4 . Pascale 36 ans (Bruxelles) : \"les courses de v\u00eatements, de chaussures, c'est toujours moi\" Consultante en communication, Pascale a trois enfants (ils ont entre un et six ans) avec son mari, David. Elle qui s'int\u00e9resse au f\u00e9minisme et \u00e0 la r\u00e9partition des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res a aussi d\u00e9couvert le concept en voyant ses amis liker la BD d'Emma. \"J'ai demand\u00e9 \u00e0 David de lire la BD. \u00c7a mettait un mot sur des discussions qu'on avait au quotidien. Ensuite, on en a parl\u00e9 et on a un peu plus rigol\u00e9. Mais il ne comprend pas, il a l'impression que je lui fais des reproches sur le fait qu'il n'en fait pas assez. Et bien s\u00fbr je r\u00e9alise la chance que j'ai. Je trouve qu'on a une r\u00e9partition assez correcte. Mon mari s'occupe de tous les repas des enfants. Mais ce que je veux, c'est juste qu'il comprenne mon ressenti. Qu'il comprenne toutes les choses invisibles dont je m'occupe. Tout l'administratif c'est moi qui g\u00e8re. On est propri\u00e9taires et je fais toutes les factures, les imp\u00f4ts (fran\u00e7ais et belges). L'\u00e9ducation de nos enfants, on partage bien. Mais par exemple, les courses de v\u00eatements, de chaussures, c'est toujours moi. Je crois que ce sont souvent des choses qui parlent moins aux hommes : il y a une int\u00e9riorisation de ce que chacun doit faire. Alors, bien s\u00fbr je travaille en quatre-cinqui\u00e8me. Mais ce temps, je voulais le passer avec mes enfants... Une fois qu'ils sont au lit, il y a toujours plein de trucs \u00e0 faire. Mais mon mari une fois qu'il les a couch\u00e9s, il va sur son ordinateur jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9os. J'ai l'impression qu'il y a un d\u00e9ni de la part des hommes qui disent : \"Ah bon ? Je ne vois pas de quoi tu parles...\" Son cerveau \u00e0 lui n'est pas encombr\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. Il arrive mieux \u00e0 d\u00e9connecter. Il se concentre juste sur les repas. On part en vacances l\u00e0.\u00a0 Il va falloir pr\u00e9parer les valises. Je sais que c'est moi qui ferait ceux des enfants et les miens. Lui fera juste les siens. Apr\u00e8s il m'explique : \"Je dois aller \u00e0 mon entra\u00eenement de foot. \u00c7a me fera du bien !\" Mais moi je ne vois toujours pas comment je pourrais int\u00e9grer de faire du sport dans mon agenda. Je porte le poids de l'organisation.\""
}