{
    "description": "Le Parti socialiste a enregistr\u00e9 dimanche son pire score \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00a0et pourrait ne sauver qu'entre 15 \u00e0 40 si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e.",
    "author": "S\u00e9bastien Billard",
    "title": "L\u00e9gislatives 2017 : ces inconnus qui ont fait chuter les t\u00e9nors socialistes",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170612.OBS0582/legislatives-2017-ces-inconnus-qui-ont-fait-chuter-les-tenors-socialistes.html?xtor=RSS-15",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Leur notori\u00e9t\u00e9 n'y a rien fait. Dimanche 11 juin, pl\u00e9thore de t\u00e9nors socialistes \u2013 qu'il soient anciens ministres, membres de la direction du parti, ou m\u00eame ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u2013 ne sont pas parvenus \u00e0 contre-carrer la dynamique En Marche !,  et ont lourdement chut\u00e9 au premier tour des l\u00e9gislatives .  Le  Parti socialiste , qui contr\u00f4lait la moiti\u00e9 de l'Assembl\u00e9e sortante depuis 2012, s'est effondr\u00e9 et pourrait ne sauver qu'entre 15 \u00e0 40 si\u00e8ges, soit encore moins que les 57 de la d\u00e9b\u00e2cle de 1993.\u00a0 Parmi les socialistes d\u00e9chus, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, Beno\u00eet Hamon, Matthias Fekl, Elisabeth Guigou ou encore Aur\u00e9lie Filippetti. Qui sont ces nouveaux visages, issus du mouvement la R\u00e9publique En Marche, qui ont profit\u00e9 \u00e0 plein de la dynamique politique actuelle pour pr\u00e9cipiter la chute de la \"maison\" socialiste ? Portraits. L\u00e9gislatives 2017 : t\u00e9nors balay\u00e9s, parti en miette : soir\u00e9e cauchemardesque pour le PS Elle a fait chuter un ex-candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... \u2022\u00a0Nadia Ha\u00ef Apr\u00e8s une pr\u00e9sidentielle rat\u00e9e, le chemin de croix se poursuit pour  Beno\u00eet Hamon . Le socialiste, d\u00e9put\u00e9 sortant des Yvelines, ne verra pas le second tour des l\u00e9gislatives. L'ancien ministre a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par le candidat LR, Jean-Michel Fourgous, d'\u00e0 peine \u00a0165 voix, et plus nettement encore par la candidate la R\u00e9publique En Marche, Nadia Ha\u00ef, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin dans la 11e circonscription des Yvelines, avec pr\u00e8s de 33% des voix, soit points de plus que le socialiste... Celle qui a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle est une femme de 37 ans, compl\u00e8tement novice en politique. Nadia Ha\u00ef n'a occup\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aucune fonction \u00e9lective et ne s'est engag\u00e9e dans aucune autre formation politique avant En Marche !. Issue de la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" et originaire de Trappes, Nadia Ha\u00ef est cadre\u00a0au sein de la banque Barclays, o\u00f9 elle travaille comme\u00a0conseill\u00e8re en patrimoine. D\u00e9route aux l\u00e9gislatives : le PS pourrait perdre plus de 95 millions d'euros Ils ont fait chuter des ex-ministres de Hollande... \u2022 Alexandre Freschi Dernier ministre de l\u2019Int\u00e9rieur du quinquennat Hollande,  Matthias Fekl  a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives dans la deuxi\u00e8me circonscription de Lot-et-Garonne. Avec 12,5% des suffrages, le socialiste est arriv\u00e9 troisi\u00e8me, derri\u00e8re celui de La R\u00e9publique En marche, Alexandre Freschi (28,39%), et la candidate du Front national (20,32%). Alexandre Freschi est un \u00e9lu local de 38 ans, maire de Castelnau-sur-Gupie et vice-Pr\u00e9sident de Val de Garonne Agglom\u00e9ration.\u00a0G\u00e9ographe de formation, le candidat dit avoir travaill\u00e9 pendant pr\u00e9s de 10 ans comme formateur en culture g\u00e9n\u00e9rale avant d'avoir fonder la premi\u00e8re SCIC (entreprise qui rel\u00e8ve de l\u2019\u00c9conomie Sociale et Solidaire) de Lot-et-Garonne. Il se revendique \u00e9galement comme co-fondateur et pr\u00e9sident de l\u2019Universit\u00e9 Populaire de Marmande (UPOP). \u2022 Belkhir Belhaddad La \"frondeuse\"  Aur\u00e9lie\u00a0Filippetti\u00a0 a\u00a0perdu dimanche son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9. L\u2019ancienne ministre de la Culture n'a obtenu que 11,80% des voix dans la premi\u00e8re circonscription de Moselle, loin derri\u00e8re le candidat de La R\u00e9publique En Marche Belkhir Belhaddad (28,03%) et la frontiste Laurence Burg (18,30%). C'est par un ancien socialiste pass\u00e9 chez En Marche ! qu'Aur\u00e9lie\u00a0Filippetti a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e vers la sortie.  Belkhir Belhaddad n'est autre que l'adjoint aux Sports \u00e0 la ville de Metz aupr\u00e8s du maire PS Dominique Gros. Metz, o\u00f9 Aur\u00e9lie Filippetti est elle-m\u00eame conseill\u00e8re municipale... \"Exasp\u00e9r\u00e9\" par les pratiques du PS, Belkhir Belhaddad a d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9cembre dernier de rendre sa carte de militant et de renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la primaire interne du PS visant \u00e0 d\u00e9signer les candidats aux l\u00e9gislatives,  d\u00e9non\u00e7ant des tentatives d'obstruction \u00e0 sa candidature ... \u2022 Christophe Itier Signe de l'ampleur de la d\u00e9route, le  Parti socialiste  a perdu dimanche, d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, les 18 si\u00e8ges qu\u2019il d\u00e9tenait dans le Nord et le Pas-de-Calais, deux territoires qui ont longtemps fait figure de bastions. Parmi les \"victimes\",\u00a0 Fran\u00e7ois Lamy , l\u2019un des lieutenants de Martine Aubry. L\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville n\u2019a recueilli que 9% des voix dans la premi\u00e8re circonscription du Nord, derri\u00e8re la R\u00e9publique En Marche, La France Insoumise, l\u2019UDI et le FN. Du c\u00f4t\u00e9 des bourreaux,  on trouve Christophe Itier , candidat de la R\u00e9publique En Marche arriv\u00e9 en t\u00eate avec 32,61% des suffrages.\u00a0 Directeur de la Sauvegarde du Nord, une association qui \u0153uvre \u00e0 la protection de l'enfance et emploie 1.500 collaborateurs, pr\u00e9sident du Mouves (Mouvement des entrepreneurs sociaux) jusqu'au mois de mars, cet ancien senior manager du cabinet d'audit et de conseil Deloitte, expert de l'\u00e9conomie sociale et solidaire, a ralli\u00e9 Emmanuel Macron tr\u00e8s t\u00f4t. Porte-parole d'En Marche ! dans le d\u00e9partement du Nord depuis mai 2016, il est devenu au d\u00e9but de l'ann\u00e9e le r\u00e9f\u00e9rent national du candidat sur l'\u00e9conomie sociale et solidaire, contribuant \u00e0 la r\u00e9daction de cette partie du programme du futur pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Avant de faire chuter le PS, Christophe Itier en a \u00e9t\u00e9 membre. Lors des r\u00e9gionales 2015, il \u00e9tait ainsi le directeur de campagne de Pierre de Saintignon, t\u00eate de liste du PS dans les Hauts-de-France... Christophe Itier, candidat En Marche ! dans le Nord : \"C'est la fin de l'Etat providence !\" Ils ont fait chuter des ex-ministres de Jospin... \u2022 Alexandre A\u00efdara D\u00e9put\u00e9e sortante de Seine-Saint-Denis, pr\u00e9sidente de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Assembl\u00e9e nationale, l'ex-garde des Sceaux  Elisabeth Guigou  fait elle aussi partie des \"\u00e9l\u00e9phants\" submerg\u00e9s par l'irruption des candidats la R\u00e9publique En Marche. Dans la 6e circonscription, bastion de la gauche, la socialiste a termin\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me place avec \u00a017,79% des voix, derri\u00e8re le\u00a0candidat REM Alexandre A\u00efdara (27,32%) et le candidat de la France insoumise (19,35%). Alexandre A\u00efdara a longtemps \u00e9t\u00e9 un militant socialiste. Il est m\u00eame pass\u00e9 par le cabinet de Christiane Taubira, au minist\u00e8re de la Justice, lors du dernier quinquennat. Ce centralien \u00e2g\u00e9 de 49 ans a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re professionnelle\u00a0comme consultant, avant de r\u00e9ussir en 2006 le concours de l'ENA.\u00a0Administrateur civil \u00e0 la direction du budget, il rejoint le minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche apr\u00e8s la victoire de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, puis, deux ans plus tard, l'\u00e9quipe de Christiane Taubira.  C'est au sein du think tank\u00a0Terra Nova que cet homme blind\u00e9 de dipl\u00f4mes, originaire du S\u00e9n\u00e9gal et\u00a0arriv\u00e9 en France \u00e0 18 ans, apr\u00e8s avoir obtenu une bourse d'\u00e9tudes en math\u00e9matiques, croise pour la premi\u00e8re fois Emmanuel Macron,\u00a0 rapporte \"Jeune Afrique\" . \u2022 Jean-Bernard Sempastous Ancien ministre de l'Agriculture, ancien directeur de cabinet de Fran\u00e7ois Mitterrand et d\u00e9put\u00e9 pendant 17 ans,  Jean Glavany , 68 ans, a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 dimanche soir dans la premi\u00e8re circonscription des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es.\u00a0Le socialiste n\u2019arrive qu\u2019en troisi\u00e8me position (14,61%), battu par la candidate de la France Insoumise (15,43%), et surtout Jean-Bernard Sempastous, candidat la R\u00e9publique En Marche qui r\u00e9alise plus de 43% des voix. Cet enseignant de 52 ans est conseiller municipal de Bagni\u00e8res-de-Bigorre depuis 1995, et maire depuis 2013. Avant ces l\u00e9gislatives, il n'avait jamais \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 une autre \u00e9lection que les municipales,  \u00e9crit \"La D\u00e9p\u00eache du Midi\" . De centre droit, Jean-Bernard Sempastous a \u00e9t\u00e9 successivement \u00e9t\u00e9 membre de diff\u00e9rents partis centristes \u2013 de l'UDF \u00e0 l'UDI en passant par le MoDem \u2013 mais depuis deux ans, il n'est plus encart\u00e9. Jean Bernard Sempastous au second plan et au centre de la photo, aux d'Emmanuel Macron, le 12 avril 2017 (E. FEFERBERG/AFP). Maire de la commune de la grand-m\u00e8re d\u2019 Emmanuel Macron ,\u00a0Jean-Bernard Sempastous a pu faire valoir un autre atout pendant la campagne : son amiti\u00e9 avec Fran\u00e7ois Bayrou, vieille de \"30 ans\". L\u00e9gislatives : fini les vaches maigres ! Le jackpot du MoDem Mais aussi... \u00a0 \u2022 Corinne Versini A Marseille, le duel entre  Patrick Mennucci  et Jean-Luc M\u00e9lenchon n'aura pas lieu. Le second tour des l\u00e9gislatives opposera le leader de la France Insoumise \u00e0 la repr\u00e9sentante de la R\u00e9publique En Marche, Corinne Versini. Originaire d'Aix-en-Provence, elle a devanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 sortant socialiste qui r\u00eavait tant d'en d\u00e9coudre avec Jean-Luc M\u00e9lenchon. Cette dirigeante d'entreprise de 56 ans s'est engag\u00e9e d\u00e8s avril 2016 dans l'aventure En Marche !. R\u00e9f\u00e9rente du mouvement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne pendant la pr\u00e9sidentielle, elle s'est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 se porter candidate \u00e0 Marseille dans la foul\u00e9e du \"parachutage\" de Jean-Luc M\u00e9lenchon, il y a seulement un mois. Chimiste de formation,\u00a0Corinne Versini a travaill\u00e9 au sein de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s ( KPMG, IBM et STMicroelectronics) avant de lancer sa propre bo\u00eete,  selon \"Capital\" . Sa start-up, Genes\u2019Ink, est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9lectronique imprim\u00e9e. Corinne Versini, candidate la R\u00e9publique En Marche \u00e0 Marseille (B. HORVAT/AFP). E lle est par ailleurs membre de la French Tech Aix-Marseille, du conseil d\u2019administration du comit\u00e9 Richelieu, qui oeuvre entres autres \"pour la promotion d\u2019un \u00e9cosyst\u00e8me favorable aux TPE innovantes\", et du conseil d\u2019administration du Pacte PME, \u00e9crit le magazine. \u2022\u00a0Sandrine M\u00f6rch Comme Jean-Christophe Cambad\u00e9lis,  Christophe Borgel , le \"M. \u00e9lection du PS\", a chut\u00e9 d\u00e8s le premier tour des  l\u00e9gislatives . D\u00e9put\u00e9 sortant de la 9e circonscription de Haute-Garonne, celui qui avait supervis\u00e9 l'organisation de la primaire de la gauche en janvier n'a recueilli\u00a0 que 13,44% des suffrages, loin derri\u00e8re l'insoumis Manuel Bompard (18,91%) et Sandrine M\u00f6rch, le candidate R\u00e9publique En Marche (36,96%). \u00c2g\u00e9e de 55 ans, la candidate REM n'est pas une politique professionnelle mais une journaliste et r\u00e9alisatrice de documentaires. A ncienne reporter de guerre en Afrique dans les ann\u00e9es 1990, elle travaille aujourd'hui \u00e0 France 3 Occitanie \u2013 elle s'est mise en cong\u00e9 pour la campagne.\u00a0 C'est au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017 qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de s'investir au sein d'En Marche ! puis de briguer une investiture. Elle dispose d'une petite exp\u00e9rience politique locale puisqu'elle fut\u00a0 conseill\u00e8re municipale de Roquettes, une commune proche de Toulouse, pendant quelques ann\u00e9es. \u00a0 S. B."
}