{
    "title": "Et voici la 3865e pique de M\u00e9lenchon contre France Inter",
    "author": "Daniel Schneidermann",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-nos-vies-connectees/20170608.OBS0434/et-voici-la-3865e-pique-de-melenchon-contre-france-inter.html?xtor=RSS-87",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "Chaque matin du lundi au vendredi, si possible \u00e0 9h15 pr\u00e9cises, Daniel Schneidermann publie cette chronique sur les dominantes m\u00e9diatico-num\u00e9riques du matin. Ou parfois de la veille au soir (n'abusons pas des contraintes). Cette chronique est publi\u00e9e sur le site ind\u00e9pendant  arr\u00eat sur images  (financ\u00e9 par les abonnements) puis sur Rue89. Dans le dernier num\u00e9ro de la revue Society, la 3865e pique de M\u00e9lenchon contre France Inter. Il canarde le trio Cohen Legrand Guetta. Pourquoi pas ? C'est certes amplement justifi\u00e9 (m\u00eame si je ne savais pas que Cohen et Legrand \u00e9taient des \"repentis de l'extr\u00eame gauche\", mais je suppose que M\u00e9lenchon a des fiches plus \u00e0 jour que les miennes). Pourtant tiens, n'a-t-il pas oubli\u00e9 quelqu'un ? Ah oui, rien sur Dominique Seux, qui tient lui aussi chronique quotidienne dans la m\u00eame tranche. Spontan\u00e9ment, dans le feu roulant de l'interview, M\u00e9lenchon canarde les (comment les appeler ? Sociaux-d\u00e9mocrates ? Sociaux-tra\u00eetres ?) plut\u00f4t que le porte-parole estampill\u00e9 du patronat. Je me garderai bien d'en tirer quelque conclusion que ce soit. Je me garderai bien de soupirer sur l'\u00e9nergie dilapid\u00e9e en guerres fratricides ou, disons, cousinicides. C'est peut-\u00eatre simplement un oubli. Apr\u00e8s tout, nous-m\u00eames, ici, sommes-nous toujours exempts de ce m\u00eame biais ? Ne sommes nous pas plus sourcilleux envers le moindre d\u00e9rapage du Monde ou de Lib\u00e9, que devant les tombereaux de propagande patronale que d\u00e9versent chaque jour Le Figaro ou Les Echos ? Je pose simplement la question, sachant d'avance les r\u00e9actions qu'elle va d\u00e9clencher. Regarder la cartographie g\u00e9n\u00e9rale La r\u00e9ponse, je la connais d'avance. Le Figaro et Les Echos, on connait, on sait ce que c'est, c'est marqu\u00e9 dessus, pas la peine d'y d\u00e9penser du temps et de l'\u00e9nergie. Ce qu'il importe avant tout de d\u00e9masquer, de d\u00e9construire, de d\u00e9voiler, de d\u00e9molir, ce sont les faux alli\u00e9s, les faux amis, les faux gentils, bref la fausse gauche, cette vraie droite qui avance masqu\u00e9e. L'argument se d\u00e9fend. M\u00eame si, pardonnez-moi, je ne peux emp\u00eacher que ces guerres sans fin entre rouges et roses (et l'inverse) \u00e9veillent en moi quelques \u00e9chos,  en ligne directe du si\u00e8cle dernier . Je sais que je ne devrais pas. Mais m\u00eame si l'Histoire ne devrait jamais inspirer de le\u00e7ons trop cat\u00e9goriques, il n'est pas mauvais qu'elle allume des veilleuses. Disons que ce biais assum\u00e9 ne devrait pas conduire \u00e0 perdre de vue le paysage g\u00e9n\u00e9ral, et, comme  M\u00e9lenchon , \u00e0 multiplier les \u00e9loges de Drucker ou de Gala, en refusant syst\u00e9matiquement les invitations de Mediapart, de Hors-S\u00e9rie, ou les n\u00f4tres. J'ai dit paysage. Je pourrais dire cartographie. \u00c7a ne fait pas de mal, parfois, de se remettre dans les yeux la cartographie g\u00e9n\u00e9rale, vue de haut, de tr\u00e8s haut,  \u00e0 la Thomas Pesquet . Pour lire la chronique sur ASI . \u00a0"
}