{
    "description": "D\u00e9sormais, le MoDem pourrait voir son poids politique diminuer lors du remaniement attendu ce soir \u00e0 18 heures.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Lucas Burel",
    "theme": "politique",
    "title": "Bayrou et Sarnez d\u00e9missionnent : pourquoi le MoDem peut perdre gros",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://actualites.nouvelobs.com/politique/20170621.OBS1027/demissions-de-bayrou-et-de-sarnez-le-modem-peut-perdre-gros.html?xtor=RSS-15",
    "body": "Un petit tour et puis s'en vont. A peine quatre semaines apr\u00e8s l'annonce du premier gouvernement du quinquennat d'Emmanuel Macron et l'arriv\u00e9e tonitruante de trois membres du MoDem au conseil des ministres, le parti de Fran\u00e7ois Bayrou se retrouve \u00e0 nouveau le bec dans l'eau. Ou presque. Au lendemain de  la d\u00e9mission de la ministre des Arm\u00e9es, Sylvie Goulard , en raison de  soup\u00e7ons d'emplois fictifs qui p\u00e8sent sur les attach\u00e9s parlementaires \u00a0MoDem,  Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez ont eux aussi annonc\u00e9 quitter le navire . Il s'agirait d'un \"choix personnel\" afin de \"se d\u00e9fendre\" dans le cas du maire de Pau. Loin du gouvernement et du pouvoir. La num\u00e9ro 2 du MoDem devrait, elle, se consacrer \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Un recasage qui ressemble fortement \u00e0  celui de Richard Ferrand ... Des \"horizons diff\u00e9rents\" Trop confiant Fran\u00e7ois Bayrou ? Le 22 f\u00e9vrier dernier au moment d'annoncer son alliance \u00e0 Emmanuel Macron, l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle semblait avoir pris le bon train au bon moment. Un rapprochement strat\u00e9gique qui avait permis de replacer son parti moribond au c\u0153ur du jeu politique. Et de d\u00e9crocher les trois maroquins minist\u00e9riels.\u00a0 Mais la  libert\u00e9 de parole \u00a0du d\u00e9sormais  garde des Sceaux , coupl\u00e9e \u00e0 la pression m\u00e9diatique et judiciaire d\u00e9coulant de l'affaire des soup\u00e7ons d'emplois fictifs des assistants parlementaires MoDem, a tr\u00e8s vite condamn\u00e9 la bonne s\u00e9quence de la formation centriste. Et devrait diminuer de fa\u00e7on importante son poids politique r\u00e9el. \"Je revendique un droit de r\u00e9plique priv\u00e9e\", assume Fran\u00e7ois Bayrou D\u00e8s ce mercredi matin, sur Europe 1 , Christophe Castaner a ouvert la porte \u00e0 un nouveau gouvernement - toujours attendu pour 18 heures - sensiblement moins \"MoDem\" : \"Le MoDem a toute sa place dans l'engagement pr\u00e9sidentiel et dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, que ce soit au gouvernement ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Mais ce\u00a0soir le  remaniement  portera aussi sur des noms nouveaux qui viendront d'horizons diff\u00e9rents.\" Une fa\u00e7on de dire que les passe-droits en faveur de Fran\u00e7ois Bayrou et sa petite troupe sont termin\u00e9s. En clair, le nombre de MoDem autour de la table du conseil des ministres jeudi devrait \u00eatre revu \u00e0 la baisse ce mercredi soir. D'autant que les ministrables ne sont pas l\u00e9gion : tout juste \u00e9voque-t-on les noms de Marc Fesneau, bras droit de Fran\u00e7ois Bayrou au sein du parti, et de l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Louis Bourlanges, tous deux \u00e9lus d\u00e9put\u00e9s dimanche. Mais c'\u00e9tait avant les d\u00e9missions conjointes de Fran\u00e7ois Bayrou et  Marielle de Sarnez , \u00e9ni\u00e8mes sources d'ennuis estampill\u00e9s MoDem pour l'ex\u00e9cutif... Autre \u00e9cueil,  les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations de \"l'Obs\" \u00a0et  \"Lib\u00e9ration\"  sur l'affaire des assistants parlementaires MoDem \u00e9voquent un v\u00e9ritable \"syst\u00e8me Bayrou\" et un \"m\u00e9lange des genres\" dont la plupart des cadres avaient connaissance. Il sera donc probablement difficile pour Emmanuel Macron de trouver un ministrable MoDem qui ne soit pas m\u00eal\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la sulfureuse affaire. Un groupe important... mais secondaire \u00e0 l'Assembl\u00e9e Alors, le MoDem, un sac \u00e0 probl\u00e8mes sur lequel Macron pourrait d\u00e9finitivement tirer un trait ? Si le soutien de  Fran\u00e7ois Bayrou  a sans nul doute donn\u00e9 un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 la campagne d'Emmanuel Macron, les l\u00e9gislatives ont rebattu les cartes et renvoyer le MoDem au r\u00f4le de force d'appoint \u00a0- superflue - de La R\u00e9publique en marche, entr\u00e9e triomphante \u00e0 l' Assembl\u00e9e nationale . Selon \"Le Canard encha\u00een\u00e9\" : \"Une majorit\u00e9 absolue donne une libert\u00e9 suppl\u00e9mentaire\", aurait m\u00eame comment\u00e9 le chef de l'Etat \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats dimanche soir.\" Tr\u00e9sor de guerre Reste que la formation de Bayrou est loin d'avoir tout perdu. Pass\u00e9 de z\u00e9ro d\u00e9put\u00e9 - depuis la d\u00e9mission de Jean Lassalle en ao\u00fbt 2016 - \u00e0 42 \u00e9lus au Palais Bourbon, le MoDem a r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s belle op\u00e9ration, notamment financi\u00e8re avec un financement public estim\u00e9 \u00e0 plus de\u00a0 15 millions d'euros pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir . Pas mal pour un parti \u00e0 l'agonie depuis de nombreuses ann\u00e9es.\u00a0 L\u00e9gislatives : jackpot ou naufrage ? Les partis comptent leurs millions Mais politiquement, le MoDem va devoir prouver le poids de son groupe parlementaire. Si  Christophe Castaner  dit vrai et que le MoDem perd une partie de son acc\u00e8s au gouvernement, la quarantaine de d\u00e9put\u00e9s va \u00eatre contrainte de revoir sa relation avec Emmanuel Macron et La R\u00e9publique en marche dans l'H\u00e9micycle. Au risque de devenir l'idiot utile du Palais Bourbon. Finalement, les ennuis d' Emmanuel Macron  avec le  MoDem \u00a0ne font peut-\u00eatre que commencer... Lucas Burel"
}