{
    "description": "\"Il est dans un avion de Gaziantep vers Istanbul, et devrait \u00eatre rentr\u00e9 \u00e0 Paris ce soir\", assure le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de RSF.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Le journaliste fran\u00e7ais Mathias Depardon expuls\u00e9 de Turquie apr\u00e8s une forte mobilisation",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170609.OBS0498/le-journaliste-francais-mathias-depardon-expulse-de-turquie-apres-une-forte-mobilisation.html?xtor=RSS-14",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Le photojournaliste fran\u00e7ais Mathias Depardon, arr\u00eat\u00e9 pendant un reportage dans le sud-est de la Turquie o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenu un mois, est en route ce vendredi pour Istanbul d'o\u00f9 il sera expuls\u00e9 vers la France dans l'apr\u00e8s-midi, a indiqu\u00e9 Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) \u00e0 l'AFP. \"La proc\u00e9dure d'expulsion de Mathias Depardon est en cours. Il est dans un avion de Gaziantep vers Istanbul, et devrait \u00eatre rentr\u00e9 \u00e0 Paris ce soir\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de RSF. Alerte RSF : Mathias Depardon est \u00e0 bord d'un avion de Gaziantep \u00e0  Istanbul , il devrait \u00eatre de retour \u00e0 Paris ce soir \u2014 Christophe Deloire (@chrisdeloire)  9 juin 2017 Le photojournaliste fran\u00e7ais avait re\u00e7u une visite de sa m\u00e8re jeudi. \"D\u00e9tention arbitraire\" Les avocats de Mathias  Depardon  r\u00e9clamaient encore, jeudi, une intervention de la Commission europ\u00e9enne pour mettre fin \u00e0 la \"d\u00e9tention arbitraire\" du photojournaliste fran\u00e7ais, dans une lettre dont l'AFP a eu copie. \"Le caract\u00e8re arbitraire de la d\u00e9tention subie par notre client [...] est absolument indiscutable\", \u00e9crivaient Me Rusen Aytac, William Bourdon, Martin Pradel et Emine Seker, dans ce texte adress\u00e9 jeudi au commissaire europ\u00e9en aux Droits de l'Homme, Niels Muiznieks. Cette d\u00e9tention \"viole l'article 5.1 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'Homme et de sauvegarde des libert\u00e9s fondamentales\", soulignent-ils. Par ailleurs, vu les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par ses avocats pour le joindre, \"il est incontestable que le droit de Monsieur Mathias  Depardon  \u00e0 l'assistance d'un avocat\", garanti par l'article 6.3 de la m\u00eame convention, \"a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 par les autorit\u00e9s turques\". Les avocats poursuivent : \"Nous estimons qu'une intervention ferme de votre part, en concertation avec les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, permettra d'obtenir du pouvoir turc qu'il fasse cesser cette situation arbitraire illustrant la n\u00e9gation par ce pays de ses engagements internationaux\", notamment europ\u00e9ens. Ils ajoutent que \"la situation personnelle\" de leur client \"ne cesse de se d\u00e9grader\".\u00a0Selon Me Pradel, cette affaire ne peut \u00eatre bien trait\u00e9e \"qu'au niveau europ\u00e9en\", avait-il argu\u00e9, soulignant que d'autres journalistes \"sont aussi emprisonn\u00e9s en Turquie\". Accus\u00e9 de \"propagande terroriste\" Install\u00e9 en Turquie depuis cinq ans, Mathias  Depardon, qui vient d'avoir 37 ans, est \u00a0un journaliste ind\u00e9pendant. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Hasankeyf (sud-est), o\u00f9 il r\u00e9alisait un reportage pour le magazine \"National Geographic\". Il a ensuite \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gaziantep, o\u00f9 il est retenu depuis, malgr\u00e9 une d\u00e9cision d'expulsion \u00e9mise le 11 mai. Les autorit\u00e9s turques lui reproche d'avoir travaill\u00e9 sans carte de presse et l'accusent de \"propagande terroriste\" pour avoir diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des photos prises au cours d'un reportage sur le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, s\u00e9paratistes kurdes, consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara). \"Prendre des photos d'une organisation terroriste comme le PKK, ce n'est pas \u00eatre soi-m\u00eame un terroriste\", avait alors plaid\u00e9 Christophe Deloire. Evoquant l'expulsion possible de son fils,\u00a0Dani\u00e8le Van de Lanotte avait\u00a0regrett\u00e9 que ce dernier, qui a observ\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim du 21 au 27 mai pour protester contre sa d\u00e9tention, risque de quitter \"comme un malpropre\" la  Turquie , \"un pays qu'il adore\". Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron avait de son c\u00f4t\u00e9 demand\u00e9 le 3 juin \u00e0 son homologue turc Recep Tayyip Erdogan de faire en sorte que le Fran\u00e7ais puisse rentrer en France \"le plus vite possible\". R.F. (Avec AFP)"
}