{
    "description": "Le second gouvernement du quinquennat a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 mercredi soir.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Remaniement : Nicole Belloubet garde des Sceaux, Florence Parly aux Arm\u00e9es",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://actualites.nouvelobs.com/politique/20170621.OBS1021/en-direct-remaniement-bayrou-et-sarnez-absents-du-gouvernement.html?xtor=RSS-15",
    "body": "Le deuxi\u00e8me gouvernement d'Edouard Philippe a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 ce mercredi soir.  Ce qui devait \u00eatre un remaniement \"technique\", avec quelques ajustements \u00e0 la marge, s'est finalement transform\u00e9 en un jeu de chaises musicales tr\u00e8s politique. Quatre d\u00e9missions surprises \u00a0ont donn\u00e9 une toute autre dimension \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. Celle, lundi, du ministre de la Coh\u00e9sion des territoires Richard Ferrand, compagnon de route du chef de l'Etat dans sa conqu\u00eate du pouvoir et  celle, mardi, de la ministre des Arm\u00e9es Sylvie Goulard . Enfin ce mercredi matin, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez ont tous les deux annonc\u00e9 qu'ils quittaient le navire, sur fond de  soup\u00e7ons d'emplois fictifs des assistants parlementaires \u00a0des eurod\u00e9put\u00e9s MoDem.\u00a0 Qui sont les ministres du gouvernement Philippe 2 ? Suivez en\u00a0 di rect 21h - Les r\u00e9actions politiques Le porte-parole du gouvernement  Christophe Castaner  salue sur Twitter un \"gouvernement d'action, rajeuni et motiv\u00e9. Au boulot pour la France\". Marielle de Sarnez , contrainte de quitter le gouvernement, se f\u00e9licite sur Twitter que le MoDem soit \"repr\u00e9sent\u00e9\u00a0 au gouvernement par deux femmes formidables, Jacqueline Gourault et Genevi\u00e8ve Darrieussecq. Tr\u00e8s bonne nouvelle.\" Le  @MoDem  repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement par deux femmes formidables,  @j_gourault  et  @gdarrieussecq . Tr\u00e8s bonne nouvelle. \u2014 Marielle de Sarnez (@desarnez)  21 juin 2017 Pour  Jean-Christophe Cambad\u00e9lis , patron d\u00e9missionnaire du PS, c'est la\u00a0\"confirmation du caract\u00e8re droitier et ENArchique du gouvernement. Apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 au MoDem, on renonce \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile.\" Danielle Simonnet , porte-parole de la France insoumise, d\u00e9plore sur LCI : \"On nous avait promis un gouvernement resserr\u00e9, on se retrouve avec pl\u00e9thore de secr\u00e9taires d'Etat. [...] On est sur de la technocratie, sur des experts, sur des chefs d'entreprise, sur des liens \u00e9troits avec des lobbys.\" 20h30 - Le gouvernement compte 29 membres Le gouvernement est pass\u00e9 de 22 \u00e0 29 membres : 19 ministres (11 femmes, 8 hommes) dont deux ministres d'Etat (G\u00e9rard Collomb et Nicolas Hulot), plus 10 secr\u00e9taires d'Etat (4 femmes, 6 hommes). Une parit\u00e9 \"plus que respect\u00e9e\", se f\u00e9licite-t-on dans l'entourage d'Emmanuel Macron. 19h55 - Une annonce s'est gliss\u00e9e dans l'annonce des ministres La langue d' Alexis Kohler, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Elys\u00e9e, a fourch\u00e9 en annon\u00e7ant que  Laura Flessel  \u00e9tait confirm\u00e9e au minist\u00e8re des Sports. L'ancienne escrimeuse s'est vu nommer l'espace d'un instant... ministre des Transports ! Une phrase qui a suscit\u00e9 la confusion, d'autant qu'Alexis Kohler ne s'est pas corrig\u00e9 par la suite.   19h35 - Les secr\u00e9taires d'Etat Ils restent en place :\u00a0 Christophe Castaner  (Relations avec le Parlement, porte-parole),  Marl\u00e8ne Schiappa  (Egalit\u00e9 entre les femmes et les hommes),\u00a0 Sophie Cluzel  (Personnes handicap\u00e9es),  Mounir Mahjoubi  (Num\u00e9rique) Ils arrivent : S\u00e9bastien Lecornu  et  Brune Poirson  (aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique) Jean-Baptiste Lemoyne  (aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res) Genevi\u00e8ve Darrieussecq  (aupr\u00e8s de la ministre des Arm\u00e9es) Julien Denormandie  (aupr\u00e8s du ministre de la Coh\u00e9sion des territoires)\u00a0 Benjamin Griveaux  (aupr\u00e8s du ministre de l'Economie et des Finances)\u00a0 19h30 - Les ministres qui arrivent Nicole Belloubet , membre du Conseil constitutionnel, est nomm\u00e9e garde des Sceaux en remplacement de Fran\u00e7ois Bayrou. Florence Parly  est nomm\u00e9e ministre des Arm\u00e9es en remplacement de Sylvie Goulard. Jacques M\u00e9zard , qui \u00e9tait ministre de l'Agriculture, remplace Richard Ferrand \u00e0 la Coh\u00e9sion des territoires St\u00e9phane Travert  est nomm\u00e9 ministre de l'Agriculture Nathalie Loiseau  est nomm\u00e9e ministre des Affaires europ\u00e9ennes Jacqueline Gourault  est nomm\u00e9e ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur 19h20 - Les ministres qui restent Restent en poste :  Jean-Yves Le Drian  (Europe et Affaires \u00e9trang\u00e8res),  Agn\u00e8s Buzyn  (Sant\u00e9),  Bruno Le Maire  (Economie et Finances),  Fran\u00e7oise Nyssen  (Culture),  Muriel P\u00e9nicaud  (Travail),  Jean-Michel Blanquer  (Education nationale),  G\u00e9rald Darmanin  (Action et comptes publics),  Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal  (Enseignement sup\u00e9rieur),  Annick Girardin  (Outre-mer),\u00a0 Laura Flessel  (Sports) et  Elisabeth Borne  (Transports) 19h15 - \u00a0 Les ministres d'Etat G\u00e9rard Collomb  reste ministre de l'Int\u00e9rieur,  Nicolas Hulot  reste \u00e0 la Transition \u00e9cologique. 19h - Rendez-vous \u00e0 19h15 La composition du gouvernement sera annonc\u00e9e \u00e0 19h15, indique l'Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9claration aura finalement lieu c\u00f4t\u00e9 jardin, sur le perron du parc. 18h55 - Emmanuel Macron accueille le pr\u00e9sident colombien Agenda charg\u00e9 pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui sort \u00e0 l'instant dans la cour de l'Elys\u00e9e en compagnie de son \u00e9pouse pour accueillir son invit\u00e9 du soir, le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos. Alors que l'annonce de la composition du gouvernement se fait encore attendre. 18h40 - \"Winter is not coming\" Alors que l'annonce du remaniement est encore retard\u00e9e (l'\u00e9quipe serait form\u00e9e \"\u00e0 99%\", selon Matignon), l'orchestre pr\u00e9sent dans la cour de l'Elys\u00e9e pour la F\u00eate de la musique entame le g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie Game of Thrones.\u00a0 Winter is NOT coming!  #F\u00eatedelamusique   #GameofThrones   pic.twitter.com/zDxjGshUt8 \u2014 \u00c9lys\u00e9e (@Elysee)  21 juin 2017 18h15 - Un gouvernement \u00e9largi ? Lors du dernier exercice de ce genre, le 21 juin 2012, Jean-Marc Ayrault avait profit\u00e9 de son remaniement post-l\u00e9gislatives pour \u00e9largir l\u00e9g\u00e8rement l'\u00e9quipe gouvernementale, la faisant passer de 34 membres (18 ministres et 16 secr\u00e9taires d'Etat) \u00e0 37 (20 ministres et 17 secr\u00e9taires d'Etat). La scission de plusieurs portefeuilles, comme celui de Richard Ferrand (Logement, am\u00e9nagement du territoire, collectivit\u00e9s territoriales...) pourrait ainsi intervenir. Le nombre de ministres ne devrait cependant pas \"bondir\", selon l'Elys\u00e9e. Le gouvernement Philippe 1 \u00e9tait compos\u00e9 de 22 membres (18 ministres et 4 secr\u00e9taires d'Etat).\u00a0 17h45 - L'annonce du gouvernement retard\u00e9e Les derniers rebondissements ont manifestement rendu l'horaire trop difficile \u00e0 tenir : l'annonce du nouveau gouvernement est d\u00e9sormais attendue \u00e0 18h30, a fait savoir l'Elys\u00e9e. 17h25 - Fran\u00e7ois Bayrou va redevenir maire de Pau \"Je vais ces prochains mois retrouver mes fonctions de maire de Pau\", annonce l'ex-garde des Sceaux, qui explique qu'il a pris sa d\u00e9cision  d\u00e8s le jour du lancement de l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire  sur les assistants parlementaires du MoDem, le 9 juin.\u00a0 Je vais retrouver mes fonctions de maire de Pau, une ville magique, avec des concitoyens exigeants et affectueux. \u2014 Fran\u00e7ois Bayrou (@bayrou)  21 juin 2017 \"Je suis all\u00e9 voir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour lui proposer cette d\u00e9cision il y a quinze jours, le jour m\u00eame de l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire, parce que je voyais tr\u00e8s bien quelle utilisation pourrait en \u00eatre faite\", explique-t-il, en assurant de nouveau sa volont\u00e9 de soutenir Emmanuel Macron. \"C'est quelqu'un que j'estime, ce n'est pas souvent que j'ai des sentiments de cet ordre en politique\", d\u00e9clare-t-il. \" Ma certitude est qu'il est \u00e0 la hauteur de la fonction. Il a besoin d'une majorit\u00e9 large et o\u00f9 le pluralisme ne soit pas un vain mot. [...] Je serai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l'aider et pour le soutenir, fid\u00e8le \u00e0 une entente politique et personnelle \u00e0 laquelle j'attache du prix.\" 17h15 - Bayrou : \"Ne pas exposer le gouvernement \u00e0 des campagnes mensong\u00e8res\" \"Je choisis la libert\u00e9 de jugement, et la libert\u00e9 de parole. Je choisis de pr\u00e9server la loi de moralisation et de confiance dans la d\u00e9mocratie\", se justifie Fran\u00e7ois Bayrou. \"Je choisis de ne pas exposer \u00e0 des campagnes mensong\u00e8res le gouvernement et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que je soutiens.\" \"Nous ne pouvons pas vivre dans un climat d\u2019\u00e9ternelle d\u00e9nonciation\", d\u00e9plore-t-il.\u00a0\"Bien que mon nom n\u2019ait jamais \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans cette enqu\u00eate, et pour cause, j\u2019\u00e9tais la v\u00e9ritable cible de ces d\u00e9nonciations, dans le but de d\u00e9cr\u00e9dibiliser mon action et cette loi.\" \"Il faut mobiliser tous les efforts pour aider le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ma conviction est que l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron est une chance pour notre pays, pour l\u2019Europe et pour l\u2019\u00e9quilibre du monde. Il est \u00e0 la hauteur de la fonction\", poursuit le ministre d\u00e9missionnaire.\u00a0 L'\u00e9lection d'E.  #Macron  est une chance pour notre pays, pour l'Europe et pour l'\u00e9quilibre du monde. \u2014 Fran\u00e7ois Bayrou (@bayrou)  21 juin 2017 17h10 - Bayrou : \" Nous n'avons\u00a0 jamais eu d'emplois fictifs \" au MoDem \"Le minist\u00e8re de la Justice dont j\u2019avais la charge \u00e9tait passionnant\", d\u00e9clare Fran\u00e7ois Bayrou, venu expliquer en conf\u00e9rence de presse les raisons de son d\u00e9part du gouvernement. \"J\u2019ai port\u00e9 une loi \u00e0 laquelle je tenais beaucoup, dont l\u2019objet \u00e9tait de donner \u00e0 la vie publique des r\u00e8gles s\u00fbres pour la moraliser dans tous les secteurs n\u00e9cessaires et r\u00e9tablir la confiance des citoyens dans notre d\u00e9mocratie.\" \"Une campagne s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e, faite de d\u00e9nonciations anonymes, cherchant \u00e0 accuser le Mouvement d\u00e9mocrate, que je pr\u00e9side, d\u2019un syst\u00e8me d\u2019emplois fictifs\", d\u00e9nonce Fran\u00e7ois Bayrou. \"Nous n\u2019avons jamais eu d\u2019emplois fictifs au MoDem, tous ceux qui y ont travaill\u00e9 ont eu un contrat de travail\u00a0et cela sera ais\u00e9 \u00e0 prouver. J\u2019ai une absolue confiance dans la justice.\" \"Dans une situation classique, normale, il m'aurait \u00e9t\u00e9 facile de d\u00e9fendre le mouvement que je pr\u00e9side et sa parfaite probit\u00e9 [...] la gestion de notre mouvement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re, normale et morale.\"\u00a0 Je n'accepte pas d'\u00eatre condamn\u00e9 au silence quand l'honneur de ceux que je repr\u00e9sente est en jeu. \u2014 Fran\u00e7ois Bayrou (@bayrou)  21 juin 2017 17h - La prise de parole de Fran\u00e7ois Bayrou est imminente Fran\u00e7ois \u00a0 Bayrou \u00a0 a annonc\u00e9 ce matin qu'il expliquerait les raisons de son d\u00e9part du gouvernement dans une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17h.\u00a0 L'Elys\u00e9e s'est pour l'heure refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur sa d\u00e9cision,\u00a0laissant au garde des Sceaux d\u00e9missionnaire \"le soin de s'exprimer\". 16h50 - Le MoDem \"doit \u00eatre au gouvernement\", selon Michel Mercier Le s\u00e9nateur MoDem et ancien ministre de la Justice Michel Mercier estime ce mercredi que son parti \"doit \u00eatre au gouvernement\", apr\u00e8s une r\u00e9union en pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Bayrou, et peu avant l'annonce du nouveau casting de l'ex\u00e9cutif.\u00a0 \"Le MoDem est dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. On a choisi d'y \u00eatre avant l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron\", rappelle-t-il. \"On doit \u00eatre l\u00e0 au gouvernement et au Parlement\", a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \"c'est au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de d\u00e9cider\" et assurant que le MoDem \"sera un acteur loyal et permanent de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\". 16h30 - L'annonce du gouvernement n'aura pas lieu sur le perron de l'Elys\u00e9e pour cause de... F\u00eate de la musique Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e Alexis Kohler annoncera le verdict du remaniement avant 18h, si le planning que s'est impos\u00e9 le tandem Macron-Philippe est respect\u00e9. Mais ce ne sera pas sur le perron de l'Elys\u00e9e, comme c'est l'usage :\u00a0 un concert programm\u00e9 de longue date est en effet pr\u00e9vu \u00e0 cet endroit avec un orchestre colombien, r\u00e9uni \u00e0 l'occasion de la F\u00eate de la musique et de la venue du pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos \u00e0 l'Elys\u00e9e. Mais, rassure l'ex\u00e9cutif, le palais \"regorge d'endroits\" pour une annonce de remaniement en bonne et due forme. 16h - Christian Jacob dit tout le bien qu'il pense du nouveau groupe \"constructif\" R\u00e9\u00e9lu ce mercredi \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s LR, Christian Jacob a vertement critiqu\u00e9 le nouveau groupe des \"constructifs\" rassemblant des LR et UDI \u00e0 l'Assembl\u00e9e : \"Les suppl\u00e9tifs d'En Marche se sont regroup\u00e9s. C'est un choix individuel. En revanche, la maison est ouverte, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 dans cet \u00e9tat d'esprit\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant la presse. \"Nous avons connu des tensions dans notre famille politique, on a connu deux groupes parlementaires \u00e0 une \u00e9poque, on s'est retrouv\u00e9s\", a rappel\u00e9 Christian Jacob, pr\u00e9sident de groupe depuis fin 2010, dans une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re groupe filloniste R-UMP cr\u00e9\u00e9 fin 2012 apr\u00e8s la victoire contest\u00e9e de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. \"L\u00e0, on a un certain nombre de coll\u00e8gues qui ont envie de rentrer au gouvernement et qui cherchent un marchepied\", a-t-il aussi lanc\u00e9, alors qu'un \u00a0 remaniement\u00a0 est en cours pour former un deuxi\u00e8me gouvernement Philippe. Et Christian Jacob d'assurer : \"La famille a vocation \u00e0 se retrouver\". 15h - Les communistes\u00a0auront\u00a0un groupe ind\u00e9pendant\u00a0de La France insoumise \u00e0 l'Assembl\u00e9e, avec des ultramarins Les d\u00e9put\u00e9s PCF auront, gr\u00e2ce \u00e0 l'apport d'\u00e9lus ultramarins, leur propre groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et ne rejoindront donc pas celui de La France insoumise de Jean-Luc M\u00e9lenchon, a annonc\u00e9 ce mercredi Andr\u00e9 Chassaigne, pr\u00e9sident sortant des d\u00e9put\u00e9s du Front de gauche. \"Nous avons effectivement 15 d\u00e9put\u00e9s en mesure de cr\u00e9er, de prolonger le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine\" de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, avec 11 d\u00e9put\u00e9s communistes, ainsi que 4 ultramarins qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus, a d\u00e9clar\u00e9 ce d\u00e9put\u00e9 PCF du Puy-de-D\u00f4me lors d'une conf\u00e9rence de presse au Palais Bourbon. 12h15 -\u00a0Thierry Sol\u00e8re \u00a0 (LR) annonce un \u00a0 nouveau groupe \u00a0 commun \u00a0 \"Les R\u00e9publicains constructifs/UDI\" Le d\u00e9put\u00e9 LR Thierry Sol\u00e8re, au c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de l'UDI Jean-Christophe Lagarde, a annonc\u00e9 mercredi la cr\u00e9ation d'un groupe de \"constructifs\" \u00e0 l'Assembl\u00e9e, qui rassemble jusqu'alors une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s LR et 18 UDI et sera ent\u00e9rin\u00e9 mardi prochain. Sol\u00e8re annonce avec l\u2019UDI la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau groupe \u00e0 droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, distinct de celui des R\u00e9publicains  pic.twitter.com/kwleekw7kL \u2014 BFMTV (@BFMTV)  21 juin 2017 1 1h50 -\u00a0D\u00e9parts de Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez, r\u00e9actions politiques : Olivier Faure, pr\u00e9sident sortant du groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e :  \"Le d\u00e9part du gouvernement de Fran\u00e7ois Bayrou et des ministres impliqu\u00e9s dans des affaires judiciaires \u00e9tait la seule issue possible. Il \u00e9tait inimaginable que le Garde des sceaux qui professe l'exemplarit\u00e9 et porte un projet de loi de moralisation de la vie publique puisse poursuivre son action comme si de rien n'\u00e9tait alors qu'il est l'objet d'une enqu\u00eate de ses propres services\".\u00a0 Matthias Fekl, ancien ministre de l'Int\u00e9rieur, candidat PS battu aux l\u00e9gislatives :  \"Le ministre le plus proche de M. Macron et des ministres r\u00e9galiens partent au bout d'un mois: inqui\u00e9tante l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 pour le choix des postes cl\u00e9s\".\u00a0 \u00a0 Christian Estrosi, maire LR de Nice  : \"C'est une attitude extr\u00eamement raisonnable. Tout le monde s'attendait un peu \u00e0 cela. Au fond, c'est tout \u00e0 l'honneur d'un gouvernement, du pr\u00e9sident, que d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat on montre l'exemple. [...] On (chez LR) est bien mal plac\u00e9s pour donner des le\u00e7ons, quand c'est comme \u00e7a on reste modeste, on ne se montre pas arrogant, on essaie de tirer des le\u00e7ons de l'exemple qui nous est offert aujourd'hui pour essayer de se l'appliquer \u00e0 nous-m\u00eames dans le futur\". Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 LR des Alpes-Maritimes :  \"Pourquoi l'enqu\u00eate n'a pas \u00e9t\u00e9 conduite en f\u00e9vrier ? Pour Fran\u00e7ois Fillon, l'enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte imm\u00e9diatement. Il y a deux poids deux mesures\" (Twitter) 11h30 - Bertrand Bouyx, d\u00e9put\u00e9 du Calvados, d\u00e9jeune avec Edouard Philippe, indique \"La Manche libre\" Un petit nouveau \u00e0 la table du conseil des ministres ? \"La Manche libre\" indique que Bertrand Bouyx, le nouveau d\u00e9put\u00e9 REM de la cinqui\u00e8me circonscription du Calvados est attendu \u00e0 13 heures rue de Varenne, \u00e0 Matignon, par le Premier ministre Edouard Philippe.\u00a0 \u00a0\"Il a re\u00e7u un coup de fil pas comme les autres vers 16 heures\", pr\u00e9cise de son c\u00f4t\u00e9 \" Tendance Ouest \". Ancien de l'UDI, Bertrand Bouyx, 46 ans, a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 En Marche \"quelques mois\" avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pr\u00e9cise nos confr\u00e8res. \"La presse s'enflamme !\", temp\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9quipe du d\u00e9put\u00e9, contact\u00e9 par \"l'Obs\". 11h -  Le r\u00e9veil politique de \"l'Obs\" : \"Bayrou et Sarnez d\u00e9missionnent, la droite se brise, M\u00e9lenchon provoque\" Au menu du R\u00e9veil politique : Fran\u00e7ois Bayrou quitte le gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s LR et UDI se divisent, la dr\u00f4le de visite de M\u00e9lenchon \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale... 10h30 - Jean-Pierre Raffarin au gouvernement ? \"Une personnalit\u00e9 qui a toute sa place [...] dans notre action gouvernementale\". C'est ainsi que Christophe Castaner, porte-parole du gouvernement, a \u00e9voqu\u00e9, Jean-Pierre Raffarin, ancien premier Ministre, dont la macroncompatibilit\u00e9 n'est un secret pour personne. Alors, de nouveaux ministres de droite dans le gouvernement ? R\u00e9ponse \u00e0 18 heures.\u00a0 10h - Florian Philippot \u00e9voque une \"b\u00e9r\u00e9zina\" Invit\u00e9 de franceinfo, le num\u00e9ro 2 du FN, Florian Philippot estime que le  remaniement  de fond \u00e0 pr\u00e9voir ce mercredi soir est synonyme de \" v\u00e9ritable B\u00e9r\u00e9zina pour ce gouvernement et pour Emmanuel Macron lui-m\u00eame.\" Mais en FN, l'examen de conscience n'est pas pour aujourd'hui. A la question si le parti de Marine Le Pen - lui aussi mis en cause pour des  soup\u00e7ons d'emplois fictifs de ses assistants parlementaires \u00e0 Bruxelles  - devait s'inspirer des d\u00e9missions en cascades observ\u00e9es au gouvernement, Florian Philippot a\u00a0 estim\u00e9 que le FN n'a\u00a0 \"aucune cons\u00e9quence\" \u00a0 de la situation. 9h20 - D \u00e9missions en s\u00e9rie: l'ex\u00e9cutif maintient \"l'objectif\" d'annoncer le gouvernement d'ici 18 heures Malgr\u00e9 la s\u00e9rie de d\u00e9missions majeures qui frappe le gouvernement, l'objectif est maintenu d'annoncer le gouvernement Philippe 2 d'ici 18 heures, ont indiqu\u00e9 conjointement l'Elys\u00e9e et Matignon. 9h15 -\u00a0 Edouard Philippe \"prend acte\" et \"respecte\" la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Bayrou Edouard Philippe \"prend acte de la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Bayrou\" de d\u00e9missionner mercredi de son poste de ministre de la Justice et la \"respecte\", a indiqu\u00e9 son entourage. 8h55 - Pour Laurent Wauquiez, la d\u00e9mission de Bayrou signe une \"crise gouvernementale majeure\" Invit\u00e9 de BFMTV, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a rappel\u00e9 qu'un seulement un moins c'est \"un quart des ministres qui tombe pour des affaires\", \u00e9voquant une \"crise gouvernementale majeure\". D\u00e9missions du gouvernement: Wauquiez d\u00e9nonce \"un scandale qui va se d\u00e9porter \u00e0 l'Assembl\u00e9e\"  pic.twitter.com/c9DnO0S4KC \u2014 BFMTV (@BFMTV)  21 juin 2017 Et d'\u00e9voquer la d\u00e9mission de Fran\u00e7ois Bayrou en ces termes : \"Il \u00e9tait temps et \u00e7a n'a \u00e0 mon avis que trop attendu\". \u00a0\"C'est un scandale politique [...] qui va se d\u00e9porter du gouvernement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\", a-t-il insist\u00e9, rappelant que Richard Ferrand et Marielle de Sarnez, eux-aussi d\u00e9missionnaires, devraient prendre la t\u00eate des groupes parlementaires La R\u00e9publique en marche et  Modem . 8h45 - \"C'est une d\u00e9cision digne\", estime Corinne Lepage A l'origine d'une partie des accusations d'emplois fictifs qui visent le MoDem, l'ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Corinne Lepage a salu\u00e9 la \"d\u00e9cision digne\" de Fran\u00e7ois Bayrou.\u00a0 \"Il en a tir\u00e9 les conclusions. C'est une d\u00e9cision qui l'honore [...] Le gouvernement va pouvoir partir sur de bonnes bases\", a- t-elle insist\u00e9.\u00a0 8h35 - Selon un sondage, une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais \u00e9taient favorables \u00e0 un d\u00e9part de Fran\u00e7ois Bayrou du gouvernement Une majorit\u00e9 de 57% de Fran\u00e7ais ne souhaitaient pas le maintien de Fran\u00e7ois Bayrou, actuel garde des Sceaux, au sein du prochain gouvernement qui doit \u00eatre annonc\u00e9 mercredi, selon un sondage Harris interactive pour RMC et Atlantico diffus\u00e9 ce mercredi. Seuls 32% des sond\u00e9s souhaitaient le maintien de Fran\u00e7ois Bayrou, mis sous pression depuis l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"abus de confiance et recel\" visant \u00e0 d\u00e9terminer si le MoDem qu'il pr\u00e9side a employ\u00e9 des collaborateurs aux frais du Parlement europ\u00e9en. Autre enseignement, pour 65% des Fran\u00e7ais, le maintien de Fran\u00e7ois Bayrou au gouvernement \u00e9tait \"plut\u00f4t un handicap pour Emmanuel Macron\", contre 35% qui jugeaient le contraire. 8h30 -\u00a0\"Un choix personnel\", Fran\u00e7ois Bayrou \"souhaite se d\u00e9fendre\" Le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, a indiqu\u00e9 que la d\u00e9cision de Fran\u00e7ois Bayrou de quitter le gouvernement est un \"choix personnel\" qui lui permettra de se d\u00e9fendre dans l'affaire des assistants parlementaires du MoDem. Le maire de Pau, hors du gouvernement, une \u00e9pine dans le pied en moins pour  Emmanuel Macron  ? \" \"Je ne vais pas \u00eatre langue de bois, \u00e7a simplifie la situation \", a reconnu Christophe Castaner. 8h15 -\u00a0 Marielle de Sarnez quitte le gouvernement Dans la foul\u00e9e de Fran\u00e7ois Bayrou,  Marielle de Sarnez  quitte ses fonctions de ministre des Affaires europ\u00e9ennes et prendra la t\u00eate du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, a annonc\u00e9 une source MoDem. Au total, apr\u00e8s  Sylvie Goulard  mardi, ce sont les trois ministres issus du MoDem qui quittent le gouvernement. La question de la participation du parti centriste - qui fait l'objet d'une enqu\u00eate sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens - dans le nouveau gouvernement Philippe, d\u00e9voil\u00e9 mercredi avant 18 heures, n'\u00e9tait pas encore tranch\u00e9e mercredi matin, selon cette source MoDem. 8h -\u00a0Fran\u00e7ois Bayrou annonce son d\u00e9part du gouvernement Le ministre de la Justice  Fran\u00e7ois Bayrou  a annonc\u00e9 mercredi matin son d\u00e9part du gouvernement, indiquant qu'il s'en expliquerait dans une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17 heures. \"J'ai pris la d\u00e9cision de ne pas faire partie du prochain gouvernement. Je donnerai une conf\u00e9rence cet apr\u00e8s-midi \u00e0 17 heures\", a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du MoDem sans donner davantage de pr\u00e9cisions \u00e0 ce stade. Le parti qu'il pr\u00e9side, le MoDem, fait l'objet d'une enqu\u00eate sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens."
}