{
    "description": "Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 vouloir \"restaurer les classes bilangues\". Une mesure\u00a0qui n'en est pas r\u00e9ellement une, avancent les syndicats.",
    "author": "Marie Campistron",
    "title": "Macron veut \"restaurer\" les classes bilangues : \"De la poudre aux yeux\" ?",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "education",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/education/20170516.OBS9441/macron-veut-restaurer-les-classes-bilangues-de-la-poudre-aux-yeux.html?xtor=RSS-78",
    "date": "16/05/2017",
    "body": "Le temps presse pour Emmanuel Macron. Il ne lui reste d\u00e9sormais plus que quelques mois pour mettre en place ses r\u00e9formes scolaires et esp\u00e9rer ainsi apposer sa marque d\u00e8s\u00a0la rentr\u00e9e 2017. Parmi les mesures promises, le retour, ou plut\u00f4t la non-disparition des classes bilangues.\u00a0Cr\u00e9\u00e9s en 2005, ces parcours avaient pour but de redynamiser l'apprentissage de l'allemand, de plus en plus boud\u00e9 par les petits Fran\u00e7ais. D\u00e8s la sixi\u00e8me, les coll\u00e9giens qui suivent ces sections, apprennent deux langues vivantes. La mesure qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 16% d'\u00e9l\u00e8ves avait \u00e9t\u00e9  accus\u00e9e de favoriser l'\u00e9litisme et de creuser les in\u00e9galit\u00e9s au coll\u00e8ge.\u00a0 Gr\u00e8ve des enseignants : la r\u00e9forme du coll\u00e8ge continue de crisper Ainsi l'ex-ministre de l'Education, Najat Vallaud-Belkacem avait annonc\u00e9 en 2015 sa quasi-suppression dans  la r\u00e9forme du coll\u00e8ge ... avant de r\u00e9trop\u00e9daler  face \u00e0 la fronde \u00a0des enseignants, syndicats et de certains politiques. Ancien professeur d'allemand, Jean-Marc Ayrault avait \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 faire part de son inqui\u00e9tude concernant l'apprentissage de la langue de Goethe. Une crainte partag\u00e9e m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne : la repr\u00e9sentante de Berlin en France, Susanne Wasum-Rainer, avait rencontr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque la ministre de l'Education \u00e0 ce sujet.\u00a0 Najat Vallaud-Belkacem avait essay\u00e9 tant bien que mal de se justifier, assurant qu'elle n'avait rien contre la langue allemande. Pour le prouver, elle nommait m\u00eame, peu avant l'\u00e9t\u00e9, une \"d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e minist\u00e9rielle au renforcement de l'apprentissage de l'allemand\",  Sandrine Kott .\u00a0 Des sections bilangues qui n'ont jamais disparu Un an apr\u00e8s l'annonce, le tir avait finalement \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9 : deux-tiers des classes bilangues ont \u00e9t\u00e9 maintenues,  malgr\u00e9 d'importantes disparit\u00e9s sur le territoire . Seules les sections dites \"de contournement\", c'est-\u00e0-dire celles accessibles dans certains coll\u00e8ges et demand\u00e9es par les parents pour, selon la ministre, contourner la carte scolaire ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es. Au contraire, les classes bilangues \"de continuit\u00e9\" qui permettent de poursuivre au coll\u00e8ge l'apprentissage d'une langue, autre que l'anglais, apprise en primaire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es. Au total, les \u00e9l\u00e8ves venant de 5.500 \u00e9coles suivent automatiquement \u00e0 leur arriv\u00e9e en sixi\u00e8me une section bilangue, rapporte \" Lib\u00e9ration \".\u00a0 Une dynamique qu'esp\u00e8re poursuivre Emmanuel Macron durant son quinquennat.\u00a0 Au cours de  sa rencontre avec Angela Merkel \u00a0lundi, le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 vouloir \"restaurer\" les parcours bilangues, en signe d'une volont\u00e9 franco-allemande, m\u00eame si ces sections n'avaient ainsi jamais totalement disparu.\u00a0 J'ai d\u00e9cid\u00e9 de restaurer les classes bilangues. \u00c0 partir de septembre prochain, les classes bilangues rouvriront en France. \u2014  Emmanuel Macron  (@EmmanuelMacron)  15 mai 2017 Emmanuel Macron sur l'\u00e9ducation : un air de d\u00e9j\u00e0-vu Pas de financement d\u00e9di\u00e9 En voulant accorder plus d'autonomie aux \u00e9tablissement, le pr\u00e9sident\u00a0entend mener \"le pari de la responsabilit\u00e9 p\u00e9dagogique\". Une jolie formule mais qui n'\u00e9claire pas les enseignants sur les modalit\u00e9s, ni les \u00e9ch\u00e9ances de l'enjeu. Selon son programme de campagne,\u00a0 les coll\u00e8ges int\u00e9ress\u00e9s devront choisir, d ans le cadre des heures \u00e0 affecter librement, \u00a0entre le latin, les classes \"euro\" en petits groupes ou encore les parcours bilangues. Un choix \u00e0 la carte qui \"n'est pas une fa\u00e7on de promouvoir les langues\", assurait au \" Monde \" Th\u00e9r\u00e8se Clerc, pr\u00e9sidente de l'Association pour le d\u00e9veloppement de l'enseignement de l'allemand en France.\u00a0 De plus, cette autonomie brandie en \u00e9tendard\u00a0par le pr\u00e9sident obligera les coll\u00e8ges \u00e0 financer ces sections \"sur leurs moyens d'enseignement propres\", remarque am\u00e8rement\u00a0 le professeur de fran\u00e7ais et blogueur Loys Bonod. \u00a0 M\u00eame constat pour la\u00a0 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe du SNES,\u00a0 Val\u00e9rie Sipahimalani : \"Il n'y a pas de restauration de ces classes dans le sens o\u00f9 il n'y a pas de financement d\u00e9di\u00e9. Il s'agit plut\u00f4t d'un \u00e9largissement de l'autonomie des coll\u00e8ges. Les parcours bilangues s'ajoutent \u00e0 la liste des dispositifs entrant en concurrence dans le cadre de la marge d'autonomie.... C'est donc de la poudre aux yeux\", conclut-elle.\u00a0 Marie Campistron"
}