{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170620.OBS0968/attentat-des-champs-elysees-permis-de-port-d-armes-et-fiche-s-comment-est-ce-possible.html?xtor=RSS-15",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Attentat des Champs-Elys\u00e9es : permis de port d'armes et fiche S, comment est-ce possible ?",
    "description": "Une kalachnikov, deux armes de poing et un important stock de munitions ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur du v\u00e9hicule de l'assaillant.",
    "body": "Le Premier ministre Edouard Philippe lui-m\u00eame s'en \u00e9tonne :\u00a0 \"personne ne peut se satisfaire\" que \"quelqu'un qui fait l'objet d'un signalement puisse continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier\" d'une autorisation de d\u00e9tention d'armes. Un constat \u00e9vident au lendemain de la  tentative d'attentat survenue ce lundi sur les Champs-Elys\u00e9es . Tentative d'attentat sur les Champs-Elys\u00e9es : le conducteur \u00e9tait fich\u00e9 \"S\" Adam Dzaziri, un\u00a0homme de 31 ans, islamiste radicalis\u00e9, a fonc\u00e9 avec sa voiture charg\u00e9e d'une bonbonne de gaz sur un fourgon de gendarmerie, avant de mourir dans cet  attentat  rat\u00e9, qui n'a pas fait d'autre victime.\u00a0Une kalachnikov, deux armes de poing et un important stock de munitions ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de son v\u00e9hicule. Tentative d'attentat sur les Champs-Elys\u00e9es : ce que l'on sait de l'assaillant L'assaillant b\u00e9n\u00e9ficiait d'un permis de d\u00e9tention d'arme alors qu'il faisait l'objet d'une fiche S. Comment l'expliquer ? Permis d\u00e9livr\u00e9 avant le signalement \"On se rend compte qu'il est en effet assez possible que l'homme qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois objet d'un signalement, ce qu'on appelle trivialement la fiche S, et en m\u00eame temps qu'il ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenteur d'une autorisation de d\u00e9tention\" d'armes,  a constat\u00e9 Edouard Philippe sur RMC et BFMTV . \"Ce que je sais \u00e0 ce stade, c'est que la premi\u00e8re autorisation de d\u00e9tention d'armes a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avant le signalement de cet individu. Et apr\u00e8s que la proc\u00e9dure normale ait \u00e9t\u00e9 accomplie, c'est-\u00e0-dire la v\u00e9rification d'ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires. Au moment o\u00f9 l'autorisation a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, il n'y avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire qui aurait justifi\u00e9 une d\u00e9cision de ne pas autoriser la d\u00e9tention d'armes\", a indiqu\u00e9 le Premier ministre. Pourquoi ne pas retirer le permis ? Reste qu'apr\u00e8s son signalement et la cr\u00e9ation d'une fiche S en 2015, le permis de d\u00e9tention d'armes n'est pas retir\u00e9 \u00e0 Adam Dzaiziri. Une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 justifier, alors que le r\u00e9gime exceptionnel de l'\u00e9tat d'urgence est permanent depuis novembre 2015. \"Cela pose deux question\", a r\u00e9sum\u00e9 Edouard Philippe : \"La premi\u00e8re : quand le service comp\u00e9tent examine la situation de l'individu, est-ce qu'il peut acc\u00e9der au fichier de la personne signal\u00e9e ? Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent non, le texte r\u00e9glementaire ne le permettait pas. Nous avons pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la fin du mois de mai, avant ces \u00e9v\u00e9nements, un texte au Conseil d'Etat qui permet aux agents de pr\u00e9fectures qui sont comp\u00e9tents pour examiner les demandes, de consulter les \u00e9l\u00e9ments et notamment relatifs au signalement. C'est une avanc\u00e9e\", s'est-il f\u00e9licit\u00e9. A la question de savoir pourquoi le permis ne lui a pas \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 apr\u00e8s son signalement, le Premier ministre a \u00e9voqu\u00e9 un cas de figure compliqu\u00e9, qui pourrait notamment compromettre une partie de la surveillance de l'individu : \"Si on retire une autorisation \u00e0 quelqu'un qui fait l'objet d'une surveillance, il va assez vite comprendre pourquoi on lui retire cette autorisation. Je ne dis pas que c'est infond\u00e9, je dis que c'est une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre \u00e0 un moment donn\u00e9.\" L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la section antiterroriste de la police judiciaire parisienne et \u00e0 la DGSI par le parquet de Paris. (Avec AFP)"
}