{
    "description": "\"Il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 les policiers, les gendarmes qui seraient agressifs et de l'autre des migrants qui seraient d'une douceur l\u00e9gendaire\", a fait notamment valoir le ministre de l'Int\u00e9rieur.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "\"Enkyst\u00e9s\", \"appel d'air\"... les propos de Collomb sur les migrants de Calais font pol\u00e9mique",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "monde",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/migrants/20170623.OBS1132/enkystes-appel-d-air-les-propos-de-collomb-sur-les-migrants-de-calais-font-polemique.html?xtor=RSS-19",
    "body": "\"Une honte pour la R\u00e9publique\" ! La fermet\u00e9 affich\u00e9e du ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, vis-\u00e0-vis des migrants de Calais, ne passe pas chez les Jeunes socialistes, qui ont vivement r\u00e9agi dans\u00a0 un communiqu\u00e9 . En visite \u00e0 Calais ce vendredi 23 juin, celui qui est encore maire de Lyon a\u00a0 rencontr\u00e9 les \u00e9lus, les forces de l'ordre ainsi que les repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et associatif. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il s'opposerait \u00e0 toute r\u00e9ouverture de centre pour migrants qui risquerait, selon lui, de faire \"appel d'air\" dans la r\u00e9gion et de conduire les migrants \u00e0 \"s'enkyster\". G\u00e9rard Collomb a soulign\u00e9 : \"Pour avoir une grande humanit\u00e9, il faut une grande fermet\u00e9.\" Il a ajout\u00e9 : \"On ne peut pas accueillir avec humanit\u00e9 lorsque, tout \u00e0 coup, on a un afflux migratoire consid\u00e9rable.\" Pour rappel, le vaste bidonville de la \"jungle\" de Calais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 en octobre dernier, lors d'une \u00e9norme op\u00e9ration qui avait entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de 7.000 personnes, sans pour autant stopper les arriv\u00e9es dans la ville de migrants qui souhaitent gagner la Grande-Bretagne. Plusieurs associations ont d\u00e9fendu, devant le tribunal administratif de Lille, la construction d'un centre d'accueil local.\u00a0 Fermet\u00e9 et soutien aux policiers Mais c'est autant sur le fond du dossier, que sur le ton et les mots employ\u00e9s par le ministre de l'Int\u00e9rieur que les Jeunes socialistes ont vu rouge. Selon le compte-rendu de la visite, r\u00e9alis\u00e9 par un journaliste de  \"Lib\u00e9ration\" , G\u00e9rard Collomb s'est en effet \"l\u00e2ch\u00e9\" sur les associations remettant en question leur travail dans la r\u00e9gion : \"Aux associations, je leur dirai qu'il y a peut-\u00eatre d'autres lieux que Calais o\u00f9 elles pourront d\u00e9ployer leur savoir-faire.\" Il a \u00e9galement, \u00e0 l'appui de ce message de fermet\u00e9, exprim\u00e9 son soutien aux forces de l'ordre qui travaillent avec \"beaucoup d'humanit\u00e9\" dans des conditions \"pas toujours faciles\". Alors que onze associations, qui  d\u00e9noncent les violences polici\u00e8res  contre les migrants, viennent de porter plainte contre l'Etat pour \"inhumanit\u00e9\", G\u00e9rard Collomb a fait valoir : \"Il n'y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 les policiers, les gendarmes qui seraient agressifs, et de l'autre des migrants qui seraient d'une douceur l\u00e9gendaire.\" Les accusations de violences sont \"tout \u00e0 fait excessives\" a, au contraire, conclu le ministre de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Calais.\u00a0 Un message qui a trouv\u00e9 \u00e9cho du c\u00f4t\u00e9 du groupuscule d'extr\u00eame droite G\u00e9n\u00e9ration identitaire, qui a publi\u00e9 un  communiqu\u00e9  dans lequel il propose son aide \u00e0 G\u00e9rard Collomb. \"Des propos dignes de l\u2019extr\u00eame droite\" Sans citer ces propos, les Jeunes socialistes, qui demandent la d\u00e9mission du ministre de l'Int\u00e9rieur, font remarquer : \"Apr\u00e8s le rapport du D\u00e9fenseur des droits, publi\u00e9 il y a quelques jours, qui d\u00e9non\u00e7ait le traitement inhumain des migrants \u00e0 Calais et les entraves faites aux associations qui leur portent secours, les Jeunes socialistes attendaient autre chose d\u2019un ministre venu de la gauche que des propos dignes de l\u2019extr\u00eame droite.\" Ils ajoutent, d\u00e9clarant qu'il s'agit l\u00e0 d'une \"nouvelle d\u00e9monstration que l'orientation politique de ce gouvernement est bien \u00e0 droite\" \u00a0: \"Les millions de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais qui ont fait barrage \u00e0 Marine Le Pen le 7 mai dernier ne l'ont pas fait pour retrouver son discours dans la bouche du ministre de l'Int\u00e9rieur d\u2019Emmanuel Macron.\"\u00a0 Des \u00e9lus EELV ont \u00e9galement condamn\u00e9 les paroles de G\u00e9rard Collomb. Comme David Cormand, secr\u00e9taire national du parti :\u00a0 \"appel d'air\" \"enkyst\u00e9\" assos qui doivent \"exercer leur savoir-faire ailleurs\": propos honteux de  #Collomb  \u00e0  #Calais   https://t.co/LMbXB00cTp \u2014 David Cormand (@DavidCormand)  23 juin 2017 Mais aussi Julien Bayou, porte-parole d'EELV :\u00a0 Collomb toujours plus loin dans le cynisme. L'action des associations a Calais fait honneur \u00e0 la devise nationale qu'il est cens\u00e9 d\u00e9fendre.  https://t.co/sMpcf69XNf \u2014 Julien Bayou (@julienbayou)  23 juin 2017 Calais: Collomb d\u00e9montre qu'il n'a rien compris ou ne veut rien comprendre. Idiotie sans nom. Les migrants sont la, il faut les accueillir!  https://t.co/TngkNIudPD \u2014 Julien Bayou (@julienbayou)  23 juin 2017 EELV s'est \u00e9galement exprim\u00e9 publiquement, demandant au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de \"recadrer son ministre\" : Les annonces de G\u00e9rard Collomb de ce matin sont indignes, inefficaces, contraires aux droits humains et aux engagements de la France. \u2014 E\u00c9LV (@EELV)  23 juin 2017 Indignes, car il laisse \u00e0 penser que les r\u00e9fugi\u00e9s sont des profiteurs et seraient d'abord un probl\u00e8me. Non, ce sont des humains, qui fuient. \u2014 E\u00c9LV (@EELV)  23 juin 2017 Sur le fond, \"tout reste \u00e0 faire\" Aucune association n'a directement r\u00e9agi, mais celles qui \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 Calais\u00a0n'ont pas cach\u00e9 leur d\u00e9ception. \"C'est le statu quo, on n'a pas de r\u00e9ponse satisfaisante\", a regrett\u00e9 Fran\u00e7ois Guennoc, de l'Auberge des migrants, \u00e0 la fois \"sur la possibilit\u00e9 d'avoir un terrain\" et \"une diminution de la pression des forces de police\". Et \"on s'attend \u00e0 devoir travailler avec des entraves de la police\". \"On ne comprend pas qu'apr\u00e8s autant d'ann\u00e9es, on en soit encore l\u00e0\", a lanc\u00e9 Jean-Claude Lenoir, de l'association Salam, qualifiant de \"tragique\" la r\u00e9ponse \u00e0 la crise. \"Mais je pense qu'il y a une mauvaise compr\u00e9hension. Je suppose que  Emmanuel Macron  va reprendre les choses en main et dire r\u00e9veillons-nous.\" Pierre Henry, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de France terre d'asile, a \u00e9crit sur Twitter : \"Calais : tout reste \u00e0 faire. Traiter avec humanit\u00e9, acc\u00e9der aux droits fondamentaux - le ministre de l'Int\u00e9rieur n'a rien dit !\" Calais  : tout reste \u00e0 faire . Traiter avec humanit\u00e9 , acc\u00e9der aux droits fondamentaux -le ministre de l'int\u00e9rieur n'a rien dit du comment ! \u2014 Pierre Henry (@pierrehenry75)  23 juin 2017 G\u00e9rard Collomb  a termin\u00e9 sa visite en annon\u00e7ant la pr\u00e9sentation, \"dans les quinze jours\", d'un \"plan\" sur les migrants \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il a indiqu\u00e9 : \"Nous allons faire une r\u00e9forme du droit d'asile de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire les d\u00e9lais.\" Soulignant qu'aujourd'hui ce droit \"fonctionne mal et il est urgent de revoir et peut-\u00eatre de le transformer\". Ce plan, qui pourrait prendre la forme d'une communication en conseil des ministres d'ici juillet, aura aussi une dimension internationale, a-t-on soulign\u00e9 dans l'entourage du ministre. Il faut \"\u00e0 la fois une ma\u00eetrise des flux migratoires et la prise en compte de l'aspect humain du probl\u00e8me\", a-t-il soulign\u00e9. S.D."
}