{
    "description": "Dans une vid\u00e9o, un docteur fran\u00e7ais fait le lien entre l'exposition des jeunes enfants aux \u00e9crans et les troubles du spectre autistique.",
    "author": "Nolwenn Le Blevennec",
    "title": "Ecrans et autisme : la th\u00e8se farfelue et virale d'un m\u00e9decin",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "rue89",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-nos-vies-connectees/20170621.OBS1034/ecrans-et-autisme-la-these-farfelue-et-virale-d-un-medecin.html?xtor=RSS-87",
    "body": "Au printemps 2005, Michael Waldman, \u00e9conomiste de la prestigieuse universit\u00e9 am\u00e9ricaine Cornell, d\u00e9couvre une corr\u00e9lation \u00e9trange entre l\u2019autisme et le niveau des pr\u00e9cipitations de plusieurs Etats am\u00e9ricains (les enfants ayant grandi pendant des p\u00e9riodes de forte pluie sont plus susceptibles d'\u00eatre autistes). Ce qui devrait rester une \u00e9tranget\u00e9, une anecdote piquante \u00e0 raconter au moment du digestif, devient quelque chose. Waldman sait qu\u2019il y a une activit\u00e9 que les enfants font plus quand il pleut : regarder la t\u00e9l\u00e9vision (et pourquoi pas boire du chocolat chaud ?). Et voici comment, en octobre 2006, apr\u00e8s avoir trouv\u00e9 un rapport positif entre l'autisme et l'abonnement au c\u00e2ble dans les foyers, Waldman publie un article titr\u00e9 : \"L\u2019exposition aux \u00e9crans des jeunes enfants pourrait d\u00e9clencher l\u2019autisme, selon l\u2019analyse de donn\u00e9es\". L'id\u00e9e qui revient Quelques mois plus tard, en f\u00e9vrier 2007, le \"Wall Street Journal\"\u00a0 se penche sur l\u2019\u00e9tude \u00a0\u2013 et la m\u00e9galomanie de son auteur. Interrog\u00e9 dans cet article, Ami Klin, directeur du programme consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019autisme du centre d\u2019\u00e9tudes de Yale, juge que l'\u00e9conomiste a franchi les barri\u00e8res de la d\u00e9cence en pensant r\u00e9soudre par les stats l'un des plus gros probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique. Le professeur Waldman, qui pense que c\u2019est en \u00e9loignant son fils de la t\u00e9l\u00e9vision que ce dernier a r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019autisme, dit au \"Wall Street Journal\" qu'il a re\u00e7u de nombreux mails abominables, que sa m\u00e9thodologie a \u00e9t\u00e9 mal comprise, mais que les r\u00e9sultats de sa recherche ne doivent pas \u00eatre ignor\u00e9s. \"Cela serait un crime.\" Dix ans plus tard, une nouvelle personne agite l'hypoth\u00e8se farfelue du lien entre les \u00e9crans et l'autisme. Elle est fran\u00e7aise, et son statut est \u00e0 la fois moins prestigieux et plus l\u00e9gitime : il s'agit du Dr Anne-Lise Ducanda, m\u00e9decin de PMI (Protection maternelle et infantile) dans l'Essonne. Dans une vid\u00e9o  longue d'une vingtaine de minutes, qui a \u00e9t\u00e9 vue pr\u00e8s de 100.000 fois et dont les versions anglaise, allemande, italienne et espagnole sont en pr\u00e9paration, le Dr Ducanda commence : \"Nous sommes deux m\u00e9decins de PMI qui avons pris l\u2019initiative de faire cette vid\u00e9o pour alerter les parents, les professionnels et les pouvoirs publics, sur les cons\u00e9quences graves de tous les \u00e9crans sur les enfants de 0 \u00e0 4 ans. Et notamment sur des troubles qui ressemblent en tout point aux troubles du spectre autistique.\" La th\u00e8se du Dr Ducanda : les \u00e9crans font entrer dans la \"case autiste\" des enfants qui sont en fait lobotomis\u00e9s par les \u00e9crans. Ce sont de faux positifs \u2013 il suffit d\u2019ailleurs d'arr\u00eater les \u00e9crans pour gu\u00e9rir. Cela explique, selon elle, \"l\u2019ind\u00e9niable explosion des troubles autistiques ces derni\u00e8res ann\u00e9es\". \"En 1975, curieusement apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision, la courbe commence \u00e0 augmenter\", dit-elle \u00e0 la fin de sa vid\u00e9o. \"Robert-Debr\u00e9 \u00e9tonn\u00e9\" Mi-juin, dans sa maison de Viry-Chatillon o\u00f9 elle nous re\u00e7oit, le Dr Anne-Lise Ducanda continue :\u00a0 \"Combien d\u2019enfants j\u2019ai vus avec des troubles autistiques diagnostiqu\u00e9s par les h\u00f4pitaux qui un mois apr\u00e8s n\u2019ont plus de troubles autistiques ? M\u00eame l'h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9. Ils ont dit \u00e0 la maman du petit gar\u00e7on de 3 ans que je suivais et \u00e0 qui j\u2019avais dit d\u2019arr\u00eater les \u00e9crans : 'Tout ce qu\u2019on vous a dit de faire pour le moment, c\u2019est plus la peine, c\u2019est impressionnant les progr\u00e8s que votre petit gar\u00e7on a faits.'\" Mais en l'\u00e9coutant d\u00e9rouler, des petits probl\u00e8mes s'accumulent. On entend des sorties de piste, des incoh\u00e9rences qui fragilisent le raisonnement. D\u2019abord le Dr Ducanda fait comme s'il \u00e9tait tout \u00e0 fait banal qu\u2019un b\u00e9b\u00e9 de moins de 3 ans passe une dizaine d'heures par jour devant un \u00e9cran (pour cela, elle compte l\u2019exposition indirecte : quand l'enfant joue sur un tapis mais que les parents regardent le JT). Admettre que ces b\u00e9b\u00e9s grandissent dans des situations familiales par ailleurs compliqu\u00e9es compromettrait le raisonnement. Pour donner une touche contemporaine \u00e0 sa th\u00e9orie, le docteur s'attaque surtout aux \u00e9crans mobiles (jouets, tablettes, smartphones), mais sans \u00eatre capable d'expliquer la diff\u00e9rence qu'il y a avec la t\u00e9l\u00e9. Or s'il n'y en a pas, cela revient \u00e0 attribuer le basculement sanitaire qu'elle d\u00e9crit \u00e0 une simple multiplication des opportunit\u00e9s.\u00a0Et si au contraire, il y en a plusieurs : calculer \u00a0un temps total \"d\u2019exposition\" et imaginer un effet univoque n\u2019a pas grand sens. Ce n'est pas \u00e7a, l'autisme Enfin, les sympt\u00f4mes que le m\u00e9decin constate en consultation et qu'elle nous d\u00e9crit longuement ne rel\u00e8vent pas de l'autisme. Exemples : \"J\u2019ai l\u2019autre fois vu un petit gar\u00e7on de 2 ans et demi qui avait des probl\u00e8mes \u00e0 l\u2019\u00e9cole parce qu\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s agit\u00e9. Je lui demande comment il s'appelle et il voit mon t\u00e9l\u00e9phone sur mon bureau et il ne r\u00e9pond pas \u00e0 ma question, il me dit 'ABC'. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il voit un \u00e9cran et c\u2019est l\u2019automatisme c\u00e9r\u00e9bral qui le fait r\u00e9p\u00e9ter 'ABC'. D\u00e8s qu\u2019il voit le t\u00e9l\u00e9phone, il va dire 'ABC' sans rien comprendre, mais c'est plus fort que lui.\u00a0 Et cet autre petit gar\u00e7on qui a 3 ans. Il \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9cole et quelle que soit la phrase que je lui disais ou la question que je lui posais, il me disait les couleurs. Il voyait jaune, il disait jaune, il voyait du vert, il disait vert. Alors que j\u2019\u00e9tais en train de lui dire 'donne la gomme \u00e0 papa' ou 'assieds-toi', il disait tout le temps les couleurs et le papa l\u2019encourageait en permanence, 'dis au docteur, c\u2019est quelle couleur'.\" (La cl\u00e9 du myst\u00e8re est peut-\u00eatre \u00e0 chercher dans cette derni\u00e8re phrase.) L'exposition excessive des enfants aux \u00e9crans  pose  des probl\u00e8mes : elle peut induire des comportements d\u2019abandon des stimuli sociaux habituels, une d\u00e9pendance, de l'ob\u00e9sit\u00e9 et des troubles (anxi\u00e9t\u00e9, sommeil, concentration). Il faut faire attention et encadrer. Mais cela n'a rien \u00e0 voir avec l'autisme. \"L\u2019autisme est un trouble profond qui provoque des difficult\u00e9s \u00e0 s\u2019engager dans une relation sociale stable, continue et fructueuse\", nous pr\u00e9cise Catherine Barth\u00e9l\u00e9my,  p\u00e9dopsychiatre sp\u00e9cialiste  de l'autisme et professeure \u00e9m\u00e9rite \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tours. \"Les autistes ont d'ailleurs d\u2019autres centres d\u2019int\u00e9r\u00eat que les \u00e9crans, qui peuvent \u00eatre plus restreints.\" (Et dans certains cas, les \u00e9crans peuvent aussi leur faire du bien.) L'enfant et le smartphone Au cours de l'entretien, le Dr Ducanda me parle de la fameuse \u00e9tude Waldman, mais me dit qu'elle n'a pas eu le temps, encore, de faire le tour de la litt\u00e9rature sur son sujet. \"Mais j'ai lu un article canadien, extr\u00eamement int\u00e9ressant, qui dit que 80% des 2-4 ans ont des parents qui leur donnent r\u00e9guli\u00e8rement le smartphone et je pense que c\u2019est en tr\u00e8s forte augmentation...\" Finalement, \u00e0 l'entendre, on a un doute : pense-t-elle que l'autisme existerait encore sans les \u00e9crans ? \"Je pense qu'il y a toujours eu des autistes et qu'il y en a encore et que dans les autistes qu\u2019on voit aujourd\u2019hui, il y en a qui ne sont pas li\u00e9s aux \u00e9crans. Mais c\u2019est vrai que je m\u2019interroge sur l\u2019augmentation fulgurante des cas d\u2019autisme dans le monde entier, surtout dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, par rapport \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e tsunamique des \u00e9crans dans la soci\u00e9t\u00e9 et dans les familles.  On sait que c\u2019est difficile d\u2019\u00e9lever un petit donc on trouve quelque chose pour occuper l\u2019enfant pendant qu\u2019on fait le repas.\" Un chercheur circonspect A la suite de la publication de la vid\u00e9o, le Dr Ducanda nous dit avoir re\u00e7u des centaines de mails de soutien. \"E n fait, il n'y a qu\u2019un seul chercheur qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 mes th\u00e8ses, c\u2019est Franck Ramus, il n'y en a pas d'autres. J\u2019ai aucun p\u00e9dopsychiatre qui m\u2019a \u00e9crit pour me dire que ce que je disais c\u2019\u00e9tait n\u2019importe quoi. Aucun neurop\u00e9diatre. Par contre, une dizaine m\u2019ont dit 'on est compl\u00e8tement d\u2019accord avec vous'.\" Joint par mail, Franck Ramus,\u00a0 directeur de recherches au CNRS au laboratoire de sciences cognitives , est effectivement circonspect. Il m'\u00e9crit : \"Je ne conteste pas les cas d\u00e9crits par le Dr Ducanda. De tels enfants existent. Ce qui est contestable, c\u2019est la cause affirm\u00e9e\u00a0: 'parce que\u2026' Les observations du Dr Ducanda ne lui permettent en aucun cas de d\u00e9terminer les causes des difficult\u00e9s observ\u00e9es chez certains enfants.\" Il pr\u00e9cise ensuite :  \"S\u2019il y a un lien de cause \u00e0 effet entre l\u2019exposition aux \u00e9crans et des troubles, il restera tout de m\u00eame la question de savoir si ce sont les \u00e9crans qui ont intrins\u00e8quement un effet n\u00e9gatif sur le d\u00e9veloppement cognitif, ou si c\u2019est simplement que le temps pass\u00e9 devant les \u00e9crans remplace du temps qui serait normalement pass\u00e9 \u00e0 interagir avec les proches.  On sait bien que les enfants \u00e9lev\u00e9s dans un placard ne se d\u00e9veloppent pas normalement, et on n\u2019incrimine pas l\u2019exposition aux placards, on en d\u00e9duit juste que c\u2019est une carence de l\u2019environnement [...].  S\u2019il s\u2019av\u00e8re qu\u2019effectivement certains enfants passent huit heures par jour devant un \u00e9cran, et que ce temps se substitue effectivement aux interactions avec les proches, alors on peut parler de carence affective, langagi\u00e8re, et dans ce cas des difficult\u00e9s de d\u00e9veloppement sont probables, surtout au niveau du langage. De l\u00e0 \u00e0 produire des sympt\u00f4mes d\u2019autisme, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre clair. On a pu observer des syndromes pseudo-autistiques induits par l\u2019environnement, mais dans des cas de carences extr\u00eames et prolong\u00e9es\u00a0: il s\u2019agissait des enfants retrouv\u00e9s dans les orphelinats roumains \u00e0 la chute de Ceausescu. J\u2019ose esp\u00e9rer que les familles du quartier du Dr Ducanda n\u2019en sont pas \u00e0 ce niveau de maltraitance.\" Des recherches magnifiques Catherine Barth\u00e9l\u00e9my a aussi regard\u00e9 \"cette longue vid\u00e9o qui brasse des id\u00e9es  qui sont des choses valid\u00e9es par la communaut\u00e9 scientifique et d\u2019autres pas du tout\". Y a-t-il seulement une \u00e9pid\u00e9mie av\u00e9r\u00e9e d'autisme, comme le dit le Dr Ducanda ? \"Non. La pr\u00e9valence a fortement augment\u00e9 \u00e0 cause de plusieurs facteurs. Les moyens d\u2019investigation sont plus fins : le trouble est d\u00e9tect\u00e9 plus fr\u00e9quemment chez les tr\u00e8s jeunes enfants ou quand il est noy\u00e9 dans d'autres troubles. Mais aussi, du fait de la d\u00e9finition de l\u2019autisme, le spectre de la maladie a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi : il y a des formes compl\u00e8tes et des formes associ\u00e9es, des autismes simples et des autismes syndromiques.\" Puis elle explique : \"L\u2019 autisme  est li\u00e9 \u00e0 une combinaison de facteurs. Il y a un terrain de vuln\u00e9rabilit\u00e9 neurobiologique, probablement cong\u00e9nitale, mais par forc\u00e9ment h\u00e9rit\u00e9e, associ\u00e9 \u00e0 des facteurs environnementaux qui vont co\u00efncider pour qu\u2019il y ait un d\u00e9r\u00e8glement du programme de d\u00e9veloppement des neurones, de ses connexions et de ses migrations.\" On en est l\u00e0, en fait. \"Toutes ces recherches sont magnifiques, elles sont en cours et les parents y sont attach\u00e9s.\" \"Mon fils est bel et bien autiste\" Et quand on vient perturber l'attente insupportable des parents, cela donne ce commentaire, sous la vid\u00e9o du Dr Ducanda : \"Vid\u00e9o affligeante, d'une ignorance qui n'est pas digne d'un m\u00e9decin. Si les \u00e9crans \u00e9taient responsables, on aurait des fratries enti\u00e8res autistes ! De plus il y a 30 ans, la TV \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la nounou de la g\u00e9n\u00e9ration 70-80 sans qu'il y ait pour autant autant d'autistes qu'aujourd'hui. Ici pas de TV depuis sa naissance, pas d'\u00e9cran et mon fils est bel et bien autiste !\" Le Dr Ducanda r\u00e9pond \u00e0 cette femme que bien \u00e9videmment, elle ne parle pas de son fils dans sa vid\u00e9o, mais des autres autistes, les faux positifs...\u00a0 A moi, elle pr\u00e9cise : \"\u00c7a fait des ann\u00e9es qu\u2019on dit aux parents : ce n\u2019est pas de votre faute, c\u2019est pas la mauvaise m\u00e8re qui fait l\u2019enfant autiste, c\u2019est une maladie neurod\u00e9veloppementale de naissance et vous n\u2019y \u00eates pour rien, c\u2019est g\u00e9n\u00e9tique, etc. Et nous on est en train de dire quoi ? On est en train de dire que c\u2019est l\u2019environnement qui a peut \u00eatre fait ces troubles\u2026 Evidemment, des parents peuvent se dire : 'De nouveau, vous culpabilisez les parents.' J\u2019ai eu quelques t\u00e9moignages de parents comme \u00e7a. Mais moi je culpabilise pas les parents, ce n\u2019est pas les parents qui sont responsables, m\u00eame les neuropsychiatres n\u2019y ont pas pens\u00e9, alors pourquoi vouliez vous y penser ?\" Dans ce domaine-l\u00e0, si sensible, quand on pense quelque chose, mieux vaudrait essayer de l'\u00e9tablir avant de communiquer."
}