{
    "title": "Ce don du cr\u00e9ateur de Zara \u00e0 l'h\u00f4pital espagnol n'est pas du go\u00fbt de tous",
    "body": "Une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e ? En offrant des \u00e9quipements de pointe \u00e0 plusieurs h\u00f4pitaux espagnols, le\u00a0milliardaire Amancio Ortega fait en tout cas pol\u00e9mique en Espagne : ses dons ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s d\u00e9plac\u00e9s par\u00a0Podemos et plusieurs associations de d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique. Des h\u00f4pitaux en Galice et en Andalousie ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u ces \u00e9quipements de pointe en oncologie et d'autres suivront, en vertu d'un programme de dons de la fondation Amancio-Ortega, du nom du fondateur du g\u00e9ant du textile Inditex, cr\u00e9ateur de l'enseigne \u00a0 Zara . Privatisation larv\u00e9e La donation, de 320 millions d'euros, repr\u00e9sente\u00a08% du budget 2016 de la sant\u00e9 publique en  Espagne . Mais elle n'est pas du go\u00fbt de la F\u00e9d\u00e9ration des associations pour la d\u00e9fense des services de sant\u00e9 publique, qui d\u00e9nonce des coupes claires dans la sant\u00e9 publique et sa privatisation larv\u00e9e, ayant entra\u00een\u00e9 des milliers de suppressions de postes dans les ann\u00e9es 2010. Amancio Ortega devrait \"d\u00e9montrer non pas sa philanthropie mais son souhait de contribuer aux finances publiques de mani\u00e8re proportionnelle \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9fices\", d\u00e9nonce la FADSP dans un communiqu\u00e9, en accusant le milliardaire d'optimisation fiscale. C'est un \"moyen d'\u00e9viter de payer des imp\u00f4ts\", accuse aussi Luisa Lores, porte-parole de la FADSP, soulignant qu'une partie de ces dons est d\u00e9ductible. \"Moi, oui, je vous remercie de votre contribution \u00e0 la lutte contre le cancer\", a r\u00e9agi sur Facebook Inma Escriche, femme atteinte de cancer, en posant avec un sac \u00a0 Zara . Son post avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 plus de 120.000 fois ce dimanche. Et les imp\u00f4ts ? Le d\u00e9bat est arriv\u00e9 mercredi jusqu'au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s. Le chef de file du parti de gauche radicale Podemos, Pablo Iglesias, avait d\u00e9clar\u00e9 d\u00e8s avril : \"Cela me blesse que, dans un Etat de droit, la philanthropie puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un m\u00e9canisme pour financer le service de sant\u00e9 publique.\" \"Il faut \u00eatre d'une bassesse morale incontestable pour attaquer une personne qui a fait un don comme Ortega\", a au contraire tonn\u00e9 mercredi le porte-parole des conservateurs au Congr\u00e8s, Rafael Hernando. \"La question n'est pas de savoir \u00e0 qui les millionnaires font des dons mais s'ils payent leurs imp\u00f4ts [...] et respectent les normes de travail\", lui a r\u00e9torqu\u00e9 Pablo Iglesias. (Avec AFP)",
    "description": "Amancio Ortega a donn\u00e9 320 millions d'euros \u00e0 l'h\u00f4pital public. Patients et associations de d\u00e9fense de la sant\u00e9 publique s'indignent.",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170625.OBS1175/ce-don-du-createur-de-zara-a-l-hopital-espagnol-n-est-pas-du-gout-de-tous.html?xtor=RSS-14",
    "author": "L'Obs",
    "date": "25/06/2017"
}