{
    "title": "Rouvrons donc le dossier Balladur-Karachi",
    "author": "Daniel Schneidermann",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/sur-le-radar/20170531.OBS0100/rouvrons-donc-le-dossier-balladur-karachi.html?xtor=RSS-87",
    "date": "31/05/2017",
    "body": "Chaque matin du lundi au vendredi, si possible \u00e0 9h15 pr\u00e9cises, Daniel Schneidermann publie cette chronique sur les dominantes m\u00e9diatico-num\u00e9riques du matin. Ou parfois de la veille au soir (n'abusons pas des contraintes). Cette chronique est publi\u00e9e sur le site ind\u00e9pendant  arr\u00eat sur images  (financ\u00e9 par les abonnements) puis sur Rue89. Au milieu de tous les autres, rouvrir donc le dossier Balladur-Karachi. On l'avait enterr\u00e9. On avait tort. Il \u00e9tait instruit par la Cour de Justice de la R\u00e9publique, qui vient donc, r\u00e9v\u00e8le le Canard encha\u00een\u00e9, de mettre en examen l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1995, dans l'affaire du financement occulte de sa campagne. Elle l'instruisait depuis 2014 -date \u00e0 laquelle remonte la derni\u00e8re mise \u00e0 jour de  notre propre dossier Karachi , que, dans notre grande na\u00efvet\u00e9, nous avions titr\u00e9 \"Un Watergate fran\u00e7ais ?\" On peut notamment y revoir  une m\u00e9morable \u00e9mission  avec le juge Tr\u00e9vidic. Trois ans, c'est long, non ? Deux dossiers, c'est lourd C'est le temps mis par les juges d'instruction Van Ruymbeke et Le Loire pour instruire ce dossier, au milieu de tous leurs autres dossiers, et pour transf\u00e9rer le cas de Balladur \u00e0 la CJR, la Justice sp\u00e9ciale des puissants (pour r\u00e9sumer). Laquelle a donc mis trois ans, elle aussi, \u00e0 lire ce dossier. Il est vrai,  explique sans rire CJR  au Monde, que jusqu'en novembre 2016, elle devait aussi lire le dossier Lagarde-Tapie. Deux dossiers, c'est lourd. Edouard Balladur (88 ans) a demand\u00e9 \u00e0 ses avocats de contester sa mise en examen devant la Cour de cassation. La course est engag\u00e9e, entre la Justice et la biologie. Le projet de loi Bayrou, de \"moralisation de la vie publique\", comportera-t-il suppression de la Cour de Justice de la R\u00e9publique, cette justice des puissants, qui vient de d\u00e9montrer avec \u00e9clat son r\u00f4le d'\u00e9touffoir ? Apparemment, il n'en est pas question. Pourtant, le ministre s'est donn\u00e9 une semaine suppl\u00e9mentaire de r\u00e9flexion. Ce projet de loi, qui devait \u00eatre examin\u00e9 avant les l\u00e9gislatives, le sera finalement entre les deux tours (sauf nouveau report). Le temps de tirer les le\u00e7ons de l'affaire Balladur ? Ou bien de l'affaire Marielle de Sarnez, alter ego \u00e9ternel de Bayrou, accus\u00e9e par le FN, avec 18 autres eurod\u00e9put\u00e9s, d'employer des assistants parlementaires fictifs ? Ou de l'affaire Richard Ferrand ? Je ne vous r\u00e9sume pas l'affaire Ferrand, vos r\u00e9seaux sociaux et vos JT en sont pleins. A mon sens, parmi une foultitude d'\u00e9l\u00e9ments pas forc\u00e9ment p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles, m\u00eame si  amalgam\u00e9s par Le Monde  sous l'\u00e9tiquette fourre-tout \"m\u00e9lange des genres public-priv\u00e9\" (enrichissement de sa compagne et de son ex-\u00e9pouse, emploi de son fils, et du compagnon de sa successeure aux Mutuelles de Bretagne, comme assistants parlementaires, j'en passe) il en est un qui devrait suffire \u00e0 justifier une d\u00e9mission imm\u00e9diate du ministre de la coh\u00e9sion des territoires : devenu d\u00e9put\u00e9, Ferrand \u00e9tait encore r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par les Mutuelles de Bretagne, alors qu'il d\u00e9fendait \u00e0 l'Assembl\u00e9e un projet de loi favorable aux Mutuelles. Comme Fillon Il ne s'agit pas ici d'argent priv\u00e9. Il s'agit de corruption, et de trafic d'influence. Ergoter sur ce point, c'est faire retomber d'embl\u00e9e le quinquennat qui s'ouvre dans le m\u00eame discr\u00e9dit qui a paralys\u00e9 tous les pr\u00e9c\u00e9dents.  Macron  se r\u00e9fugiant dans son silence jupiterien, on aurait aim\u00e9 savoir ce qu'en pense le Premier ministre, Edouard Philippe. Malheureusement, Pujadas, qui l'interrogeait hier soir, ne le lui a pas demand\u00e9, et l'a laiss\u00e9 d\u00e9rouler l'\u00e9l\u00e9ment de langage dont Fillon a exp\u00e9riment\u00e9 l'efficacit\u00e9, du comportement \"l\u00e9gal, mais qui n'est plus accept\u00e9 par nos compatriotes\". Si Pujadas  s'\u00e9tait appel\u00e9 Jeremy Paxman , il lui aurait alors demand\u00e9 : \"Mais vous, Edouard Philippe, avez-vous chang\u00e9 d'avis sur le sujet ? Acceptez-vous personnellement qu'un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9fende au Parlement un secteur \u00e9conomique dont il est le salari\u00e9 ?\" Une fois, deux fois, douze fois, jusqu'\u00e0 obtenir une r\u00e9ponse. Mais Pujadas ne s'appelle pas Paxman. Ce qui est peut-\u00eatre une des raisons, pour lesquelles on traine aujourd'hui devant la justice des puissants octog\u00e9naires, apr\u00e8s 22 ans de m\u00fbre r\u00e9flexion. Pour lire la chronique sur ASI."
}