{
    "description": "Nicolas Tenaillon se penche sur la question, dans un essai implacable sur la d\u00e9routante aventure du plus ambigu des pontifes.",
    "url": "http://bibliobs.nouvelobs.com/notizie-italiane/20170613.OBS0682/mais-qu-y-a-t-il-dans-la-tete-du-pape-francois.html?xtor=RSS-14",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "notizie italiane",
    "body": "Myst\u00e8re des myst\u00e8res . Enigme des \u00e9nigmes. Malgr\u00e9 une cinquantaine de biographies, quatre films et des centaines de milliers de reportages, articles et analyses, le 266\u00e8me\u00a0Pontife assis sur le tr\u00f4ne de Pierre, le premier pape j\u00e9suite et latino-am\u00e9ricain de l\u2019histoire de la catholicit\u00e9, intrigue et angoisse autant qu\u2019il aguiche et s\u00e9duit: qui est vraiment le pape Fran\u00e7ois? Un \u00abconservateur masqu\u00e9\u00bb\u00a0ou un \u00abauthentique r\u00e9volutionnaire\u00bb? Un \u00abnouveau Saint Fran\u00e7ois d\u2019 Assise\u00bb ou un \u00abrou\u00e9 Machiavel\u00bb, comme on le disait autrefois d\u2019Ignace de Loyola, fondateur de l\u2019ordre des J\u00e9suites, auquel Bergoglio appartient? Un essai profond\u00e9ment original par sa densit\u00e9 philosophique, essaie de r\u00e9pondre \u00abavec science et conscience\u00bb, son auteur, Nicolas Tenaillon, \u00e9tant \u00e0 la fois un agr\u00e9g\u00e9 de philosophie et un sp\u00e9cialiste en th\u00e9ologie politique. Jamais approche du Pontife en charge depuis le 13 mars 2013 aura \u00e9t\u00e9 plus raisonn\u00e9e, plus la\u00efque, plus impitoyable et plus document\u00e9e. Avec un titre introspectif \u00e9bouriffant: \u00abDans la t\u00eate du pape Fran\u00e7ois\u00bb. Il faut quand m\u00eame \u00eatre culott\u00e9, dira-t-on, pour pr\u00e9tendre raconter ce qui se passe dans le cerveau d\u2019un Pape. Culott\u00e9? Ou plut\u00f4t si profond\u00e9ment \u00abtechnique\u00bb et \u00abneutre\u00bb que l\u2019on \u00e9vite manipulation et supercherie? Pourquoi le pape Fran\u00e7ois \"d\u00e9range\" les catholiques \"Je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 de droite\" Exceptionnellement populaire, direct, positif, entra\u00eenant, proche des \u00abgens\u00bb, qu\u2019il embrasse, caresse ou \u00e9treint, comme aucun autre leader au monde: voil\u00e0 Fran\u00e7ois. Qui sait \u00eatre \u00abhumble\u00bb lorsqu\u2019il demande avec insistance que l\u2019on  \u00abprie pour lui\u00bb , ou lorsqu\u2019il affirme qu\u2019il est  \u00abun p\u00e9cheur\u00bb , un  \u00abpauvre type\u00bb . Ou quand il d\u00e9cide de rompre avec les fastes de la papaut\u00e9, ne portant ni mosette, ni anneau d\u2019or, ni mules rouges, et emm\u00e9nageant dans un modeste trois pi\u00e8ces du couvent Santa Marta. Ou lorsqu\u2019il avoue que s\u2019il veut agir vite, c\u2019est parce que son temps est compt\u00e9 ( \u00abJe sais que mon pontificat sera court.\u00bb ). Mais il se r\u00e9v\u00e8le aussi d\u00e9concertant lorsqu\u2019il se dit hostile \u00e0  \u00abl\u2019ath\u00e9isme libertin\u00bb , plus dommageable selon lui que  \u00abl\u2019ath\u00e9isme marxiste\u00bb . Ou lorsqu\u2019il soutient que  \u00abl\u2019Eglise doit descendre dans la rue\u00bb  et qu\u2019il  \u00abn\u2019appr\u00e9cie pas les jeunes qui ne protestent pas\u00bb . Ou lorsqu\u2019il fait comprendre combien il s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique, intervenant de plus en plus souvent dans les affaires int\u00e9rieures de la P\u00e9ninsule.  \u00abJe n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 de droite\u00bb , dit-il. Mais aussi:\u00a0 \u00abJe ne suis pas marxiste.\u00bb \u201cLe risque, aujourd'hui, c'est le national-catholicisme\u201d Ressemblerait-il dans cette \u00e9quidistance au pr\u00e9sident Emmanuel Macron? Fran\u00e7ois s\u2019av\u00e8rera capable en tout cas de moucher les populistes du genre Beppe Grillo, qui soutiennent dur comme fer l\u2019urgence d\u2019un  \u00abrevenu universel garanti \u00bb . Fran\u00e7ois leur oppose avec v\u00e9h\u00e9mence  \u00able travail pour tous\u00bb , qui est bien plus  \u00abmoral\u00bb  que le  \u00abrevenu\u00bb . M\u00eame sur les grands choix de politique internationale, il sait calculer savamment ses gestes. Il \u00e9vite d\u2019accueillir le Dala\u00ef-Lama pour ne pas irriter la Chine, ou de voyager en Ukraine pour ne pas ennuyer la Russie. \"Le diable est parmi nous\" Mais c\u2019est sur les grandes options de la politique int\u00e9rieure de l\u2019Eglise que Fran\u00e7ois se r\u00e9v\u00e8lera, nous d\u00e9montre l\u2019auteur en utilisant deux formules italiennes,  \u00abun p\u00f2 furbo\u00bb , un peu rou\u00e9, et  \u00abun p\u00f2 ingenuo\u00bb , un peu ing\u00e9nu. Lorsqu\u2019il\u00a0 affirme par exemple  \u00abla sp\u00e9cificit\u00e9 de la vision catholique de la famille\u00bb , avouant que son  \u00abmod\u00e8le familial\u00bb  est  \u00abune maison sereine avec tous assis autour d\u2019une table\u00bb . Mais en se montrant quand m\u00eame plus souple ( \u00abQui suis-je pour juger un homosexuel?\u00bb .  \u00abL\u2019Eglise n\u2019est pas l\u00e0 pour condamner\u00bb ) face \u00e0 la multiplication des mariages homo, l\u2019augmentation des divorces et la diffusion des familles \u00e9clat\u00e9es. Et tout cela sans faire bouger le dogme d\u2019un millim\u00e8tre. Continuant aussi \u00e0 soutenir que  \u00able diable est parmi nous\u00bb . Se montrant m\u00eame inflexible sur le statut de la femme dans l\u2019Eglise.\u00a0 \u00abElle est ferm\u00e9e, cette porte\u00bb , dit-il le 28 juillet 2013 \u00e0 propos du sacerdoce f\u00e9minin. Quant \u00e0 l\u2019acc\u00e8s des femmes au cardinalat, n\u2019en parlons pas. Une th\u00e9ologienne d\u00e9nonce \u201cl'attitude obsol\u00e8te et m\u00e9prisante de l'Eglise envers les femmes\u201d Confirmant automatiquement son statut de  \u00abpape ambigu\u00bb ,  \u00abr\u00e9formateur et conservateur \u00e0 la fois\u00bb  comme soutient Tenaillon, il est trop classique pour modifier la doctrine, mais trop attentif \u00e0 l\u2019air du temps pour ne pas essayer avec quelques formules choc d\u2019\u00e9viter des comportements discriminatoires. Pourtant, la principale originalit\u00e9, pour les non-initi\u00e9s, de l\u2019essai publi\u00e9 par Actes Sud est encore autre: il nous confirme que les croyants authentiques, le clerg\u00e9 et la Curie fatiguent de plus en plus \u00e0 se reconna\u00eetre dans ce Pape contradictoire; et que les non-croyants, au contraire, les la\u00efcs, les ath\u00e9es militants, sont aujourd\u2019hui le public le plus affectueux du Pontife. Original. DEBAT. Les catholiques sont-ils de retour sur la sc\u00e8ne politique ?  Cette situation contrast\u00e9e peut-elle durer longtemps? \u00a0Pour tenter d\u2019apporter une r\u00e9ponse, \u00abDans la t\u00eate du pape Fran\u00e7ois\u00bb analyse de fa\u00e7on scientifique et le style et la morale du souverain Pontife, ainsi que leurs cons\u00e9quences concr\u00e8tes sur le monde catho et non-catho. Il le fait avec l\u2019\u00e9criture implacable du sp\u00e9cialiste, de l\u2019\u00e9rudit, du savant, loin de toute partialit\u00e9, et sans jamais faire intervenir la foi. C\u2019est une grande premi\u00e8re dans l\u2019abondante historiographie papale. Marcelle Padovani Dans la t\u00eate du  pape Fran\u00e7ois , par Nicolas Tenaillon,  Actes Sud, 208 p., 18,80 euros. Le christianisme est-il une religion de guerre ?",
    "title": "Mais qu\u2019y a-t-il \"dans la t\u00eate du pape Fran\u00e7ois\" ? - Bibliobs",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "Marcelle Padovani"
}