{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Baptiste Legrand et S\u00e9bastien Billard",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170619.OBS0953/novices-ou-aguerris-ces-deputes-de-la-majorite-qui-vont-compter.html?xtor=RSS-15",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Novices ou aguerris, ces d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 qui vont compter",
    "description": "A l'instar de Richard Ferrand, qui va briguer la pr\u00e9sidence du groupe REM,\u00a0l'ensemble des postes cl\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e devraient revenir aux transfuges du PS et aux cadres du mouvement En Marche !.",
    "body": "L\u2019Assembl\u00e9e nationale va conna\u00eetre dans les prochains jours  un profond renouvellement politique . Parmi les 308 d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus, on compte en effet une nette majorit\u00e9 de novices en politique, issus pour la plupart de la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". La future majorit\u00e9 sera par ailleurs plus jeune que la pr\u00e9c\u00e9dente, avec une moyenne d\u2019\u00e2ge de 45,5 ans, mais aussi plus f\u00e9minine,  avec 47% de femmes . Un record. Mais au sein du groupe REM de l\u2019Assembl\u00e9e, ces nombreux novices vont cohabiter avec une poign\u00e9e de politiques au profil beaucoup plus classique, parvenus \u00e0 survivre \u00e0 ces  l\u00e9gislatives  gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9tiquette En Marche !, qu'ils soient des d\u00e9put\u00e9s sortants transfuges du PS ou d\u2019EELV, des \u00e9lus MoDem, des cadres du mouvement d\u2019Emmanuel Macron, ou de jeunes pousses ayant fait leurs armes dans les partis traditionnels. Ces d\u00e9put\u00e9s, qui baignent dans la politique depuis des ann\u00e9es, sont m\u00eame appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le majeur dans l\u2019H\u00e9micycle.  Pr\u00e9sidence et vice-pr\u00e9sidences de l'Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e9sidence du groupe parlementaire, pr\u00e9sidences des commissions parlementaires... Ces postes cl\u00e9s devraient revenir \u00e0 ces personnalit\u00e9s exp\u00e9riment\u00e9es, plut\u00f4t qu'aux primo-d\u00e9put\u00e9s sur lesquels La R\u00e9publique en marche a abondamment communiqu\u00e9 . Passage en revue de ces d\u00e9put\u00e9s tr\u00e8s influents... Parti par parti, les enseignements du second tour des l\u00e9gislatives 29 d\u00e9put\u00e9s sortants, issus principalement du PS L\u2019Assembl\u00e9e nationale, ils connaissent d\u00e9j\u00e0. 29 d\u00e9put\u00e9s sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche sous l\u2019\u00e9tiquette La R\u00e9publique en marche, et s\u2019appr\u00eatent ainsi \u00e0 faire leur retour dans l\u2019H\u00e9micycle dans les prochains jours.  Ce petit groupe penche nettement \u00e0 gauche. Ces \u00e9lus sont pour la plupart issus du Parti socialiste : 20 d\u2019entre eux si\u00e9geaient au sein du groupe socialiste au cours des cinq ann\u00e9es de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, tels les ministres  Richard Ferrand  et  Christophe Castaner , \u00e9lus en Bretagne et dans les Alpes de Haute-Provence. Un seul vient de la droite : le ministre de l\u2019Economie Bruno Le Maire, dont le si\u00e8ge sera occup\u00e9 par sa suppl\u00e9ante S\u00e9verine Gipson.  D\u2019o\u00f9 viennent les autres transfuges ? De Europe Ecologie-Les Verts (EELV), comme  Fran\u00e7ois de Rugy  et  Barbara Pompili , et du Parti radical de gauche (PRG). Ces politiques, qui repr\u00e9sentent moins de 10% du futur groupe parlementaire REM, sont tr\u00e8s majoritairement des hommes (22 sur 29), et ils sont plus vieux de 10 ans que la moyenne du groupe parlementaire (56,8 ans contre 45,5 ans). Ils cumulent par ailleurs d\u2019autres mandats - municipaux, d\u00e9partementaux ou r\u00e9gionaux. Copr\u00e9sidents du groupe EELV en 2012,  Fran\u00e7ois De Rugy et Barbara Pompili  font partie des pr\u00e9tendants au \"perchoir\", la tr\u00e8s convoit\u00e9e pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.  Tout comme l\u2019ancien socialiste  St\u00e9phane Travert , \u00e9lu dans la Manche . Lundi soir, l'entourage d'Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que  Richard Ferrand , lui aussi ancien socialiste et fin connaisseur de l'Assembl\u00e9e, quittait son minist\u00e8re pourrait briguer la pr\u00e9sidence du groupe REM - un poste crucial. Ancien suppl\u00e9ant PS de Genevi\u00e8ve Fioraso, et conseiller sant\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron pendant la campagne,  Olivier Veran , qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans l\u2019Is\u00e8re,  devrait \u00e9galement \u00eatre un pilier de cette majorit\u00e9 . D\u00e9put\u00e9 depuis 2012, membre de la commission de la D\u00e9fense et des Forces arm\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019ex-PS  Jean-Jacques Bridey  est une autre figure politique exp\u00e9riment\u00e9e de ce groupe. Richard Ferrand va d\u00e9missionner du gouvernement pour prendre la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s REM Les \u00a0 20 d\u00e9put\u00e9s sortants issus du PS :  Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier, Yves Blein, Florent Boudi\u00e9, Brigitte Bourguignon, Jean-Jacques Bridey, Christophe Castaner, Richard Ferrand, Yves Daniel, Fran\u00e7oise Dumas, Sophie Errante, Monique Iborra, Jean-Louis Touraine, St\u00e9phane Travert, Patrick Vignal, Eric Bothorel, suppl\u00e9ant de Corinne Ehrel, Jean-Michel Cl\u00e9ment, Anne-Christine Lang, Jacqueline Maquet, Gwendal Rouillard et Olivier V\u00e9ran. Les\u00a04 d\u00e9put\u00e9s sortants issus de EELV  : Fran\u00e7ois de Rugy, Barbara Pompili, Paul Molac et Fran\u00e7ois-Michel Lambert. Le d\u00e9put\u00e9 sortant issu de LR :  Bruno Le Maire. Mais aussi :  Jo\u00ebl Giraud, Jacques Krabal et Alain Tourret, issus du PRG, et le divers gauche Herv\u00e9 Pellois. Des piliers de l\u2019aventure En Marche ! Eux n\u2019avaient jamais si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Pourtant, leur exp\u00e9rience politique n\u2019est pas mince non plus puisqu\u2019ils ont contribu\u00e9 \u00e0 porter Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. On trouve parmi les nouveaux d\u00e9put\u00e9s plusieurs cadres d\u2019En Marche ! et de la campagne pr\u00e9sidentielle. Fid\u00e8les de la premi\u00e8re heure du chef de l\u2019Etat, ils devraient tirer profit de ce lien de confiance et de leur r\u00e9seau au sein du parti majoritaire pour jouer les premiers r\u00f4les au Parlement. Parmi ces cadres, plusieurs sont \u00e9lus d\u00e9put\u00e9s \u00e0 Paris.  A commencer par  Benjamin Griveaux , l\u2019ex-porte-parole d\u2019Emmanuel Macron. Ancien \u00e9lu PS de Sa\u00f4ne-et-Loire, ex-strauss-kahnien, cet homme de 39 ans sera en premi\u00e8re ligne puisqu\u2019il devrait prendre la direction du parti La R\u00e9publique en marche.  Mounir Mahjoubi , 33 ans, responsable du num\u00e9rique dans l'\u00e9quipe de campagne d'Emmanuel Macron, est le tombeur de Cambad\u00e9lis dans le 19e arrondissement de Paris. Il ne si\u00e9gera pas \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e puisqu\u2019il est secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 du Num\u00e9rique, mais il sera remplac\u00e9 par sa suppl\u00e9ante  Delphine O , 37 ans, qui n\u2019est autre que la s\u0153ur de C\u00e9dric O, tr\u00e9sorier de campagne d'Emmanuel Macron et conseiller de l\u2019Elys\u00e9e et de Matignon... Normalienne, diplomate, pilier de la campagne pr\u00e9sidentielle, Delphine O sera attendue sur les sujets de politique \u00e9trang\u00e8re. Stanislas Guerini , 35 ans, un autre ancien strauss-kahnien, charg\u00e9 des finances d'En Marche !, est lui aussi \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 de Paris, de m\u00eame que  Laetitia Avia,  32 ans, avocate, experte juridique d'En Marche ! et membre de la Commission d'investiture. Emmanuel Macron : les 100 avec qui il va diriger la France Plusieurs des fondateurs des Jeunes avec Macron font \u00e9galement leur entr\u00e9e au Parlement, et sont appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le important. C\u2019est le cas de  Pierre Person , pass\u00e9 par l\u2019Unef et le PS, et \u00e9lu \u00e0 Paris. Mais aussi de l\u2019avocat  Sacha Houli\u00e9 , d\u00e9put\u00e9 de Poitiers, et de  Gabriel Attal , \u00e9lu municipal PS \u00e0 Vanves et successeur d\u2019Andr\u00e9 Santini comme d\u00e9put\u00e9 d\u2019Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine). Tous les trois ont seulement 28 ans ! Citons aussi  Adrien Taquet , qui \u00e0 40 ans est devenu d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine. Ancien strauss-kahnien, ce communiquant a travaill\u00e9 au lancement de la formation d'Emmanuel Macron. Le slogan \"En Marche !\", c'est lui. Ou\u00a0 Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon,  44 ans, qui est \u00e9lu dans le Cher, et \u00e9tait le chef de cabinet-adjoint d'Emmanuel Macron \u00e0 Bercy. Des \"nouveaux\" dot\u00e9s de solides exp\u00e9riences \u00e0 droite ou \u00e0 gauche Certains des nouveaux d\u00e9put\u00e9s REM sont loin d\u2019\u00eatre des novices, malgr\u00e9 leur \"jeunesse\". Plusieurs ont d\u00e9j\u00e0 fr\u00e9quent\u00e9 les cabinets minist\u00e9riels ou les couloirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale comme attach\u00e9s parlementaires, pour des \u00e9lus de droite comme de gauche.  Quelques exemples issus de la droite : Hugues Renson , 39 ans, ex-conseiller aux Affaires sociales de Jacques Chirac \u00e0 l'Elys\u00e9e (2004-2007), \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Paris. Marie Gu\u00e9venoux , 40 ans, ancienne secr\u00e9taire nationale de l\u2019UMP, charg\u00e9e de la Jeunesse, pass\u00e9e par les cabinets de Borloo et Darcos, puis soutien d\u2019Alain Jupp\u00e9 lors de la primaire de la droite. Elle est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Essonne. Aurore Berg\u00e9 , 30 ans, ex-responsable des jeunes de l\u2019UMP, qui a particip\u00e9 \u00e0 la campagne d\u2019Alain Jupp\u00e9. Elle est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. Sylvain Maillard , 43 ans, \u00e9lu \u00e0 Paris, adjoint au maire LR du 9e arrondissement. Il a \u00e9t\u00e9 le porte-parole d\u2019En Marche ! durant la pr\u00e9sidentielle. C\u00e9line Calvez , 38 ans, ancienne du cabinet Borloo au minist\u00e8re de la Ville et d\u00e9sormais d\u00e9put\u00e9e de Clichy-Levallois (Hauts-de-Seine). Isabelle Florennes , elle aussi d\u00e9put\u00e9e des Hauts-de-Seine, a fr\u00e9quent\u00e9 le S\u00e9nat comme assistante parlementaire de son p\u00e8re Jean-Marie Vanlerenbergue, s\u00e9nateur UDI du Pas-de-Calais. Quelques exemples issus de la gauche : Jacques Maire , le fils d'Edmond Maire, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine. Enarque, il a travaill\u00e9 dans des cabinets minist\u00e9riels de gauche et est pass\u00e9 par le priv\u00e9. Aur\u00e9lien Tach\u00e9  (Val-d'Oise), pass\u00e9 par l'Unef et le PS, attach\u00e9 territorial au conseil r\u00e9gional d'Ile-de-France, puis conseiller au minist\u00e8re du Logement aupr\u00e8s de Sylvia Pinel et Emmanuel Cosse Guillaume Gouffier-Cha  (Val-de-Marne), pass\u00e9 par le cabinet de Jean-Yves Le Drian \u00e0 la D\u00e9fense, qui conna\u00eet bien l\u2019Assembl\u00e9e puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 parlementaire. Jean-Michel Mis  a pour sa part \u00e9t\u00e9 l\u2019attach\u00e9 parlementaire du d\u00e9put\u00e9 PS Jean-Louis Gagnaire, qui lui a transmis sa circonscription. Romain Grau , 42 ans, devient d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales. Avocat, \u00e9lu local socialiste, puis UDI, il est un camarade de promo d\u2019 Emmanuel Macron  \u00e0 l\u2019ENA. Catherine Osson , adjointe au maire de Wattrelos et conseill\u00e8re d\u00e9partementale PS, est \u00e9lue dans le Nord . Assistants parlementaires : l'autre \"plan social\" qui secoue l'Assembl\u00e9e nationale Mais aussi\u2026 les \u00e9lus MoDem Avec 42 si\u00e8ges, le MoDem, alli\u00e9 de La R\u00e9publique en marche, va pouvoir constituer son propre groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale tout en appartenant \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Les \u00e9lus du mouvement de Fran\u00e7ois Bayrou, plus exp\u00e9riment\u00e9s que ceux de La R\u00e9publique en marche, pourraient donc eux aussi h\u00e9riter d\u2019un certain nombre de postes cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e (pr\u00e9sidences des commissions parlementaires\u2026) ,  et ainsi participer \u00e0 encadrer les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 les plus novices, voire leur faire carr\u00e9ment de l\u2019ombre. L\u00e9gislatives : fini les vaches maigres ! Le jackpot du MoDem Car si le MoDem ne comptait qu\u2019un seul d\u00e9put\u00e9 jusqu\u2019alors, on d\u00e9nombre parmi les \u00e9lus centristes qui vont faire leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e cette ann\u00e9e, des personnalit\u00e9s au parcours politique d\u00e9j\u00e0 ancien et sans doute pleins d\u2019ambitions. Ex-membre de l\u2019UDF,  Jean-Louis Bourlanges , qui vient d\u2019\u00eatre \u00e9lu dans les Hauts-de-Seine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en pendant 18 ans ! Ancien UDF lui aussi, le n\u00e9o-d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me  Michel Fanget  a d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, de 1993 \u00e0 1997. Quant \u00e0  Patrick Mignola , \u00e9lu en Savoie, il cumule plusieurs mandats : il est maire de Ravoire, il est l\u2019un des vice-pr\u00e9sidents de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, dirig\u00e9e par le tr\u00e8s droitier Laurent Wauquiez, et il est pass\u00e9 par plusieurs cabinets minist\u00e9riels de droite dans les ann\u00e9es 1990 et 2000 (L\u00e9otard, Bayrou, Mercier...) Si le renouvellement insuffl\u00e9 par  La R\u00e9publique en marche  est r\u00e9el, les d\u00e9put\u00e9s novices et les t\u00eates d'affiche que sont le math\u00e9maticien C\u00e9dric Villani ou l'ancien chef du Raid Jean-Michel Fauvergue demeurent entour\u00e9s de personnalit\u00e9s au cursus politique plus traditionnel. Parviendront-ils quand m\u00eame \u00e0 tirer leur \u00e9pingle du jeu ? Comment la cohabitation entre nouveaux venus et vieux briscards va-t-elle se d\u00e9rouler ? C'est l'une des inconnues du quinquennat qui commence. Baptiste Legrand et S\u00e9bastien Billard"
}