{
    "description": "Le dispositif Alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 puis lev\u00e9 ce samedi, pour un gar\u00e7on enlev\u00e9 par son p\u00e8re, qui l'a ensuite rendu. Utilis\u00e9 21 fois en 11 ans, ce dispositif n'a \u00e9t\u00e9 inefficace que deux fois.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "21e Alerte enl\u00e8vement, pour un enfant de 5 ans retrouv\u00e9 ce matin",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "societe",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20170624.OBS1157/21e-alerte-enlevement-pour-un-enfant-de-5-ans-retrouve-ce-matin.html?xtor=RSS-13",
    "body": "Le dispositif Alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 t\u00f4t ce samedi matin pour retrouver un gar\u00e7on de cinq ans enlev\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi par son p\u00e8re \u00e0 Melun (Seine-et-Marne), a annonc\u00e9 la police judiciaire. Comme toujours, les autorit\u00e9s ont demand\u00e9 aux personnes qui verraient l'enfant ou le ravisseur \u00e0 ne pas intervenir mais \u00e0 les contacter\u00a0: \"Si vous localisez l'enfant ou le suspect, n'intervenez pas vous-m\u00eame, appelez imm\u00e9diatement le 197, ou envoyez un courriel \u00e0 alerte.enlevement@interieur.gouv.fr\", ajoutait la police ce matin. Fin de l'Alerte Enl\u00e8vement Le gar\u00e7on a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en bonne sant\u00e9. Les photos ne doivent donc plus \u00eatre diffus\u00e9es. Merci \u00e0 tous. \u2014 Minist\u00e8re Justice (@justice_gouv)  24 juin 2017 Le dispositif a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre\u00a0: le petit Adam a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et le dispositif Alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, ont annonc\u00e9 samedi \u00e0 l'AFP des sources polici\u00e8re et judiciaire. Violences conjugales \"Le p\u00e8re a ramen\u00e9 l'enfant au domicile de la grand-m\u00e8re\" paternelle vers 7 h samedi dans une commune proche de Melun, a pr\u00e9cis\u00e9 la source polici\u00e8re. \"L'enfant a \u00e9t\u00e9 rendu\", a confirm\u00e9 \u00e0 l'AFP la procureure de la R\u00e9publique \u00e0 Melun B\u00e9atrice Angelelli. La  police  a inform\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que le petit Adam a \"\u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf\" et que, \"sur d\u00e9cision du parquet de Melun, le plan Alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9\". Le p\u00e8re, 35 ans, qui pr\u00e9sente des \"troubles psychologiques\" selon la source polici\u00e8re, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en d\u00e9but de semaine pour des violences conjugales sur sa compagne, a ajout\u00e9 la procureure. Jeudi soir, il n'avait pas rendu l'enfant \u00e0 sa compagne \u00e0 l'heure convenue avec elle, a ajout\u00e9 la source polici\u00e8re. Inqui\u00e8te, la m\u00e8re a pr\u00e9venu les secours. T\u00f4t samedi matin, le dispositif Alerte enl\u00e8vement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9. Un dispositif largement efficace Adopt\u00e9 en France en f\u00e9vrier 2006, le dispositif Alerte Enl\u00e8vement consiste \u00e0 lancer, en cas de rapt d'enfant mineur, une alerte massive via une cinquantaine de canaux de diffusion ( dont Facebook  depuis 2011) pour mobiliser la population dans la recherche de l'enfant et de son ravisseur. Le dispositif \"Alerte enl\u00e8vement\", une alerte rapide et massive Elle avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le 9 juillet 2006 apr\u00e8s la disparition de deux s\u0153urs, \u00c9meline et M\u00e9lissa, 8 et 10 ans, dans le Maine-et-Loire. Mais l'alerte s'\u00e9tait av\u00e9r\u00e9e sans objet, les deux fillettes ayant regagn\u00e9 leur domicile une quinzaine d'heures apr\u00e8s leur disparition. Ce dispositif est largement inspir\u00e9 du plan \"Amber Alert\", cr\u00e9\u00e9 au Texas en 1996, apr\u00e8s l'enl\u00e8vement et l'assassinat de la petite Amber Hagerman. Ce samedi, c'\u00e9tait la 21e fois qu'une telle alerte est d\u00e9clench\u00e9e en France. Le dernier d\u00e9clenchement auparavant remontait au 29 mars 2017 et concernait un petit gar\u00e7on de cinq ans et demi enlev\u00e9 par son p\u00e8re dans un camp de gens du voyage \u00e0 Clermont-Ferrand. L'alerte avait \u00e9t\u00e9  lev\u00e9e le 30 mars  sans que l'enfant ait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Vicente avait \u00e9t\u00e9  finalement retrouv\u00e9  le 6 mai pr\u00e8s de Toulouse avec son p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. En 2009, une autre alerte enl\u00e8vement s'\u00e9tait \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e inefficace. M\u00eame si l'enfant enlev\u00e9 dans le sud de la France avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 trois semaines plus tard en Hongrie. (Avec AFP)"
}