{
    "description": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OCDE, organisation internationale de 35 pays d\u00e9velopp\u00e9s, d\u00e9nonce la fin de l'\u00e9galit\u00e9 des chances li\u00e9e aux exc\u00e8s de la mondialisation et \u00e0 la toute puissance des multinationales. L'OCDE veut r\u00e9\u00e9quilibrer le jeu.",
    "author": "Sophie Fay",
    "title": "Angel Gurria\u00a0: \"La p\u00e9riode fiscale faste des multinationales, c\u2019est fini\"",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "economie",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170606.OBS0311/angel-gurria-la-periode-fiscale-faste-des-multinationales-c-est-fini.html?xtor=RSS-16",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "L\u2019OCDE r\u00e9unit \u00e0 Paris les 7 et 8 juin les ministres des Finances de ses 35 Etats membres. En parall\u00e8le se tient le Forum de l\u2019OCDE, au cours duquel les experts du monde entier viennent partager leurs exp\u00e9riences et leurs bonnes pratiques en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, d\u2019innovation, de lutte contre le ch\u00f4mage, d\u2019efficacit\u00e9 des Etats. Le Mexicain Angel Gurria, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation dont le si\u00e8ge est \u00e0 Paris,\u00a0 pr\u00e9sente \u00e0 \"l'Obs\"\u00a0les points importants sur lesquels il compte attirer l\u2019attention des ministres\u00a0: Lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s de revenus  et de patrimoines, qui aboutissent \u00e0 cr\u00e9er une in\u00e9galit\u00e9 des chances insupportable pour les citoyens et menacent les acquis positifs de la mondialisation et du libre-\u00e9change. Angus Deaton : \"Les classes moyennes sont les plus menac\u00e9es\" Se fixer des ambitions en mati\u00e8re de croissance verte  et de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, malgr\u00e9 la d\u00e9cision\u00a0 des Etats-Unis. Donald Trump sort de l'accord de Paris : un coup fatal ? Certainement pas Inventer la croissance inclusive  et la \"productivit\u00e9 inclusive\" au lieu de toujours penser \"croissance d\u2019abord\" (et redistribution des ressources ensuite). Changer le cadre - notamment fiscal -  dans lequel \u00e9voluent les multinationales et qui conduit petit \u00e0 petit \u00e0 un syst\u00e8me \u00e0 deux vitesses : les grands groupes et leurs salari\u00e9s, gagnants de la mondialisation d\u2019un c\u00f4t\u00e9, et le reste du monde, de l\u2019autre. Entretien. Dans un document pr\u00e9paratoire \u00e0 la r\u00e9union minist\u00e9rielle, vous saluez les effets positifs de la mondialisation, du libre-\u00e9change, de la transformation num\u00e9rique, mais vous d\u00e9noncez un d\u00e9faut majeur : la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus et de patrimoine qui entra\u00eenent une in\u00e9galit\u00e9 des chances insupportable. Le m\u00e9contentement qu\u2019elle suscite  s\u2019est traduit dans les r\u00e9sultats \u00a0des \u00e9lections  : vote en faveur du Brexit, \u00e9lection de Donald Trump, mont\u00e9e du Front national ou de La France insoumise en France\u2026 Que faut-il faire\u00a0?  Entre l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de revenu et l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des chances, il y a une autre in\u00e9galit\u00e9\u00a0: celle des patrimoines. Plus votre revenu est \u00e9lev\u00e9, moins la proportion que vous d\u00e9pensez est importante et donc plus vous \u00e9pargnez, ce qui fait grossir votre patrimoine. Plus vous \u00eates inform\u00e9, \u00e9duqu\u00e9, en meilleure sant\u00e9, plus vous avez de succ\u00e8s sur le march\u00e9 du travail. Plus vous avez donc de revenus, puis de patrimoine et d\u2019opportunit\u00e9s. C\u2019est un cycle clair, dont beaucoup ont profit\u00e9 dans le processus de globalisation, mais qui cr\u00e9e aujourd\u2019hui un profond d\u00e9s\u00e9quilibre dans l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances. \u00a0 Cela menace-t-il la mondialisation ?  La mondialisation n\u2019a pas de visage, on ne peut pas lui passer la corde au cou. On utilise donc des substituts, des \"proxy\" comme on dit en anglais, pour la d\u00e9noncer. On s\u2019attaque au commerce, aux investissements transfrontaliers, aux migrations. La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est-elle un de ces \"proxy\"\u2026 C\u2019est un sujet qu\u2019on ne peut pas traiter \u00e0 une autre \u00e9chelle que celle de la plan\u00e8te : les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ne respectent pas les fronti\u00e8res et leurs cons\u00e9quences sont mondiales. L\u2019accord de Paris a \u00e9t\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s parce qu\u2019il pr\u00e9voyait de se revoir tous les cinq ans pour adapter la trajectoire de lutte contre le r\u00e9chauffement. En soi, il n'est pas suffisant, mais il avait mis d\u2019accord les Etats-Unis et la Chine et 193 autres pays pour s\u2019engager dans un processus, avec des \u00e9valuations et des financements pour les pays en d\u00e9veloppement. Une r\u00e9ussite, la COP21 ? Mais oui, plut\u00f4t ! La d\u00e9cision de Donald Trump est-elle une mani\u00e8re de mettre fin \u00e0 la globalisation du combat ?  Non. La r\u00e9ponse quasi unanime \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 de dire\u00a0: on renforce la lutte. C'est positif ! Car d\u2019un point de vue technique, le succ\u00e8s ne d\u00e9pend pas d'un accord international, mais de la mobilisation des Etats, des villes, des entreprises, des syndicats, des universitaires pour aller tous dans la m\u00eame direction. Trump sort de l'accord de Paris : \u00e0 quelque chose malheur est bon Il y a dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, dans les foyers, les entreprises, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, \u00e0 l\u2019universit\u00e9, une culture de la lutte contre le  r\u00e9chauffement climatique  et une connaissance des enjeux, qui permettra d\u2019accentuer le mouvement. Peut-\u00eatre m\u00eame que cela pourra amener Donald Trump \u00e0 revoir sa position. Il le faudrait, car dans d\u2019autres pays qui n\u2019ont pas la m\u00eame culture que les Etats-Unis, on pourrait voir les entreprises, les r\u00e9gions, les villes faire le choix \u2013 \u00e0 l\u2019occasion d\u2019\u00e9lections ou de discussions - du court terme. Ce qui fragiliserait encore plus l\u2019accord. L\u2019OCDE vient de pr\u00e9senter dans le cadre des travaux du G20 un gros rapport intitul\u00e9 \"Investir dans le climat, investir en croissance\", pour lier les deux et dire\u00a0: lutter pour la plan\u00e8te, contre le changement climatique, peut devenir un bon business. Cela aussi pourrait faire bouger Trump.\u00a0 Pourquoi Macron a attendu d\u2019\u00eatre pr\u00e9sident pour s\u2019int\u00e9resser \u00e0 l\u2019\u00e9cologie Vous \u00e9tiez avec les chefs d\u2019Etat et de gouvernement \u00e0 la r\u00e9union du G7 de Taormina, en Italie. Pensez-vous que la tension entre  Donald Trump  et Emmanuel Macron,  symbolis\u00e9e par l\u2019\u00e9pisode de la poign\u00e9e de main , ait pu peser sur la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\u00a0?  Emmanuel Macron, comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a fait ce qu\u2019il pensait bien pour la France et pour l\u2019Europe.\u00a0Il s\u2019est tr\u00e8s bien exprim\u00e9 en anglais, et la diffusion de ses propos a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace. Il a exprim\u00e9 le point de vue d\u2019une bonne partie du public, pas seulement fran\u00e7ais. PHOTOS. Macron et Trudeau au G7 de Taormina : une vraie carte postale Pour lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s, vous plaidez pour une \"croissance inclusive\". Qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0? \u00a0 Il faut comprendre qu'on n'a pas le choix. Il n\u2019est pas possible de r\u00e9gler la question de la productivit\u00e9 sans se poser celle de l\u2019inclusion de tous. Nous avons besoin d'une \"productivit\u00e9 inclusive\". Quand j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 parler de cela il y a deux ans, j\u2019ai fait face \u00e0 une lev\u00e9e de boucliers\u00a0: ce sont des termes contradictoires, m\u2019a-t-on dit. Redresser la productivit\u00e9 qui stagne, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi suffisamment lourd tout seul, en plus c\u2019est un probl\u00e8me s\u00e9culaire\u2026 Je dois dire que cette r\u00e9action m\u2019en a rappel\u00e9 une autre\u00a0: celle que nous avons eue quand nous avons, \u00e0 l\u2019OCDE, commenc\u00e9 \u00e0 parler de \"croissance verte\". On nous avait dit\u00a0: c\u2019est soit la croissance, soit l\u2019environnement, car la croissance conspire contre l\u2019environnement et vice versa\u00a0! Aujourd\u2019hui, on ne discute presque plus le besoin de concilier les deux. C\u2019est exactement ce qui va se passer avec la productivit\u00e9 inclusive. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s en 2008, sur la base de donn\u00e9es de 2006-2007 - avant la crise donc - dans un rapport intitul\u00e9 \"Growing inequal\u00a0?\"  [Une croissance in\u00e9galitaire ?, NDLR] . Nous \u00e9tions la seule institution \u00e0 le faire.\u00a0En 2010, nous avons publi\u00e9 une deuxi\u00e8me \u00e9tude, cette fois sans point d\u2019interrogation\u00a0: \"Divided we stand\"  [\"Nous avan\u00e7ons divis\u00e9s\", un d\u00e9tournement de la devise \"United we stand\", \"Nous avan\u00e7ons unis\", NDLR] . Le probl\u00e8me \u00e9tait av\u00e9r\u00e9 et aggrav\u00e9 par la p\u00e9riode de crise qui a d\u00e9truit des millions d\u2019emplois, des investissements, des opportunit\u00e9s\u2026 En 2015, nous avons fait une nouvelle \u00e9tude avec les chiffres de 2013, intitul\u00e9e \"In it together\"  [\"Ensemble\", NDLR] , pour montrer que nous \u00e9tions tous dans la m\u00eame gal\u00e8re face \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s et des menaces qu\u2019elle charrie pour notre mod\u00e8le. Au fil des ans, nous avons affin\u00e9 nos donn\u00e9es, notre photographie. Nous avons travaill\u00e9 sur les questions du travail, de l\u2019\u00e9ducation, de la sant\u00e9, tout ce qui nous a permis de documenter cette question d\u2019in\u00e9galit\u00e9s dans les opportunit\u00e9s, d\u2019in\u00e9galit\u00e9 des chances. Classement Pisa : Andreas Schleicher, ministre mondial de l\u2019\u00e9ducation Aujourd\u2019hui, certains secteurs, certains pans de la population, n\u2019ont pas les moyens de prendre la vague de la mondialisation. Nombreux sont ceux qui n\u2019ont pas un travail qui leur permette d\u2019en profiter, qui leur donne leur chance. C\u2019est notamment vrai pour les petites et moyennes entreprises ou pour celles qui ont du mal \u00e0 s\u2019adapter. Il y a les tr\u00e8s grands groupes, les entreprises leaders et celles qui leur sont li\u00e9es, et tous les autres. Et les \u00e9carts s\u2019accroissent. On constate par exemple un ralentissement de la diffusion des technologies dans l\u2019\u00e9conomie. Vous adressez un message fort \u00e0 ces multinationales, qui  s\u2019organisent pour ne pas payer d\u2019imp\u00f4ts  ou le moins possible, et s\u2019arrogent ainsi un avantage qui leur permet de capter les march\u00e9s avec des armes in\u00e9gales par rapport aux PME, ce qui creuse l\u2019\u00e9cart dont vous parliez. Ce sont aussi elles qui tirent les revenus de leurs cadres \u00e0 fort potentiel vers le haut, accroissant les \u00e9carts\u2026 L\u2019OCDE est au c\u0153ur de cette bataille pour r\u00e9\u00e9quilibrer les r\u00e8gles du jeu.\u00a0 Nous avons deux grands chantiers. D\u2019abord les individus, les personnes qui ont des actifs importants et qui les ont plac\u00e9s dans des paradis fiscaux. Aujourd\u2019hui 130 pays se sont engag\u00e9s dans un Forum Global sur la Transparence et l\u2019\u00e9change automatique de renseignements. Cela entrera en vigueur en septembre. Si vous avez un compte ou un actif financier n\u2019importe o\u00f9 dans le monde, la banque en informera son autorit\u00e9 fiscale, qui informera \u00e0 son tour celle de votre pays, en suivant un standard d\u00e9fini par l\u2019OCDE. Si le citoyen a pr\u00e9venu son administration fiscale, il n'aura pas de souci \u00e0 se faire ; sinon, il doit s\u2019attendre \u00e0 ce qu\u2019on lui pose quelques questions\u00a0! Cet \u00e9change d'information, qui a commenc\u00e9 entre certains pays, a d\u00e9j\u00e0 fait rentrer 80 milliards dans les coffres des pays du G20, dont ceux de la France\u00a0! Le deuxi\u00e8me grand chantier, c\u2019est celui de l\u2019imposition des multinationales \u00e0 travers l\u2019initiative dite BEPS  [Base Erosion Profit Shifting, le plan d\u2019action concernant l\u2019\u00e9rosion de la base d\u2019imposition et le transfert de b\u00e9n\u00e9fices, NDLR] . Nous travaillons d\u2019arrache-pied \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019accord trouv\u00e9 en Turquie en 2015. Une soixantaine d'Etats vont signer mercredi 7 juin une convention multilat\u00e9rale visant \u00e0 transposer dans les trait\u00e9s d'Etat \u00e0 Etat, sans les ren\u00e9gocier individuellement, les dispositions n\u00e9cessaires pour emp\u00eacher leur utilisation abusives pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. Les multinationales savent qu\u2019elles ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une p\u00e9riode fiscale faste mais que maintenant, c\u2019est fini. Elles doivent payer ce qu\u2019elles doivent aux Etats. Elles ne doivent plus d\u00e9tourner l'esprit des accords mis en place pour \u00e9viter qu\u2019elles soient impos\u00e9es plusieurs fois, dans plusieurs pays, pour le m\u00eame revenu. Ces accords pour \u00e9viter la double imposition, bien utilis\u00e9s par les fiscalistes, ont cr\u00e9\u00e9 la parfaite \"double non-imposition\" !\u00a0Le potentiel d\u2019argent qui peut rentrer dans les caisses publiques, c\u2019est 250 milliards de dollars par an. Que pensez-vous des r\u00e9formes que pr\u00e9pare  Emmanuel Macron \u00a0?  Il faut transformer les propositions de la campagne en syst\u00e8me coh\u00e9rent et l\u2019 OCDE  est pr\u00eate \u00e0 aider le pr\u00e9sident Macron. Nous sommes d\u00e9j\u00e0 en contact avec lui, et Bruno Le Maire  [ministre des Finances, NDLR]  sera pr\u00e9sent \u00e0 la minist\u00e9rielle. J\u2019ai beaucoup parl\u00e9 avec lui \u00e0 Taormina. Par ailleurs, les perspectives s\u2019am\u00e9liorent pour la  croissance  fran\u00e7aise. Propos recueillis par Sophie Fay"
}