{
    "title": "Alerte St\u00e9phane Bern ! (Poutine est invit\u00e9 \u00e0 Versailles)",
    "author": "Daniel Schneidermann",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/sur-le-radar/20170529.OBS9977/alerte-stephane-bern-poutine-est-invite-a-versailles.html?xtor=RSS-87",
    "date": "29/05/2017",
    "body": "Chaque matin du lundi au vendredi, si possible \u00e0 9h15 pr\u00e9cises, Daniel Schneidermann publie cette chronique sur les dominantes m\u00e9diatico-num\u00e9riques du matin. Ou parfois de la veille au soir (n'abusons pas des contraintes). Cette chronique est publi\u00e9e sur le site ind\u00e9pendant  arr\u00eat sur images  (financ\u00e9 par les abonnements) puis sur Rue89. Alerte St\u00e9phane Bern ! Soit je me trompe, soit on est partis pour une journ\u00e9e r\u00e9tro-Versailles. Infortun\u00e9 Guillaume Erner, qui interroge ses invit\u00e9s sur l'utilisation macronienne des \"symboles r\u00e9publicains\". R\u00e9publicains ? R\u00e9ponses imm\u00e9diates : le Louvre et Versailles ne sont pas vraiment des \"symboles r\u00e9publicains\". Quelles sont les \u00e9tranges intentions d' Emmanuel Macron  en invitant Poutine \u00e0 Versailles, pour inaugurer une exposition organis\u00e9e \u00e0 l'occasion du tricentenaire de la visite en France de Pierre le Grand ? Pour tenter de comprendre, se souvenir que le nouvel \u00e9lu a la t\u00eate farcie de nostalgies monarchistes. Dans une interview de 2015 \u00e0 l'hebdomaire le Un, il d\u00e9veloppe cette analyse : \"Dans la politique fran\u00e7aise, cet absent est la figure du roi, dont je pense fondamentalement que le peuple fran\u00e7ais n'a pas voulu la mort. La Terreur a creus\u00e9 un vide \u00e9motionnel, imaginaire, collectif : le roi n'est plus l\u00e0 ! On a essay\u00e9 ensuite de r\u00e9investir ce vide, d'y placer d'autres figures : ce sont les moments napol\u00e9onien et gaulliste, notamment. Le reste du temps, la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise ne remplit pas l'espace. On le voit bien avec l'interrogation permanente sur la figure pr\u00e9sidentielle, qui vaut depuis le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Apr\u00e8s lui, la normalisation de la figure pr\u00e9sidentielle a r\u00e9install\u00e9 un si\u00e8ge vide au coeur de la vie politique. Pourtant, ce qu'on attend du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est qu'il occupe cette fonction.\" Cons\u00e9quence logique, par exemple, son intention de rouvrir les chasses pr\u00e9sidentielles \u00e0 Chambord. Heureusement qu'il n'a pas d'enfants : il serait capable de nous r\u00e9tablir une dynastie, ni vu ni connu. Sans doute lui a-t-il \u00e9chapp\u00e9 que Versailles est une r\u00e9f\u00e9rence ambigu\u00eb. Pour beaucoup de Fran\u00e7ais, c'est Louis XIV. Pour d'autres, c'est la r\u00e9pression de la Commune de Paris (Thiers y avait install\u00e9 ses quartiers). Pour les Allemands des ann\u00e9es 20, c'est avant tout l'humiliant trait\u00e9 de 1919, dont Hitler promet de les venger. Du maniement d\u00e9licat des symboles. Des r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 propos de la visite de Pierre le Grand, en 1717, surgit une image tomb\u00e9e dans l'oubli, celle-ci : L\u00e9gendons : en rupture avec le protocole, le tsar en visite prend dans ses bras l'enfant-Roi Louis XV, alors \u00e2g\u00e9 de sept ans. Pour information, c'est une repr\u00e9sentation bien ult\u00e9rieure : une commande de Louis-Philippe, en 1838, c'est \u00e0 dire plus d'un si\u00e8cle et deux r\u00e9volutions plus tard, pour meubler les murs du mus\u00e9e de l'Histoire de France de Versailles. Il n'est pas certain que ce soit l'image que le jeune Macron ait vraiment souhait\u00e9 \u00e9voquer par cette invitation. C'\u00e9tait bien la peine de  tordre virilement la main de Trump , pour se retrouver peinturlur\u00e9 dans les bras puissants du pr\u00e9d\u00e9cesseur de Poutine. Pour lire la chronique sur ASI ."
}