{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Thierry Noisette",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/legislatives-2017/20170619.OBS0941/mais-ou-sont-passes-les-deputes-ecologistes-c-est-complique.html?xtor=RSS-20",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Mais o\u00f9 sont pass\u00e9s les d\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes ? \"C'est compliqu\u00e9\"",
    "description": "Entre 2012 et 2017, EELV est pass\u00e9 de 18 d\u00e9put\u00e9s \u00e0... un seul. Entre ceux qui sont partis chez Macron ou ailleurs, et ceux qui ont \"juste\" \u00e9t\u00e9 battus, autopsie d'un groupe quasi disparu.",
    "body": "C'est une esp\u00e8ce pratiquement \u00e9teinte, en tout cas pour cette l\u00e9gislature. Les d\u00e9put\u00e9s Europe Ecologie\u2013les Verts \u00e9taient en 2012 assez nombreux pour former un groupe : avec 18 \u00e9lus, le parti \u00e9cologiste n\u00e9 en 2010 pouvait pavoiser. Saign\u00e9 au fil des ann\u00e9es par les d\u00e9parts, notamment vers les gouvernements Valls et Cazeneuve, puis chez Macron, EELV a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par les \u00e9lecteurs. Que sont devenus ses anciens d\u00e9put\u00e9s ? Et qui est l'ultime (et provisoire, car il ne semble gu\u00e8re d\u00e9bordant d'envie d'y rester) d\u00e9put\u00e9 d'EELV\u00a0? Il a perdu au 2e tour Un seul sortant sous l'\u00e9tiquette EELV avait \u00e9t\u00e9 en mesure de se pr\u00e9senter au 2e tour.\u00a0 Sergio Coronado \u00a0: d\u00e9put\u00e9 sortant de la  2e circonscription  des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger (Am\u00e9rique latine et Cara\u00efbes), o\u00f9 il avait eu 53,63% en 2012, il n'obtient cette fois que 39,08% des votes exprim\u00e9s contre 60,92% \u00e0 sa concurrente REM Paula Forteza. L'abstention est en outre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (87,53% \u2013 en 2012 elle \u00e9tait de 84,45%). Une d\u00e9faite face \u00e0 une vague \u00e9lectorale. Ce fut un grand honneur d'\u00eatre depute des Francais de Latam et Cara\u00efbes. Merci pour tout! \u2014 Sergio Coronado (@Coronado2017fr)  18 juin 2017 Ils ont perdu d\u00e8s le 1er tour C\u00e9cile Duflot,\u00a0 l'ex-secr\u00e9taire nationale des Verts (en 2006, \u00e0 31 ans) puis d'EELV, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue en 2012, apr\u00e8s un parachutage dans une circonscription parisienne laiss\u00e9e par le PS, apr\u00e8s l'accord pass\u00e9 entre les deux partis. Ministre du Logement et de l'Egalit\u00e9 des territoires dans le gouvernement Ayrault de mai 2012 \u00e0 mars 2014, elle d\u00e9missionne ensuite et reprend son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9e. En octobre 2016, elle est  \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour  de la primaire EELV, inaugurant, avant Jupp\u00e9 puis Valls, la s\u00e9rie des pr\u00e9sum\u00e9s favoris qui prennent une claque aux primaires de leurs partis. Candidate \u00e0 nouveau dans la 6e circonscription de Paris , elle y a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour, avec 14,69% des suffrages exprim\u00e9s, laissant la place aux candidats REM Pierre Person (qui l'a emport\u00e9 le 18 juin avec 50,99% des voix, soit 709 voix d'avance) et France insoumise Danielle Simonnet. Merci aux \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices de la 6\u00e8me circonscription de Paris qui ont vot\u00e9 pour moi. \u00c0 demain la gauche, \u00e0 demain l'\u00e9cologie.  pic.twitter.com/on6Ky741oV \u2014  C\u00e9cile Duflot  (@CecileDuflot)  11 juin 2017 \u00a0 > ET AUSSI :\u00a0 Laurence Abeille,\u00a0 6e circonscription  du Val-de-Marne Brigitte Allain,  2e circonscription  de Dordogne ; Mich\u00e8le Bonneton,\u00a0 9e circonscription  de l'Is\u00e8re ; Danielle Auroi,\u00a0 3e circonscription  du Puy-de-D\u00f4me ;\u00a0 Jean-Louis Roum\u00e9gas,\u00a0 1\u00e8re circonscription  de l'H\u00e9rault ;\u00a0 Eva Sas,\u00a0 7e circonscription  de l'Essonne.\u00a0 \u00a0 Ils ont pris la tangente Huit sur 18\u00a0: presque la moiti\u00e9 des \u00e9lus de 2012 ont abandonn\u00e9 EELV depuis. La moiti\u00e9 de ces partants ont obtenu l'investiture de la R\u00e9publique en marche, et leur r\u00e9\u00e9lection avec. Ecolos pass\u00e9s REM\u00a0: tous r\u00e9\u00e9lus Fran\u00e7ois de Rugy \u00a0: itin\u00e9raire sinueux pour celui qui a \u00e9t\u00e9 d'abord Vert, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 d\u00e8s 2007, gr\u00e2ce \u00e0 l'alliance avec le PS, r\u00e9\u00e9lu en 2012, et copr\u00e9sident du groupe EELV \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale jusqu'en 2015. Il l'a quitt\u00e9 en mai 2016 avec cinq autres d\u00e9put\u00e9s (provoquant la dissolution du groupe) pour s'inscrire dans le groupe socialiste. Il remplace \u00e0 ce moment-l\u00e0 Denis Baupin comme vice-pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e. Pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste, il se pr\u00e9sente ensuite \u00e0 la primaire organis\u00e9e par le PS et y obtient 3,82% le 22 janvier. Le mois suivant,  il soutient la candidature d'Emmanuel Macron , et obtient l'investiture R\u00e9publique en marche. Se pr\u00e9sentant \u00e0 nouveau dans la  1\u00e8re circonscription  de Loire-Atlantique, il vient d'y \u00eatre \u00e9lu pour la trois\u00e8me fois, avec 66,14% des voix exprim\u00e9es, devant le candidat LR Julien Bainvel.\u00a0 Merci aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs de  #Nantes   #Orvault   #Sautron  qui m'ont renouvel\u00e9 leur confiance avec 66% des voix. Au travail ! \u2014 Fran\u00e7ois de Rugy (@FdeRugy)  18 juin 2017 Barbara Pompili \u00a0: \u00e9lue en 2012, elle quitte le groupe EELV en septembre 2015, quelques jours apr\u00e8s Fran\u00e7ois de Rugy (ainsi que le s\u00e9nateur Jean-Vincent Plac\u00e9) ; en f\u00e9vrier 2016, elle entre au gouvernement Cazeneuve, comme secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9.\u00a0Soutien de Fran\u00e7ois de Rugy \u00e0 la primaire du PS, elle se rallie comme lui \u00e0 Emmanuel Macron. Elle obtient l'investiture REM et l'emporte, en se repr\u00e9sentant dans la  2e circonscription  de la Somme, avec 61,89% des votes exprim\u00e9s, devant le candidat FI C\u00e9dric Maisse. > ET AUSSI :\u00a0 Paul Molac,\u00a0 4e circonscription  du Morbihan, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, avec 54% des voix, devant les candidates LR (14,45%).\u00a0 Fran\u00e7ois-Michel Lambert,\u00a0 10e circonscription  des Bouches-du-Rh\u00f4ne, r\u00e9\u00e9lu au second tour avec 58,27% des voix. Ecolos partis ailleurs : tous battus Isabelle Attard\u00a0 : \u00e9lue du Calvados, elle a rejoint le nouveau parti Nouvelle Donne fin 2013. Elle s'est repr\u00e9sent\u00e9e dans la  5e circonscription  du Calvados, avec le soutien de tous les mouvements de gauche (EELV, PS, FI, PCF etc.), mais ne recueille que 18,20% des voix exprim\u00e9es, derri\u00e8re les candidats REM (38,95%) et LR (23,15%). Au second tour, Bertrand Bouyx (REM) l'emporte avec 55,32% devant le LR C\u00e9dric Nouvelot. No\u00ebl Mam\u00e8re \u00a0: \u00e9lu sans interruption depuis 1997, le maire de B\u00e8gles a quitt\u00e9 en septembre 2013 EELV. Il ne se repr\u00e9sentait cette fois pas dans la  3e circonscription  de Gironde, mais y \u00e9tait le suppl\u00e9ant de la socialiste Na\u00efma Chara\u00ef, qui au premier tour est arriv\u00e9e en troisi\u00e8me position avec 17,53% des voix. Denis Baupin \u00a0: l'ancien adjoint au maire de Paris (\u00e0 l'\u00e9poque de Bertrand Delano\u00eb) a fait l'objet d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte en 2016, pour agressions sexuelles et harc\u00e8lements sexuels. L'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9  class\u00e9e sans suite  en mars. Le d\u00e9put\u00e9 sortant ne se repr\u00e9sentait pas dans la  10e circonscription  de Paris. > ET AUSSI : Christophe Cavard, \u00a0 6e circonscription  du Gard.\u00a0 V\u00e9ronique Massonneau,\u00a0 4e circonscription  de la Vienne.\u00a0 Et le der des ders KENZO TRIBOUILLARD / AFP Eric Alauzet  : ce d\u00e9put\u00e9 sortant a \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu dans la  2e circonscription  du Doubs avec 62,19% face \u00e0 un adversaire LR. Mais sa t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9 par l'absence de candidat de  la R\u00e9publique en marche \u00a0: une fleur du parti pr\u00e9sidentiel pour cet \u00e9colo tr\u00e8s macron-compatible. Bien qu'investi par EELV et le PS, Eric Alauzet s'affichait sur sa profession de foi \"avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\", et il pr\u00e9voit de si\u00e9ger avec elle. Il s'est pr\u00e9sent\u00e9 sans \u00e9tiquette. Interrog\u00e9 par  France Bleu  sur son maintien \u00e0  EELV , il esquive d'un \"C'est compliqu\u00e9\"...\u00a0 Thierry Noisette"
}