{
    "description": "A partir du 1er juillet, le RER devrait progressivement prendre le nom de train, initiant surtout une clarification des appellations, mais peu de changement dans l'utilisation concr\u00e8te des transports en Ile-de-France.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Le RER pourrait changer de nom et s'appeler...\"train\"",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "societe",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20170612.OBS0605/le-rer-pourrait-changer-de-nom-et-s-appeler-train.html?xtor=RSS-13",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "\"Mesdames et messieurs, votre attention s'il vous pla\u00eet...\" Pas s\u00fbr que les passagers des RER A ou C arr\u00eatent d'entendre cette annonce de si t\u00f4t. Mais d\u00e9sormais, ils pourront dire qu'ils l'ont entendue dans le \"train A\" ou le \"train C\". Car selon des informations parues  sur le blog de La Lettre du Cheminot ce samedi ,\u00a0relay\u00e9es par  \"les Echos\" ,\u00a0le terme \"RER devrait bient\u00f4t dispara\u00eetre du vocabulaire des transports d'Ile-de-France\". Selon des \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par le Syndicat des transports d'Ile-de-France (STIF), les usagers ne feraient pas vraiment la distinction entre RER (R\u00e9seau Express R\u00e9gional d'Ile-de-France) et train de banlieue. Au-del\u00e0, l'appellation permettrait de remettre de la clart\u00e9 dans les sept d\u00e9nominations existant actuellement au sein des transports d'Ile-de-France : \u00a0RER, train de banlieue, m\u00e9tro, tram express, tramway, TZen, bus. Il n'y aurait alors plus que les quatre modes de transports circulant : bus, m\u00e9tro, tram, train, puis, en 2021, le c\u00e2ble, un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique urbain install\u00e9 \u00e0 Cr\u00e9teil. La SNCF rebaptise ses TGV \"inOui\", Twitter d\u00e9raille Des changements visuels Les quatre termes devraient ainsi, progressivement, \u00eatre inscrits en entier sur les rames de transports en commun. Une nouveaut\u00e9 qui, si elle ne d\u00e9range pas la  SNCF  utilisant d\u00e9j\u00e0 ces d\u00e9nominations pour les lignes\u00a0 H, J, K, L, N, P, R et U du Transilien, ne ravit pas la  RATP , attach\u00e9e \u00e0 son sigle M entour\u00e9 d'un cercle pour le m\u00e9tro et \u00e0 l'appellation historique RER. Malgr\u00e9 tout, la nouvelle charte pourrait commencer \u00e0 \u00eatre mise en place d\u00e8s le 1er juillet, lors du lancement du tram 11 express, qui reliera Epinay-sur-Seine au Bourget, en Seine-Saint-Denis. Il ne devrait alors pas \u00eatre en correspondance avec les RER B ou C, mais avec le train\u00a0B ou le train\u00a0C. Quant aux usagers des transports d'Ile-de-France, ils ne devraient finalement pas voir de changements tr\u00e8s concrets dans leurs allers-retours quotidiens. Ils n'ont par contre pas manqu\u00e9 de se moquer de cette annonce  sur Twitter, o\u00f9 le changement du nom des TGV pour \"InOu\u00ef\" avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup fait rire ... Apr\u00e8s le  #TGV , le  #RER  va \u00eatre rebaptis\u00e9 \"train\". \u00c0 ce rythme, on va finir par s'exprimer avec un vocabulaire de 100 mots comme  #trump \u2014 Leffehoegaarden (@Leffehoegaarden)  12 juin 2017 @GroupeRATP   @SNCF  Remplacer le terme de  #RER  par  #TRAIN , l\u00e0 j'avoue je m'incline devant une telle cr\u00e9ativit\u00e9  #stif  ;) \u2014 Drounstic (@Drounstic)  12 juin 2017 #RER . Le RER change de nom et s'appellera \"train\". Est-ce que le rythme des pannes et des retards va changer aussi ?? \u2014 Patrick De Quelfenec (@DeQuelfenec)  12 juin 2017 C.G."
}