{
    "description": "Edouard Philippe et Emmanuel Macron veulent utiliser l'ann\u00e9e \u00e0 venir pour \"garantir\" que le dispositif sera op\u00e9rationnel en janvier 2019.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Imp\u00f4t sur le revenu : le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source report\u00e9 \u00e0 janvier 2019",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "societe",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20170607.OBS0361/impot-sur-le-revenu-le-prelevement-a-la-source-reporte-a-janvier-2019.html?xtor=RSS-13",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Ne leur parlez surtout pas d'abandon. Edouard Philippe a report\u00e9 d'un an le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source de l'imp\u00f4t sur le revenu, mais assur\u00e9 que cette mesure, pr\u00e9par\u00e9e sous le quinquennat Hollande et critiqu\u00e9e notamment par le patronat, entrerait bien en vigueur le 1er janvier 2019. Baisses d'imp\u00f4ts, pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source : ce que contient le budget 2017, d\u00e9finitivement adopt\u00e9 \"C'est une bonne r\u00e9forme car elle permet d'ajuster en temps r\u00e9el la perception de l'imp\u00f4t \u00e0 l'\u00e9volution de vos revenus. Mais nous allons d\u00e9caler sa mise en \u0153uvre au 1er janvier 2019\", au lieu du 1er janvier 2018, a annonc\u00e9 le Premier ministre  dans un entretien au \"Parisien/Aujourd'hui en France\" . Le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source consiste \u00e0 collecter l'imp\u00f4t sur le revenu lors du versement du salaire, et non plus un an apr\u00e8s comme dans le syst\u00e8me actuel. Jamais appliqu\u00e9e, toujours critiqu\u00e9e Souvent \u00e9voqu\u00e9e mais jamais appliqu\u00e9e, la mesure, vot\u00e9e l'an dernier dans le projet de budget pour 2017, permet de mieux adapter le montant vers\u00e9 au Tr\u00e9sor public au revenu effectif des particuliers, et non celui de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Mais les chefs d'entreprise, par la voix du Medef notamment, c ritiquaient le poids administratif suppl\u00e9mentaire qu'elle repr\u00e9sente pour les entreprises . C\u00f4t\u00e9 particuliers, certains s'inqui\u00e9taient aussi de la confidentialit\u00e9 de leurs donn\u00e9es fiscales vis-\u00e0-vis de leur employeur. Durant la campagne pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron avait d\u00e9j\u00e0 souhait\u00e9, en mars,  une \"exp\u00e9rimentation\" d'un an de la mesure au lieu de son entr\u00e9e en vigueur pleine et enti\u00e8re en 2018 . Entre les deux tours, l'ex-ministre de l' Economie  avait annonc\u00e9 qu'elle n'entrerait pas en vigueur d\u00e9but 2018, s'inqui\u00e9tant notamment du choc psychologique inflig\u00e9 aux Fran\u00e7ais lorsqu'ils verraient leurs salaires amput\u00e9s sur leur fiche de paie. La mesure risquait en effet de rendre invisible pour les salari\u00e9s une mesure-phare du pr\u00e9sident Macron : la baisse des cotisations salariales. \"M. Macron veut en fait que les baisses de cotisations salariales qu'il annonce sur la feuille de paie de certains se voient fin janvier. Ce n'est pas facile car elles seront en partie rogn\u00e9es par la hausse de CSG qu'il pr\u00e9voit pour (presque) tout le monde\", avait \u00e9trill\u00e9 en mai l'ex-secr\u00e9taire d'Etat au Budget  Christian Eckert . Un an pour \"garantir le dispositif\" Comme annonc\u00e9 par l'\u00e9quipe d' Emmanuel Macron , un \"audit\" aura bien lieu, avec une exp\u00e9rimentation de la mesure aupr\u00e8s d'\"entreprises volontaires\" entre juillet et septembre, pr\u00e9cise Edouard Philippe au \"Parisien\". \"S'agissant de l'argent des Fran\u00e7ais et des recettes de l'Etat, je ne veux pas m'engager dans cette r\u00e9forme sans avoir la certitude que, techniquement, tout se passera bien\", affirme-t-il alors que les contribuables viennent de faire leur d\u00e9claration d' imp\u00f4t sur le revenu  de 2016. L'ex-maire LR du Havre assure : \"On va utiliser l'ann\u00e9e qui vient pour garantir que le dispositif sera op\u00e9rationnel et simple pour les employeurs et notamment pour les petites entreprises.\" Dans un communiqu\u00e9, Bercy a pr\u00e9cis\u00e9 que \"les dispositifs relatifs \u00e0 l'ann\u00e9e de transition\" seraient eux aussi \"report\u00e9s d'un an\". \"Les modalit\u00e9s d'imposition pour 2018 resteront inchang\u00e9es par rapport \u00e0 celles en vigueur en 2017\", selon le minist\u00e8re des Finances. Chez les salari\u00e9s, l' imp\u00f4t  sera pr\u00e9lev\u00e9 par l'employeur, sur la base d'un taux d'imposition calcul\u00e9 et transmis par l'administration fiscale. Pour les retrait\u00e9s, la caisse de retraite se chargera de la collecte. \"La mise en \u0153uvre du report fera l'objet de mesures l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires prochainement\", pr\u00e9cise Bercy. (avec AFP)"
}