{
    "description": "Principe, contreparties, financement... \"L'Obs\" d\u00e9taille ce qu'il faut savoir de la future r\u00e9forme de l'assurance-ch\u00f4mage.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Assurance-ch\u00f4mage pour tous : comment fonctionnerait la promesse de Macron ?",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "economie",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170607.OBS0367/chomage-pour-tous-comment-fonctionnerait-la-promesse-de-macron.html?xtor=RSS-16",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Elle devrait \u00eatre le deuxi\u00e8me chantier du gouvernement, apr\u00e8s la r\u00e9vision du Code du Travail. La r\u00e9forme de l'assurance-ch\u00f4mage s'ouvrira \"d\u00e8s septembre\", a annonc\u00e9 mardi le Premier ministre Edouard Philippe, qui souhaite qu'elle soit \"progressivement mise en \u0153uvre \u00e0 compter de l'\u00e9t\u00e9 2018\". Principale mesure annonc\u00e9e : l'ouverture de l'assurance-ch\u00f4mage aux \"salari\u00e9s d\u00e9missionnaires et [aux] ind\u00e9pendants\", afin qu'ils disposent d'une \"ressource financi\u00e8re minimale\" en cas de non-activit\u00e9, selon la ministre du Travail, Muriel P\u00e9nicaud. \"L'Obs\" fait le point sur ce que l'on sait d\u00e9j\u00e0 de cette mesure. Code du Travail : r\u00e9forme syst\u00e9mique ou r\u00e9forme sismique ? # Le principe : une assurance-ch\u00f4mage universelle C'est une promesse de campagne du candidat Macron. Le  programme d'En Marche ! \u00a0veut ouvrir l'assurance-ch\u00f4mage aux non-salari\u00e9s, qui en sont majoritairement priv\u00e9s :\u00a0 \"Nous permettrons \u00e0 tous les travailleurs d\u2019avoir droit \u00e0 l\u2019assurance-ch\u00f4mage. Les artisans, les commer\u00e7ants ind\u00e9pendants, les entrepreneurs, les professions lib\u00e9rales, et les agriculteurs disposeront, comme les salari\u00e9s, de cette protection.\" En 2011, 2,8 millions de travailleurs en France \u00e9taient non-salari\u00e9s,  selon l'Insee . Or, si certains travailleurs ind\u00e9pendants peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de l'assurance-ch\u00f4mage,  \"sous certaines conditions\"  (contrat de travail, salaire...), les micro-entrepreneurs, les g\u00e9rants d'une SARL ou d'une EURL en sont, entre autres, automatiquement exclus. Mais Emmanuel Macron promet aussi d'ouvrir \"les droits \u00e0 l\u2019assurance-ch\u00f4mage aux salari\u00e9s qui d\u00e9missionnent\", \u00e0 raison d'\"une fois tous les cinq ans\". Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les salari\u00e9s qui choisissaient de quitter leur emploi ne touchaient pas d'allocation ch\u00f4mage, sauf si P\u00f4le emploi consid\u00e9rait\u00a0 leur d\u00e9mission comme \"l\u00e9gitime\" \u00a0(d\u00e9m\u00e9nagement, nouvel emploi, non paiement du salaire...) Dans un document de travail de l'\u00e9quipe de l'ancien candidat d\u00e9voil\u00e9 par  \"le Parisien\" , il est par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 que ce droit ne serait \u00e9tendu qu'aux salari\u00e9s quittant un emploi \"\u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e\" (CDI).\u00a0 Quid de la dur\u00e9e et du montant de l'allocation ch\u00f4mage ? Dans une interview aux  \"Echos\"  durant la campagne, Emmanuel Macron avait promis qu'il n'y toucherait pas. La dur\u00e9e de l'indemnisation d\u00e9pend de celle durant laquelle le salari\u00e9 a cotis\u00e9 : 24 mois pour les personnes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans et 36 mois pour les personnes \u00e2g\u00e9es de 50 ans et plus \u00e0 la fin de leur contrat de travail. Son montant est lui calcul\u00e9 en fonction du\u00a0 salaire brut per\u00e7u dans les douze derniers mois avant la perte de l'emploi. Muriel P\u00e9nicaud, artiste et ministre du travail # Les contreparties : un contr\u00f4le renforc\u00e9 Pour contrebalancer ces nouveaux droits (et leur co\u00fbt), le programme d'Emmanuel Macron pr\u00e9voit de renforcer le contr\u00f4le qui p\u00e8se sur les ch\u00f4meurs : \"Si plus de deux emplois d\u00e9cents, selon des crit\u00e8res de salaire et de qualification, sont refus\u00e9s ou que l'intensit\u00e9 de la recherche d'emploi est insuffisante, alors les allocations seront suspendues.\" Ce que pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0  la l\u00e9gislation actuelle . Un demandeur d'emploi qui \"refus[e] \u00e0 deux reprises sans motif l\u00e9gitime une offre raisonnable d'emploi\" est susceptible d'\u00eatre radi\u00e9. Mais dans la pratique, la sanction est peu appliqu\u00e9e. Pour r\u00e9aliser un milliard d'euros sur les contr\u00f4les, comme pr\u00e9voit le programme du chef d'Etat, P\u00f4le emploi devra donc \u00eatre plus s\u00e9v\u00e8re. Le document r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par \"le Parisien\" promet d'ailleurs de renforcer \"les moyens de P\u00f4le emploi\", sans donner plus d'indications. Dans un article paru en avril dans  \"Lib\u00e9ration\" , Ioana Marinescu, professeure d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Chicago, mettait en garde contre le trop-plein de contr\u00f4le, qui peut \u00eatre contre-productif. \"Les effets pervers peuvent \u00eatre tr\u00e8s \u00e9tendus : comme une diminution de la qualit\u00e9 de l\u2019emploi, voire un retrait total du march\u00e9 du travail parmi les ch\u00f4meurs d\u00e9courag\u00e9s. Il serait donc utile de mener d\u2019abord une exp\u00e9rience pilote en France afin de quantifier les effets pervers potentiels li\u00e9s au renforcement des sanctions propos\u00e9 par Emmanuel Macron.\" Contr\u00f4le des ch\u00f4meurs : comment P\u00f4le emploi part \u00e0 la chasse \u00e0 la fraude # Un financement par l'imp\u00f4t\u00a0 L'avant-projet de loi d\u00e9voil\u00e9 par \"le Parisien\" explique que \"l'assurance-ch\u00f4mage universelle\" sera \"financ\u00e9e par l'imp\u00f4t\". Ce qu'a confirm\u00e9 mardi Edouard Philippe et Muriel P\u00e9nicaud lors d'une conf\u00e9rence de presse commune : la r\u00e9forme sera financ\u00e9e par une hausse de la CSG (contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e), un  imp\u00f4t pr\u00e9lev\u00e9 sur les revenus (activit\u00e9, patrimoine...) . Si rien de plus n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9, le programme du candidat tablait sur une augmentation d'1,7 point. L'annonce t\u00e9moigne d'un changement de paradigme complet dans le financement de l'assurance-ch\u00f4mage. Car actuellement, ce ne sont pas les imp\u00f4ts qui financent les allocations ch\u00f4mage, mais les\u00a0 cotisations pr\u00e9lev\u00e9es sur les salaires bruts  : 2,4% pour la part salariale et 4% pour la part employeur. Or, mardi, le  gouvernement  a confirm\u00e9 \"la suppression des cotisations salariales sur l'assurance-maladie et l'assurance-ch\u00f4mage \"d\u00e8s le 1er janvier 2018\" - les cotisations patronales ne devraient, elles, pas bouger. Emmanuel Macron r\u00e9sumait ce changement de philosophie dans un entretien aux  \"Echos\" \u00a0en avril :\u00a0 \"Nous sortons r\u00e9ellement d'un syst\u00e8me assurantiel o\u00f9 chacun se dit : 'J'ai cotis\u00e9, j'ai droit \u00e0 \u00eatre indemnis\u00e9'.\" La hausse de la CSG suffira-t-elle \u00e0 financer la mesure ? Selon le lib\u00e9ral  Institut Montaigne , l'extension de l'assurance-ch\u00f4mage pourrait co\u00fbter 2,9 milliards d'euros par an (2,5 milliards selon l'\u00e9quipe du candidat)... mais avec des contreparties suppl\u00e9mentaires. En plus du renforcement des contr\u00f4les sur les recherches d'emploi,  Emmanuel Macron  devrait dans ce sc\u00e9nario repousser l'\u00e2ge d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la fili\u00e8re senior de l'assurance- ch\u00f4mage  de 50 \u00e0 57 ans (pr\u00e9vu dans son programme),\u00a0et limiter le cumul entre allocation et activit\u00e9 r\u00e9duite. M.G."
}