{
    "description": "Amnesty et la LDH tirent la sonnette d'alarme. Jeudi, l'\u00e9tat d'urgence, d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9 \u00e0 cinq reprises, a \u00e9t\u00e9 reconduit jusqu'au 1er novembre. Mais il pourrait prochainement \u00eatre en partie ancr\u00e9 dans le droit commun.",
    "author": "Charlotte Cieslinski",
    "title": "Antiterrorisme : pourquoi int\u00e9grer l'\u00e9tat d'urgence dans le droit commun inqui\u00e8te",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "societe",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/terrorisme/20170622.OBS1074/antiterrorisme-pourquoi-integrer-l-etat-d-urgence-dans-le-droit-commun-inquiete.html?xtor=RSS-13",
    "body": "Assignations \u00e0 r\u00e9sidence, perquisitions administratives, fermetures de lieux de culte, zones de protection et de s\u00e9curit\u00e9... toutes ces mesures embl\u00e9matiques de l'\u00e9tat d'urgence devraient prochainement se retrouver dans la loi ordinaire. C'est du moins ce que pr\u00e9voit l'avant-projet de loi antiterroriste du gouvernement, r\u00e9cemment d\u00e9voil\u00e9 par \"Le Monde\". Or les d\u00e9rives, bavures et stigmatisations que cet \u00e9tat d'exception a pu engendrer depuis sa mise en place, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 13 novembre 2015 au soir des attentats de Paris et Saint-Denis, fournissent de nombreux motifs d'inqui\u00e9tude aux d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s.\u00a0 Fran\u00e7oise Dumont, qui dirige la Ligue des  droits de l'Homme  (LDH), ainsi qu'\u00e0 Nicolas Krameyer, en charge des questions de libert\u00e9 chez  Amnesty International  France nous expliquent leurs r\u00e9serves. Tous deux sont cat\u00e9goriques : ce projet de loi restreint les libert\u00e9s fondamentales alors m\u00eame que l'efficacit\u00e9 de l'\u00e9tat d'urgence n'a pas \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e. Son efficacit\u00e9 reste \u00e0 prouver\u00a0 C'est une douche froide, pour tous ceux qui \u00e0 gauche avaient cru \u00e0 la bonne foi du candidat  Emmanuel Macron . En campagne, il avait promis de sortir \"d\u00e8s que possible de l'\u00e9tat d'urgence\". \"Nous ne pouvons vivre en permanence dans un r\u00e9gime d'exception\", \u00e9crivait-il en novembre dans son livre baptis\u00e9 \"R\u00e9volution\". Elu, le voil\u00e0 qui pr\u00e9pare un avant-projet de loi, d\u00e9voil\u00e9 le\u00a0 7 juin par\u00a0 \"Le Monde\",  pr\u00e9voyant\u00a0que \"toutes les mesures embl\u00e9matiques du r\u00e9gime d'exception\" seront retranscrites dans le droit commun, \"avec quelques modifications marginales\".\u00a0 C'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, alerte Nicolas Krameyer de chez Amnesty : \u00a0\"Aujourd\u2019hui, on nous dit que pour sortir de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, il faut en p\u00e9renniser un certain nombre de mesures, avec un certain nombre de restrictions par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence tel qu\u2019il fonctionne actuellement\". Et donc :\u00a0 \"Au nom de la s\u00e9curit\u00e9, on est en train d\u2019ins\u00e9curiser un tr\u00e8s grand nombre de personnes \u00e0 qui la  justice  n\u2019a rien \u00e0 reprocher.\" Le probl\u00e8me, abonde Fran\u00e7oise Dumont, c'est \"que les autorit\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les Fran\u00e7ais que hors \u00e9tat d'urgence on ne peut pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9\". Pourtant, reprend la pr\u00e9sidente de la LDH, \"l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence reste quand m\u00eame \u00e0 d\u00e9montrer\".\u00a0 \"Je n\u2019ai pas connaissance d\u2019un attentat d\u00e9jou\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une mesure sp\u00e9cifiquement li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Evidemment, on ne sait sans doute pas tout, mais j'ai tendance \u00e0 penser qu'on l'aurait su, compte-tenu de la contestation qu'entra\u00eene l'\u00e9tat d'urgence\". L'\u00e9tat d'urgence, c'est tout \u00e7a Lundi, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb  a \u00e9tabli un lien direct  entre la p\u00e9rennisation de l'\u00e9tat d'urgence et l'attentat d\u00e9jou\u00e9 sur les Champs Elys\u00e9es : \"Pour celles et ceux qui s'interrogeaient sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir de telles lois, on voit bien aujourd'hui que l'\u00e9tat de la France le n\u00e9cessite\". Des propos qui mettent\u00a0Nicolas Krameyer \u00a0en col\u00e8re :  \" Quand  G\u00e9rard Collomb  s'appuie sur l'attentat d\u00e9jou\u00e9 des Champs Elys\u00e9es pour justifier l'\u00e9tat d'urgence, on voit bien le cot\u00e9 mensonger de la d\u00e9marche. On voit bien que les mesures prises n'ont pas fait baisser le risque.\"\u00a0 D\u00e9rives et stigmatisations D\u00e9rives, stigmatisations... difficile de ne pas s'alarmer du bilan de ces vingt derniers mois d'\u00e9tat d'urgence, qui a parfois vis\u00e9 des personnes sans aucun lien avec le terrorisme. \"Personne n\u2019aurait imagin\u00e9 que le gouvernement de Fran\u00e7ois Hollande utiliserait les assignations \u00e0 r\u00e9sidence facilit\u00e9es par l\u2019Etat d\u2019urgence pour emp\u00eacher des militants \u00e9cologistes de manifester. Cela a pourtant \u00e9t\u00e9 fait\", d\u00e9non\u00e7aient la semaine derni\u00e8re  dans \"l'Obs\" , Laure Heinich et Kami Haeri, avocats au Barreau de Paris. Etat d'urgence dans le droit commun : les terroristes ont-il eu notre haine ? Mercredi matin, le Premier ministre Edouard Philippe a voulu se montrer rassurant, assurant au micro de Jean-Jacques Bourdin que ce projet de loi \u00e9tait \"un dispositif exclusivement limit\u00e9 \u00e0 la lutte contre le terrorisme. \"Ce dispositif est un dispositif exclusivement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le terrorisme\"  @EPhilippePM   #BourdinDirect   pic.twitter.com/xmdJmHMb7l \u2014 Jean-Jacques Bourdin (@JJBourdin_RMC)  20 juin 2017 Mais Fran\u00e7oise Dumont de la LDH n'est pas dupe :\u00a0 \"Quand on fait le bilan, on voit bien qu\u2019il y a eu des atteintes aux libert\u00e9s, et que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a servi \u00e0 autre chose qu\u2019\u00e0 lutter contre le terrorisme.\" Militants \u00e9cologistes, antifascistes, anticapitalistes... depuis le d\u00e9but de l'\u00e9tat d'urgence, en novembre 2015, quelques\u00a0 639 mesures restreignant le droit de circuler ont \u00e9t\u00e9 prises \"explicitement\" pour \"emp\u00eacher des personnes de participer \u00e0 des manifestations\", notamment contre la loi Travail, ou encore \u00e0 l'occasion de la COP21 pointe  le dernier rapport d'Amnesty  publi\u00e9 le 31 mai \u00a02017. Etat d'urgence : \"Le droit de manifester est de plus en plus per\u00e7u comme une menace\" \"Et avec des possibilit\u00e9s de recours extr\u00eamement maigres pour les personnes affect\u00e9es...\", regrette Nicolas Krameyer. Pire : \"Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises n'ont jamais eu le courage de dire que de tr\u00e8s forts dommages ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9s \u00e0 la vie des personnes vis\u00e9es, parfois \u00e0 tort.\" Des juristes du Centre de recherches et d\u2019\u00e9tudes sur les droits fondamentaux (Credof) ont \u00e9pluch\u00e9 pr\u00e8s de 800\u00a0d\u00e9cisions rendues par les juges administratifs, charg\u00e9s du contr\u00f4le de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, entre janvier\u00a02015 et janvier\u00a02017.  D\u00e9voil\u00e9e par\u00a0 \"Lib\u00e9ration\" , leur \u00e9tude montre que les activistes politiques sont sans doute surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les plaintes \u00e9tudi\u00e9s. On peut donc penser, \u00e9crit le quotidien, qu\u2019ils saisissent davantage les juges, avec le soutien d\u2019associations ou d\u2019avocats, que les musulmans cibl\u00e9s par les mesures. \u00a0\"On voit quand m\u00eame que ce sont des mesures qui contribuent \u00e0 stigmatiser ou qui affectent la coh\u00e9sion nationale\", tranche Fran\u00e7oise Dumont. \"Et je trouve que le prix est cher pay\u00e9 !\" Bavures et pouvoirs \u00e9largis Pour la LDH comme pour Amnesty, l'avant-projet de loi du gouvernement est liberticide en bien des aspects :\u00a0le projet de loi d\u00e9voil\u00e9 par \"Le Monde\" octroie par exemple un pouvoir \u00e9largi aux pr\u00e9fets qui pourront ordonner dans un\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 des palpations et des fouilles et fermer provisoirement des lieux de culte.\u00a0\u00a0\"A aucune autre \u00e9poque, le pr\u00e9fet n\u2019a eu autant de pouvoir. Or ce ne sont pas des fonctionnaires ind\u00e9pendants... C\u2019est presque une lapalissade de le dire\", s'inqui\u00e8te la pr\u00e9sidente de la LDH.\u00a0 \"S\u2019il manque des juges, la solution c\u2019est peut-\u00eatre de recruter des juges plut\u00f4t que de rogner sur les libert\u00e9s fondamentales.\" Autre aspect inqui\u00e9tant pour les libert\u00e9s individuelles,\u00a0le ministre de l'Int\u00e9rieur de son c\u00f4t\u00e9 pourra ordonner des\u00a0assignations \u00e0 r\u00e9sidence, le port du bracelet \u00e9lectronique et l'obligation de fournir ses obligations informatiques. Les autorit\u00e9s auront nos identifiants informatiques ? \"Uniquement pour ceux qui s'appr\u00eatent \u00e0 commettre des actes terroristes\"  #E1Matin   pic.twitter.com/78nIxAY7Jo \u2014 Europe 1 (@Europe1)  22 juin 2017 Et la fouille-palpation ou la pose de bracelets \u00e9lectroniques pourrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 des agents priv\u00e9s...\u00a0\u00a0\"alors que c\u2019\u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait dans le cadre p\u00e9nal. C\u2019est une autre d\u00e9rive\", soupire Fran\u00e7oise Dumont. \"Sous l'\u00e9tat d'urgence, les policiers ont carte blanche\" Des mesures d\u00e9nu\u00e9es de contre-pouvoirs, et dont s'inqui\u00e8tent les syndicats de magistrats. Avocats au Barreau de Paris, Laure Heinich et Kami Haeri, mettent en garde : \"le projet de loi confie ces pouvoirs extr\u00eamement attentatoires aux libert\u00e9s individuelles entre les mains du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur et du pr\u00e9fet sans les encadrer de contre-pouvoirs puisqu\u2019il n\u2019est pas pr\u00e9vu que le juge judiciaire puisse exercer un quelconque contr\u00f4le de ces mesures\". Et de s\u2019interroger\u00a0: \"Puisque l\u2019Etat d\u2019urgence a malheureusement montr\u00e9 son inefficacit\u00e9 \u00e0 vaincre le  terrorisme  et qu\u2019aucune des mesures du projet ne pourra enrayer un seul  attentat , est-ce bien utile de bafouer davantage nos principes fondateurs ?\" Charlotte Cieslinski     Rapport amnesty"
}