{
    "description": "La France a obtenu d'Ankara la lib\u00e9ration du photojournaliste, arr\u00eat\u00e9 le 8 mai dans le sud-est de la Turquie pendant un reportage.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "D\u00e9tenu un mois en Turquie, le journaliste Mathias Depardon est rentr\u00e9 en France",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170610.OBS0519/detenu-un-mois-en-turquie-le-journaliste-mathias-depardon-est-rentre-en-france.html?xtor=RSS-14",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "Le photojournaliste fran\u00e7ais Mathias  Depardon , d\u00e9tenu un mois en Turquie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pendant un reportage dans le sud-est, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 vendredi vers la France o\u00f9 il est arriv\u00e9 dans la soir\u00e9e. Arr\u00eat\u00e9 le 8 mai, le photographe, dont l'avion s'est pos\u00e9 peu apr\u00e8s 22h \u00e0 l'a\u00e9roport de Roissy, a estim\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e qu'Ankara avait voulu adresser \"un message assez fort\" aux reporters souhaitant se rendre dans le sud-est de la Turquie. Il s'est dit \"heureux d'\u00eatre \u00e0 Paris, d'\u00eatre en France\". \"Je vais tr\u00e8s bien\", a-t-il assur\u00e9 devant la presse, affichant un large sourire, mais visiblement fatigu\u00e9. Sa lib\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans l'apr\u00e8s-midi par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron, qui avait \u00e9crit sur Twitter : \"Je suis tr\u00e8s heureux de vous annoncer le retour en France d\u00e8s ce soir de notre compatriote photojournaliste @mathiasdepardon\".\u00a0 Je suis tr\u00e8s heureux de vous annoncer le retour en France d\u00e8s ce soir de notre compatriote photojournaliste  @mathiasdepardon . \u2014 Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron)  9 juin 2017 Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait demand\u00e9 le 3 juin \u00e0 son homologue turc Recep Tayyip Erdogan le retour \"le plus vite possible\" du photojournaliste dans son pays. Accus\u00e9 de \"propagande terroriste\" Mathias  Depardon  a pris un avion \u00e0 Gaziantep, o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9tenu, pour rejoindre Istanbul puis la France, a indiqu\u00e9 \u00e0 l'AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONG Reporters sans fronti\u00e8res (RSF) Christophe Deloire. La d\u00e9tention de Mathias  Depardon  avait suscit\u00e9 l'inqui\u00e9tude des d\u00e9fenseurs de la libert\u00e9 de la presse, qui d\u00e9noncent une d\u00e9gradation des conditions de travail des journalistes turcs et \u00e9trangers en Turquie.\u00a0 \u00c7a y est Mathias Depardon est libre et en route pour Paris!  #franceinter   pic.twitter.com/QbKkRCBbF9 \u2014 Alexandra Ackoun (@alexackoun)  9 juin 2017 Il faisait l'objet d'un ordre d'expulsion depuis le 11 mai mais \u00e9tait d\u00e9tenu \u00e0 Gaziantep par les autorit\u00e9s turques, qui le soup\u00e7onnent d'avoir fait de la \"propagande terroriste\" en faveur de la gu\u00e9rilla kurde, pour avoir diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des photos prises au cours d'un reportage sur le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, s\u00e9paratistes kurdes). A son arriv\u00e9e en France, Mathias  Depardon  a \u00e9t\u00e9 accueilli par le directeur de cabinet de la pr\u00e9sidence, Patrick Strzoda, et par le conseiller diplomatique Philippe Etienne. \"J'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9\", a dit le journaliste, \"de propagande terroriste et d'aide et soutien \u00e0 des groupes terroristes, \u00e0 savoir le PKK, suite \u00e0 des images que j'avais faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dont je ne cachais pas l'existence\". \"Je pense que l'id\u00e9e \u00e9tait d'envoyer un message assez fort aupr\u00e8s des journalistes \u00e9trangers et turcs qui ont pour but de faire des sujets dans le sud-est de la Turquie\", a-t-il dit. L'expulsion de Mathias\u00a0 Depardon  survient au lendemain d'une visite de sa m\u00e8re dans le centre de r\u00e9tention de Gaziantep o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 un mois auparavant. Ses avocats avaient r\u00e9clam\u00e9 vendredi une intervention de la Commission europ\u00e9enne pour mettre fin \u00e0 sa \"d\u00e9tention arbitraire\". Plus de 100 journalistes incarc\u00e9r\u00e9s Install\u00e9 en Turquie depuis cinq ans, ce journaliste ind\u00e9pendant \u00e2g\u00e9 de 37 ans avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Hasankeyf (sud-est), o\u00f9 il r\u00e9alisait un reportage pour le magazine National Geographic, au motif qu'il travaillait sans carte de presse. \u00c9voquant la possibilit\u00e9 d'une expulsion de son fils du territoire turc, la m\u00e8re de Mathias\u00a0 Depardon , Dani\u00e8le Van de Lanotte, avait regrett\u00e9, dans un entretien avec l'AFP, qu'il quitte \"comme un malpropre\" la Turquie, \"un pays qu'il adore\". \"C'\u00e9tait une d\u00e9tention absolument injustifi\u00e9e. C'est un mois de perdu dans la vie d'un homme\", a d\u00e9clar\u00e9 Christophe Deloire \u00e0 l'AFP. Sur Internet, notamment parmi ses confr\u00e8res fran\u00e7ais, une mobilisation avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e en faveur de la  lib\u00e9ration  du photojournaliste,  avec sur Twitter le hashtag #FreeMathias . Mathias  Depardon  est le dernier d'une s\u00e9rie de journalistes europ\u00e9ens arr\u00eat\u00e9s ou expuls\u00e9s par les autorit\u00e9s en Turquie, o\u00f9 les conditions de travail se sont d\u00e9grad\u00e9es au cours des derniers mois pour les professionnels des m\u00e9dias, en particulier depuis le putsch manqu\u00e9 de juillet. Olivier Bertrand, un journaliste fran\u00e7ais, et Gabriele Del Grande, un journaliste italien, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et expuls\u00e9s ces derniers mois. Un journaliste germano-turc, Deniz Y\u00fccel, est quant \u00e0 lui accus\u00e9 d'\"espionnage\" et d'activit\u00e9s \"terroristes\" et a \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9. Les organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse d\u00e9noncent des atteintes r\u00e9guli\u00e8res \u00e0 cette libert\u00e9 de la part des autorit\u00e9s turques, notamment depuis la tentative de coup d'Etat du 15 juillet. Plus de 100 journalistes turcs sont actuellement incarc\u00e9r\u00e9s en Turquie, et le gouvernement cible parfois les correspondants \u00e9trangers. Le chef de la diplomatie turque Mevl\u00fct Cavusoglu a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 en d\u00e9clarant cette semaine que des services de renseignement europ\u00e9ens utilisaient des journalistes pour espionner la  Turquie . Le pays occupe la 155e place sur 180 au classement 2017 de la libert\u00e9 de la presse \u00e9tabli par RSF. T.V. avec AFP"
}