{
    "description": "Depuis 7 mois, les 280 salari\u00e9s de l'usine d'\u00e9quipement automobile GM&S en faillite se battent pour sauver leur emploi. Ils rencontrent ce soir \u00e0 19 h Emmanuel Macron sur fond de bataille \u00e9lectorale.",
    "author": "Corinne Bouchouchi",
    "title": "GM&S : \"On va voir si M. Macron est du c\u00f4t\u00e9 du CAC 40 ou des salari\u00e9s\"",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "economie",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170609.OBS0515/gm-s-on-va-voir-si-m-macron-est-du-cote-du-cac-40-ou-des-salaries.html?xtor=RSS-16",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "C'est leur dernier espoir de se faire entendre. Cet apr\u00e8s midi, \u00e0 16h30, les salari\u00e9s de l'usine GMS de la Souterraine, dans la Creuse sont partis en cort\u00e8ge vers Bellac (sous-pr\u00e9fecture de la Haute Vienne), une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud. A 19 heures, Emmanuel Macron a promis de recevoir une petite d\u00e9l\u00e9gation de syndicalistes (ils \u00e9taient cinq de la CGT et deux de FO) - sans la presse ni les \u00e9lus - pour discuter de leur avenir, et, esp\u00e8rent-ils,\u00a0 des offres et conditions de reprise de leur entreprise en faillite depuis d\u00e9cembre :  l'\u00e9quipementier automobile GM&S.  Mercredi 7 juin, des offres fermes auraient d\u00fb \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es aupr\u00e8s du tribunal de commerce de Poitiers. Plusieurs repreneurs potentiels \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s : un homme d'affaire franco-suisse, deux fonds de pension, le groupe de Thierry Morin, ancien PDG de Val\u00e9o, et l'\u00e9quipementier st\u00e9phanois GMD. Las,  aucune offre n'avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e hier.  Selon un proche du dossier, l'\u00e9quipementier st\u00e9phanois GMD, int\u00e9ress\u00e9, attendrait des gages de la part des constructeurs automobile Renault et Peugeot, les principaux donneurs d'ordre de la PME. Du c\u00f4t\u00e9 de Bercy, le dossier GMD est \u00e9tudi\u00e9 avec attention. \"Nous avons la lettre d'intention de l'\u00e9quipementier, indique une source proche du minist\u00e8re de l'Economie. Nous essayons de lever toutes les clauses suspensives. Nous avons de la chance que le tribunal de commerce nous ait donn\u00e9 plus de temps. On esp\u00e8re qu'environ 140 salari\u00e9s seront repris dans l'offre GMD.\" Le tribunal vient de leur donner 15 jours suppl\u00e9mentaires pour se d\u00e9cider. Faute de quoi, ce sera la liquidation pour l'usine de la Souterraine. Chauff\u00e9s \u00e0 blanc Emmanuel Macron viendra t-il ce soir avec de bonnes nouvelles ? Une offre ferme de reprise de la part de GMD ou des gages des constructeurs pour accro\u00eetre leurs commandes sur le site ? Et comment r\u00e9agiront les salari\u00e9s ? Eux qui, pour se faire entendre, quand les projecteurs \u00e9taient braqu\u00e9s sur les 380 salari\u00e9s de l'usine Whirlpool en passe d'\u00eatre d\u00e9localis\u00e9e en Pologne ont choisi, dans un geste quasi suicidaire, de mettre en sc\u00e8ne la possible  destruction de leur outil de travail \u00e0 l'aide de bombonnes de gaz et de bidons d'essence ! Contact\u00e9 par \"l'Obs\" en fin de matin\u00e9e, Yann Augras, secr\u00e9taire du comit\u00e9 d'entreprise (CGT), ne voulait pr\u00e9juger de rien mais pr\u00e9venait : \"On va voir si Monsieur Macron est du c\u00f4t\u00e9 des financiers et du CAC 40 et s'il a la volont\u00e9 de garder des emplois industriels en France.\" Voil\u00e0 le pr\u00e9sident pr\u00e9venu. Chauff\u00e9s \u00e0 blanc par des mois de gal\u00e8re et des ann\u00e9es d'incertitude, les syndicalistes voudront autre chose que des promesses \u00e9lectorales : \"On attend un autre discours que celui qu'a tenu M. Le Maire en mai. Les annonces 'claquement de doigt' pour redorer le blason d'Emmanuel Macron, on n'en veut pas. Ils nous ont annonc\u00e9 que les donneurs d'ordre allaient augmenter leur chiffre d'affaires (plus 5 millions d'euros pour Renault, 2 millions pour PSA, ndlr). Mais on n'en conna\u00eet pas le d\u00e9tail et on vient d'apprendre qu'on n'en verra pas la couleur avant 2018. Comment allons nous passer ces six mois ?\" s'\u00e9nerve le syndicaliste. \"Quel risque prennent-ils ?\" Cette incertitude, Vincent Labrousse, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT de l'usine creusoise, la partage. M\u00eame s'il salue la main tendue des constructeurs, il aimerait lui aussi avoir plus de d\u00e9tails sur la nature des commandes \u00e0 venir, au del\u00e0 du chiffre d'affaire annonc\u00e9 : quelles types de pi\u00e8ces seront command\u00e9es ? Auront-elles de la valeur ajout\u00e9e ? Sur des march\u00e9s anciens ou des march\u00e9s futurs ? Il sait que pour qu'il y ait reprise du site, les repreneurs doivent avoir plus qu'un chiffre sur un bout de papier. Dans l'id\u00e9al, il faudrait m\u00eame qu'ils aussi qu'ils obtiennent des accords avec les constructeurs automobiles : \"Il nous faut 40 millions de chiffre d'affaire. Ce n'est pas beaucoup pour Peugeot ou Renault. C'est \u00e0 peine 1 % du CA de l'emboutissage en France. Quel risque prennent-ils ?\" Les dirigeants, \"une \u00e9quipe de bons \u00e0 rien\" Pour lui, les constructeurs automobiles, en fermant les yeux sur les erreurs de repreneurs qu'ils ont le plus souvent adoub\u00e9s, ont une dette envers les salari\u00e9s. Cela ne fait aucun doute : \"Nous avons \u00e0 la direction de l'entreprise une \u00e9quipe de bons \u00e0 rien. Ils n'ont pris aucune initiative, n'ont jamais cherch\u00e9 \u00e0 diversifier. Et les constructeurs ont ferm\u00e9 les yeux. Pourtant ils savaient bien que GM&S \u00e9tait en train de se casser la gueule. Ils avaient des rapports tous les mois. Mais ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se fournir \u00e0 l'\u00e9tranger, au Br\u00e9sil ou en Turquie, et l'Etat a laiss\u00e9 faire\u2026\", condamne Yann Augras en se demandant si la mort de l'usine, \u00e0 petit feu, n'est pas programm\u00e9 depuis longtemps. Ont-ils tort ? Il est av\u00e9r\u00e9 que la situation actuelle doit beaucoup aux erreurs pass\u00e9es et au manque de vision pour l'entreprise. D'autres  \u00e9quipementiers, en France, se portent\u00a0 bien  et la conjoncture est plut\u00f4t\u00a0 bonne : \"L'industrie fran\u00e7aise a retrouv\u00e9 des couleurs depuis un an, explique Bruno Granjean, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des Industries m\u00e9caniques. Pour la premi\u00e8re fois le nombre d'emplois industriels s'est stabilis\u00e9 et l'on peut penser que l'industrie automobile a toute sa place en France. On voit que PSA rach\u00e8te Opel et qu'une marque comme Alpine est en train de rena\u00eetre. Ce sont de beaux signaux.\" Pour ce sp\u00e9cialiste, tout n'est pas rose dans ce secteur, m\u00eame s'il y a encore du chemin \u00e0 faire, mais nul doute que des \u00e9quipementiers comme GM&S ont toute leur place dans ce paysage. Encore faut-il que les dirigeants qui se sont succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 la barre de l'usine de la Souterraine aient pris les bonnes d\u00e9cisions : \"Il semblerait que les actionnaires n'aient pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de ce dossier\", avance-t-il prudemment, tout en appelant les syndicalistes \u00e0 plus de lucidit\u00e9. La Souterraine n'est pas Amiens ! Il est vrai que les images des salari\u00e9s d\u00e9truisant leur outil de travail \u00e0 coup de marteau, quand bien m\u00eame n'\u00e9tait-ce qu'une mise en sc\u00e8ne, ont pu choquer. Mais comment ne pas comprendre le d\u00e9sespoir des salari\u00e9s, persuad\u00e9s -et avaient-ils tord ?- de crier dans le d\u00e9sert au moment o\u00f9 tous les projecteurs \u00e9taient braqu\u00e9s sur l es Whirlpool  ? La Souterraine n'est pas Amiens, mais en Creuse comme dans la Somme, si le site de GM&S ferme, c'est toute la r\u00e9gion qui va souffrir: \"Pour nous c'est une catastrophe annonc\u00e9e. C'est le deuxi\u00e8me employeur du d\u00e9partement. Ce seront pr\u00e8s de 1000 emplois qui seront impact\u00e9s. Quand l'Etat parle de reconversion, c'est bien joli. Mais o\u00f9 iront les salari\u00e9s de la Souterraine ? Et leurs familles ?\", s'affole Michel Vergnier, d\u00e9put\u00e9 de la Creuse depuis 1998, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans le dossier depuis l'origine. Car lui aussi en a vu passer des repreneurs \u00e0 La Souterraine ! Et ce fringant septuag\u00e9naire, socialiste tendance Hamon, n'a pas de mot assez dur pour tacler l'attitude des constructeurs automobiles : \"J'accuse Renault et Peugeot de non assistance \u00e0 des partenaires en danger. Pendant les n\u00e9gociations, j'ai dit \u00e0 PSA que je ne comprenais pas son attitude. Comment se fait-il qu'il n'ait pas cette fibre de l'am\u00e9nagement du territoire ? L'Etat lui a bien pr\u00eat\u00e9 3 milliards d'euros quand il \u00e9tait au bord du gouffre ! Pourquoi les constructeurs automobiles ne font-ils pas preuve de cette solidarit\u00e9, de ce patriotisme \u00e9conomique qui pourrait permettre \u00e0 un territoire comme le n\u00f4tre de vivre ?\" A 19 heures, le d\u00e9put\u00e9, qui souhaite arracher ce dimanche un quatri\u00e8me mandat, devait \u00eatre \u00e0 Bellac, avec les salari\u00e9s, mais ne participera pas \u00e0 la rencontre avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ni \u00e9lus, ni journalistes, a pr\u00e9cis\u00e9  Emmanuel Macron \u2026 Corinne Bouchouchi"
}