{
    "description": "Edouard Philippe et Muriel P\u00e9nicaud ont pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi le calendrier et la m\u00e9thode de r\u00e9forme du Code du travail, donnant peu d'informations sur le fond. Mais tout devra \u00eatre boucl\u00e9 \"avant la fin de l'\u00e9t\u00e9\".",
    "author": "L'Obs",
    "title": "R\u00e9forme du Code du travail : le gouvernement d\u00e9voile son calendrier et sa m\u00e9thode",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "societe",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20170606.OBS0341/reforme-du-code-du-travail-le-gouvernement-devoile-son-calendrier-et-sa-methode.html?xtor=RSS-13",
    "date": "06/06/2017",
    "body": "\"Je crois \u00e0 la n\u00e9gociation, je crois \u00e0 la discussion.\" Ce mardi 6 juin, le Premier ministre Edouard Philippe avan\u00e7ait en terrain min\u00e9, apr\u00e8s la fuite lundi dans \"le Parisien\" d'un  document pr\u00e9sent\u00e9 comme \"l'avant projet\" de r\u00e9forme du Code du travail . Dans une d\u00e9claration relativement br\u00e8ve \u2013 et suivie de seulement deux questions de journalistes \u2013, Edouard Philippe et sa ministre du Travail, Muriel P\u00e9nicaud, ont cherch\u00e9 \u00e0 rassurer sur les intentions du gouvernement. Sans s'\u00e9tendre beaucoup sur le fond.\u00a0 R\u00e9forme du Code du travail : ce que contient \"l'avant-projet de loi\" du gouvernement Macron # Calendrier : trois mois top chrono Le projet de loi autorisant le gouvernement \u00e0 r\u00e9former le Code du travail par ordonnances sera examin\u00e9 en Conseil des ministres le 28 juin puis d\u00e9battu par le Parlement \"en juillet\", en vue d'une publication des ordonnances \"avant la fin de l'\u00e9t\u00e9\", a annonc\u00e9 le Premier ministre, confirmant une information de l'AFP. En trois mois, tout devra donc \u00eatre boucl\u00e9. Mais Muriel P\u00e9nicaud le promet, \"la rapidit\u00e9 n'exclut pas une concertation approfondie\". Le gouvernement a en effet promis de consulter les partenaires sociaux en deux phases, du 9 juin au 21 juillet, puis d'ao\u00fbt \u00e0 d\u00e9but septembre, selon le \"programme de travail\" transmis ce mardi aux partenaires sociaux, assure l'AFP. Edouard Philippe a confirm\u00e9 que des discussions avec ces derniers auraient lieu tout l'\u00e9t\u00e9. (INFO) Feuille de route des ordonnances : le calendrier  pic.twitter.com/DSjwofpThQ \u2014 Florence Mehrez (@florencemehrez)  6 juin 2017 La r\u00e9forme du Code du travail sera suivie par celle de l'assurance ch\u00f4mage, de la formation professionnelle et de l'apprentissage au \"printemps 2018\", puis par celle des retraites, dont la \"r\u00e9novation\" sera men\u00e9e \"en 2018\". Sur l'assurance ch\u00f4mage, Muriel P\u00e9nicaud a confirm\u00e9 que l'objectif \u00e9tait que les \"salari\u00e9s d\u00e9missionnaires et les ind\u00e9pendants\" disposent d'une \"ressource financi\u00e8re minimale\" \u2013 comme les salari\u00e9s - en cas de non-activit\u00e9. Concernant la r\u00e9forme des retraites, le gouvernement a promis de ne pas revenir sur le \"principe de p\u00e9nibilit\u00e9\", une \"mesure de justice sociale\" selon Edouard Philippe, mais d'en \"simplifier la mise en \u0153uvre\" pour les entreprises. # M\u00e9thode : \"Respecter nos partenaires\" Concernant la m\u00e9thode, Edouard Philippe a assur\u00e9 vouloir concilier deux points : la \"d\u00e9termination \u00e0 agir\" et le \"souci de respecter nos partenaires\", soulignant que le \"programme de travail\" annonc\u00e9 n'\u00e9tait pas \"pas un point d'arriv\u00e9e mais le d\u00e9but d'un processus\". \"Je le dis clairement, les organisations syndicales et patronales sont des partenaires. Toutes seront entendues, respect\u00e9es et \u00e9cout\u00e9es, pas une organisation plus qu'une autre, pas une moins qu'une autre.\" Muriel P\u00e9nicaud a pour sa part promis \"une cinquantaine\" de r\u00e9unions avec les partenaires sociaux pour \"concevoir et mettre en \u0153uvre la r\u00e9forme\". \"Nous devons convaincre, mais nous pourrons aussi \u00eatre convaincus\", promet-elle. \"Chaque organisation sera re\u00e7ue \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec au moins six r\u00e9unions de travail.\" Le choix d'Emmanuel Macron de r\u00e9former le Code du travail par ordonnances, et son calendrier serr\u00e9, sont critiqu\u00e9s depuis la campagne pr\u00e9sidentielle par plusieurs syndicats et opposants politiques. Fin mai, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, avait demand\u00e9 au gouvernement d'attendre \"fin septembre-d\u00e9but octobre\" pour cette r\u00e9forme, \"le temps de la concertation n\u00e9cessaire\". # Sur le fond : \"Une logique contractuelle\" On sait encore \u2013 officiellement \u2013 peu de choses du contenu du projet de loi gouvernemental, le Premier ministre se refusant \u00e0 donner trop de pr\u00e9cisions avant le d\u00e9but des discussions avec les organisations syndicales et patronales. Officieusement,  \"l'avant-projet\" d\u00e9voil\u00e9 par \"le Parisien\" , bien qu'il soit dat\u00e9 d'avant l'entr\u00e9e en fonction d'Emmanuel Macron, fournit un aper\u00e7u des souhaits du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Muriel P\u00e9nicaud a assur\u00e9 mardi que son projet de loi offrirait des \"garanties\" aux salari\u00e9s en m\u00eame temps qu'une plus grande \"souplesse\" aux entreprises. Avec trois axes de r\u00e9forme : une nouvelle articulation entre les accords d'entreprise et les accords de branche, une fusion des instances repr\u00e9sentatives des salari\u00e9s et un plafonnement de certaines indemnit\u00e9s prud'homales. Le premier axe doit faire passer le Code du travail d'une logique universelle, gouvern\u00e9e par une loi qui concerne tous les salari\u00e9s, \u00e0 une \"logique contractuelle\", n\u00e9goci\u00e9e au sein de chaque entreprise. C'est l'un des points qui fait d\u00e9j\u00e0 le plus d\u00e9bat. Si la ministre a assur\u00e9 qu'elle ne souhaitait pas une \"opposition entre les niveaux de l'entreprise et de la branche\", la volont\u00e9 de privil\u00e9gier le premier sur le second \u2013 un \"changement de philosophie\" \u2013 fait grincer des dents \u00e0 gauche. Durant son allocution, Edouard Philippe a lui d\u00e9nonc\u00e9 une \"logique d'affrontement\", sans en nommer les auteurs.\u00a0 Ce mardi, Muriel P\u00e9nicaud s'est d\u00e9fendue au nom du \"pragmatisme\", et a promis des pr\u00e9cisions dans \"les semaines \u00e0 venir\" : \"La branche a un r\u00f4le important \u00e0 jouer nous n'avons aucun doute l\u00e0-dessus. Il faut s\u00e9curiser son pouvoir r\u00e9gulateur mais avec une approche pragmatique : l'entreprise est le meilleur lieu pour faire les meilleurs compromis de la vie en entreprise.\" \"Le mod\u00e8le de la m\u00eame r\u00e8gle qui s'applique \u00e0 toutes les entreprises, tous les salari\u00e9s, quels que soient le territoire et la taille n'est plus adapt\u00e9.\" Elle a \u00e9galement rappel\u00e9 vouloir \"fusionner les instances de dialogue social\" (d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel, comit\u00e9s d'entreprises et comit\u00e9s d'hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail) afin de permettre aux \"repr\u00e9sentants des salari\u00e9s\" d'avoir \"une vue d'ensemble\". Sur le dernier des trois points,  Muriel P\u00e9nicaud  a dit vouloir donner plus de \"visibilit\u00e9\" et d'\"\u00e9quit\u00e9\" aux entreprises en plafonnant le bar\u00e8me des dommages et int\u00e9r\u00eats perceptibles aux prud'hommes. \"Il n'est pas sain, normal et juste qu'un m\u00eame fait puisse donner lieu \u00e0 des dommages et int\u00e9r\u00eats allant du simple au triple selon les jugements.\" Elle a en revanche annonc\u00e9 que les indemnit\u00e9s en cas de licenciement abusif ne seraient pas plafonn\u00e9es, comme il en avait \u00e9t\u00e9 question auparavant.  Un sondage r\u00e9alis\u00e9 fin mai r\u00e9v\u00e9lait que 56% des Fran\u00e7ais y \u00e9taient oppos\u00e9s .\u00a0 M.G."
}