{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/migrants/20170620.OBS0962/migrants-anne-hidalgo-interpelle-gerard-collomb-et-francois-bayrou.html?xtor=RSS-19",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "title": "Migrants : Anne Hidalgo interpelle G\u00e9rard Collomb et Fran\u00e7ois Bayrou",
    "description": "Dans une lettre ouverte, la maire de Paris a d\u00e9cid\u00e9 d'alerter le ministre de l'Int\u00e9rieur et le garde des Sceaux sur le manque de place pour accueillir les migrants.",
    "body": "Ce mardi 20 juin,  la Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s est l'occasion  de sensibiliser aux difficult\u00e9s que rencontrent aujourd'hui les quelque 65.6 millions de d\u00e9plac\u00e9s dans le monde. La maire de Paris, Anne Hidalgo, a tenu \u00e0 le rappeler aux ministres de l'Int\u00e9rieur et de la Justice dans une lettre ouverte. Une situation intenable \"Plusieurs milliers\" de migrants risquent de camper dans les rues de Paris cet \u00e9t\u00e9 si l'Etat ne cr\u00e9e par davantage de places d'h\u00e9bergement, avertit  Anne Hidalgo  dans sa lettre ouverte :\u00a0 \"[Le nombre d'arriv\u00e9es \u00e0 Paris est] en augmentation nette depuis le d\u00e9but du printemps et plus particuli\u00e8rement depuis deux semaines.\" Le \"camp humanitaire\" ouvert en octobre dernier Porte de La Chapelle \u00e0 Paris devait permettre de r\u00e9guler les flux, sa mission \u00e9tant de \"mettre \u00e0 l'abri  [les migrants, NDLR]  avant une orientation vers un centre g\u00e9r\u00e9 par l'Etat\",  expliquait Anne Hidalgo quelques jours avant son ouverture .\u00a0 Or, explique d\u00e9sormais la maire, le rythme des d\u00e9parts vers ces centres d'h\u00e9bergement plus p\u00e9rennes relevant de l'Etat n'est \"pas suffisant\" :  un campement \"d'un millier de migrants\"  s'est reconstitu\u00e9 dans le nord de Paris, avec des \"tensions \u00e0 l'entr\u00e9e\" et des rixes qui \"se multiplient\". La maire de Paris ajoute que la situation est d\u00e9j\u00e0 \"difficilement tenable en l'\u00e9tat\". Alors si les arriv\u00e9es se poursuivent \"sans augmentation du rythme des prises en charge\" :\u00a0 \"[Ce sont] plusieurs milliers de personnes qui seraient contraintes de vivre dans ces conditions indignes au sein de la capitale au c\u0153ur de l'\u00e9t\u00e9.\" Je travaille au centre humanitaire de Paris. Les r\u00e9fugi\u00e9s doivent se battre pour survivre \"Construire une r\u00e9ponse collective\" La maire de la capitale plaide pour la cr\u00e9ation de nouvelles places d'h\u00e9bergement \"sur toute la France\", gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture \" d'autres centres de premier accueil sur le mod\u00e8le de celui de La Chapelle \". En ce qui concerne les jeunes migrants qui se disent mineurs, dont le nombre \"a doubl\u00e9 en un an\", elle appelle \u00e0 \"nationaliser la proc\u00e9dure d'\u00e9valuation\" de l'\u00e2ge et de l'isolement familial. Mineurs isol\u00e9s \u00e9trangers : \u00e0 18 ans, la France les rejette. Un amer sentiment de g\u00e2chis Anne \u00a0 Hidalgo \u00a0 insiste sur \"l'engagement\" de la Ville \u00e0 \"s'impliquer r\u00e9solument dans les initiatives nationales\", en lan\u00e7ant des pistes pouvant servir de canevas \u00e0 une r\u00e9flexion commune :\u00a0 - R\u00e9partition dans toute la France des demandeurs d'asile, inscrite dans la loi. - Int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s statutaires, notamment via les cours de fran\u00e7ais et la formation professionnelle. - Et, enfin, \u00e9laboration d'\"une politique europ\u00e9enne ambitieuse en mati\u00e8re d'asile\", que ce soit pour les crit\u00e8res d'examen ou la r\u00e9partition des demandeurs. Elle insiste enfin : \u00a0 \"L'ensemble de ces questions pourrait \u00eatre partag\u00e9 dans le cadre d'une instance associant \u00e9troitement les services de l'Etat, les collectivit\u00e9s locales concern\u00e9es et les grands acteurs associatifs [et] anim\u00e9 par une personnalit\u00e9 ayant une l\u00e9gitimit\u00e9 de parole sur le sujet afin de construire une r\u00e9ponse collective.\" C.G. avec AFP"
}