{
    "description": "Les rythmes scolaires \u00e0 la carte dessinent une France impressionniste, bien plus complexe que les simplistes clivages gauche/droite ou villes/campagnes.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Les rythmes scolaires \u00e0 la carte vont-ils cr\u00e9er une France \u00e0 deux vitesses ?",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "education",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/education/20170608.OBS0440/les-rythmes-scolaires-a-la-carte-vont-ils-fabriquer-une-france-a-deux-vitesses.html?xtor=RSS-78",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Cela s'appelle \u00eatre consensuel. Ceux qui d\u00e9sirent abolir la r\u00e9forme des rythmes scolaires pourront le faire. Ceux qui d\u00e9sirent la conserver la conserveront. \" Ce que nous faisons, c\u2019est donner la possibilit\u00e9, surtout pour la rentr\u00e9e 2018, d\u2019ouvrir le choix entre diff\u00e9rentes formules\", r\u00e9sume le ministre de l\u2019 Education nationale   Jean-Michel Blanquer  qui a pr\u00e9sent\u00e9, ce jeudi 8 juin, un d\u00e9cret qui vise \u00e0 remettre en place, d\u00e8s la rentr\u00e9e, la semaine de quatre jours dans les \u00e9coles maternelles et \u00e9l\u00e9mentaires... qui le souhaiteront. Sur Europe 1, le ministre a ainsi d\u00e9taill\u00e9 : \"Le but c\u2019est de ne pas changer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a marche et, l\u00e0 o\u00f9 il y a quelques difficult\u00e9s, ouvrir une nouvelle libert\u00e9.\" \"Le syst\u00e8me sera le suivant : s\u2019il y a un consensus local entre les conseils des \u00e9coles et la commune, ils font une proposition et l\u2019inspecteur d\u2019Acad\u00e9mie donne son feu vert ou pas pour le syst\u00e8me propos\u00e9.\" Un ajustement \u00e0 la carte donc. Sur le papier, c'est s\u00e9duisant. Mais, dans la r\u00e9alit\u00e9, ne risque-t-il pas de creuser encore les in\u00e9galit\u00e9s entre les \u00e9coliers, et de g\u00e9n\u00e9rer une France \u00e0 deux vitesses ? Souvent r\u00e9duite \u00e0 une st\u00e9rile pol\u00e9mique politique,\u00a0 la r\u00e9alit\u00e9 dans ce dossier est, dans les faits, plus nuanc\u00e9e, ainsi qu'en t\u00e9moigne la diversit\u00e9 des r\u00e9actions \u00e0 cette annonce.\u00a0 Les rythmes scolaires \u00e0 la carte dessinent une France impressionniste, plus complexe que les simplistes clivage gauche - droite ou villes - campagnes. Macron propose des rythmes scolaires \u00e0 la carte : et les enfants ? La France urbaine vs la France rurale ? Elles le clamaient depuis longtemps, les villes de Nice ou Marseille sont ravies de revenir \u00e0 la semaine de 4 jours, qui applaudissent donc le d\u00e9cret d\u00e9pos\u00e9 ce jeudi par le ministre. Christian Estrosi, toujours tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, en avait d'ailleurs fait une affaire personnelle, allant jusqu'\u00e0 envoyer, \u00e0 la fin du mois de mai, un courrier\u00a0 pour solliciter le retour de la semaine des quatre jours, d\u00e8s la rentr\u00e9e dans les \u00e9coles ni\u00e7oises. \u00a0 Je viens de m'entretenir ac JM Blanquer qui m'a confirm\u00e9 que d\u00e8s publication du d\u00e9cret,  @VilledeNice  pourra revenir \u00e0 la semaine des 4 jours \u2014 Christian Estrosi (@cestrosi)  31 mai 2017 Et le mercredi,  pr\u00e9cise \"Nice Matin\" , les \u00e9coliers ni\u00e7ois pourront en contrepartie b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre renforc\u00e9e au sein des centres de loisirs de la ville.\u00a0\"Avec des offres d'activit\u00e9s, plus diversifi\u00e9es dans le domaine de la culture, du sport, de la lutte contre l'illettrisme...\", \u00e9gr\u00e8ne le maire dans le quotidien local. M\u00eame joie \u00e0 Marseille, ou Puteaux (Hauts-de-Seine), opposantes de longue date aux semaines \u00e0 cinq jours.\u00a0 Pour autant, il serait r\u00e9ducteur dans ce dossier d'opposer la France des villes de droite et la France des villes de gauche. Ou la France des grandes villes \u00e0 celle des petites communes.  La preuve avec Grosbliederstroff, une commune socialiste de 3.300 habitants pr\u00e8s de Sarreguemines (Moselle), qui a consult\u00e9 ses parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et ses enseignants sur cette \u00e9pineuse question des rythmes scolaires. Et le r\u00e9sultat du sondage est sans \u00e9quivoque : les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, \u00e0 96 %, et les enseignants, \u00e0 100 %, souhaitent un retour \u00e0 la semaine de quatre jours,  souligne \"L'Est R\u00e9publicain\" . Une \"\u00e9cole \u00e0 mi-temps\" pour les plus modestes ? Ancien maire socialiste de Belfort, Etienne Butzbach a particip\u00e9, avant 2013 et la r\u00e9forme Peillon, aux groupes de travail qui ont r\u00e9fl\u00e9chi et opt\u00e9 pour la semaine \u00e0 5 jours. Pour lui, la possibilit\u00e9 de revenir \u00e0 la semaine de 4 jours d\u00e9favorise les \u00e9l\u00e8ves les plus modestes, ceux dont les parents n'ont pas les moyens de financer les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires.  Dans \"Lib\u00e9ration\"  paru ce jeudi, il s'inqui\u00e8te d'une \"\u00e9cole \u00e0 mi-temps\".\u00a0 Avec la semaine de 4,5 jours, les \u00e9coles avaient d\u00e9velopp\u00e9 des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires qui \"proposaient un projet \u00e9ducatif parall\u00e8le\", explique-t-il. Ce d\u00e9cret \"va casser toute une dynamique\", estime-t-il. A Rennes, qui d\u00e9cide de conserver la semaine \u00e0 5 jours,\u00a0L\u00e9na\u00efc Bri\u00e9ro, \u00e9lue d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation explique  dans \"Ouest France\"  :\u00a0 \"Beaucoup plus d\u2019enfants ont aujourd\u2019hui acc\u00e8s \u00e0 des activit\u00e9s sportives, artistiques, culturelles tr\u00e8s compl\u00e9mentaires. Cette r\u00e9forme a aussi permis aux \u00e9coles et \u00e0 la ville de d\u00e9velopper de nouvelles collaborations. On \u00e9change plus et nous observons d\u2019ailleurs une mont\u00e9e dans la qualit\u00e9 des projets.\" M\u00eame son de cloche \u00e0 Oignies, commune de 10.500 habitants dans le\u00a0 Pas-de-Calais.\u00a0Caroline Hennebique, responsable du P\u00f4le enfance de la ville, observe\u00a0que les enseignants \"constatent que les enfants sont gagnants\". Et de poursuivre,  dans \"La Voix du Nord\"  :\u00a0 \"Le but de cette r\u00e9forme, \u00e0 l\u2019origine, \u00e9tait de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s entre ceux qui ont acc\u00e8s aux activit\u00e9s extrascolaires autres que le sport et les autres. Et nous, je suis s\u00fbre qu\u2019on est en train d\u2019y arriver.\" \"Cinq jours, c'est 5 le\u00e7ons de math, 5 le\u00e7ons de Fran\u00e7ais...\" En fait, la France des rythmes scolaires \u00e0 la carte risque surtout d'\u00eatre un casse-t\u00eate pour les inspecteurs d'acad\u00e9mie. Car ce sont eux, selon le d\u00e9cret d\u00e9pos\u00e9 ce jeudi, qui auront le dernier mot, au cas par cas, une fois un accord trouv\u00e9 entre les mairies et leurs conseils d'\u00e9cole.\u00a0 Dans \"l'Est R\u00e9publicain\" , Catherine Antoni, qui est inspectrice de l' Education  nationale a son avis sur la question :\u00a0 \"Avec cinq matin\u00e9es, on voit nettement la diff\u00e9rence : c\u2019est cinq le\u00e7ons de maths, cinq le\u00e7ons de fran\u00e7ais\u2026 La fatigue ? Quels sont les enfants qui se d\u00e9pensent suffisamment pour une saine fatigue ? Ce qui compte, c\u2019est la qualit\u00e9 du sommeil et du repos.\" Mais dans les faits, les accords entre mairies et conseils d'\u00e9cole risquent parfois de s'av\u00e9rer ardus. Pour simplifier les choses, du moins en apparence, nombreuses sont les communes \u00e0 lancer une consultation locale sur le sujet. C'est le cas par exemple du maire Front national de Hayange (Moselle), qui, inspir\u00e9, d\u00e9clare  dans le \"R\u00e9publicain Lorrain\"  : \"Comme saint Thomas : je crois ce que je vois. Une fois le d\u00e9cret paru, nous aviserons.\" Et d'affirmer : \"En fonction du d\u00e9cret, nous lancerons une consultation. Cela peut aller vite, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e scolaire. Si la majorit\u00e9 se prononce dans ce sens, un retour aux quatre jours d\u2019\u00e9cole par semaine me semble possible d\u00e8s la rentr\u00e9e 2017\". Autre exemple de consultation lanc\u00e9e, celle ce jeudi \u00e0 Halluin dans le Nord. Les 1.500 familles concern\u00e9es de cette commune ont eu leur mot \u00e0 dire sur le retour ou non \u00e0 la semaine de 4 jours. Le r\u00e9sultat n'est pas encore connu mais V\u00e9ronique Six, qui y est adjointe en charge du dossier pointe  dans la \"Voix du Nord\" , \"la fatigue des \u00e9l\u00e8ves qui passent de la garderie \u00e0 la classe, puis \u00e0 la pause m\u00e9ridienne et les TAP, puis la garderie\". Et de poursuivre : \"A chaque fois, c\u2019est un changement de rythme.\"\u00a0 Le troisi\u00e8me en neuf ans, pour \u00eatre pr\u00e9cis. C.C."
}