{
    "description": "R\u00e9my Rioux, directeur de l'Agence fran\u00e7aise pour le d\u00e9veloppement, assure que de \"nouvelles coalitions\" vont pallier la d\u00e9fection am\u00e9ricaine et relancer la lutte internationale contre le r\u00e9chauffement climatique.",
    "author": "Sophie Fay",
    "title": "Accord de Paris : un ex-n\u00e9gociateur analyse le non de Trump... Et reste \"optimiste\" !",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "economie",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170605.OBS0289/accord-de-paris-un-ex-negociateur-analyse-le-non-de-trump-et-reste-optimiste.html?xtor=RSS-16",
    "date": "05/06/2017",
    "body": "Directeur de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), R\u00e9my Rioux r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les Etats-Unis de l'accord de Paris. Attrist\u00e9, cet ancien n\u00e9gociateur de la COP21  se veut r\u00e9solument optimiste . Que pensez-vous de la  d\u00e9cision du pr\u00e9sident des Etats-Unis  Donald Trump de retirer son pays de l\u2019accord trouv\u00e9 entre 195 pays en d\u00e9cembre 2015 ? Comme tous ceux qui \u00e9taient autour de Laurent Fabius, je suis concern\u00e9 et attrist\u00e9 par cette d\u00e9cision mais je reste r\u00e9solument optimiste. J\u2019\u00e9tais en charge de la partie financi\u00e8re de la n\u00e9gociation, d\u00e8s 2014 et tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2015. Et nous avions suscit\u00e9 suffisamment d'engagements pr\u00e9cis \u00e0 r\u00e9unir les fonds n\u00e9cessaires pour financer la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u2013\u00a0100 milliards de dollars par an en 2020\u00a0\u2013 pour que nos coll\u00e8gues des pays en d\u00e9veloppement signent l\u2019accord avec confiance. En travaillant tr\u00e8s \u00e9troitement avec la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine, bien s\u00fbr. Mon homologue \u00e0 la Maison-Blanche, Paul Bodnar, avec qui j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 n\u00e9goci\u00e9 en 2011 \u00e0 la COP17 de Durban, a jou\u00e9 un r\u00f4le clef \u00e0 Paris, avec la repr\u00e9sentante sud-africaine, pour trouver le point d\u2019\u00e9quilibre. J'ai \u00e9chang\u00e9 avec lui depuis l\u2019annonce de Donald Trump. Nous allons garder le contact avec nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains et avec l'ensemble des acteurs aux Etats-Unis qui sont mobilis\u00e9s pour la lutte contre le changement climatique. Le gouvernement des Etats-Unis se retire de l\u2019accord de Paris, mais  semble vouloir rester dans la convention cadre des Nations unies  sur le changement climatique. Il y aura donc sans doute toujours des d\u00e9l\u00e9gations am\u00e9ricaines. Quant aux \u00a0Am\u00e9ricains, ils ont r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce du pr\u00e9sident Trump de mani\u00e8re \u00e9clatante. Les villes, les Etats, les entreprises am\u00e9ricaines, les associations ont manifest\u00e9 leur volont\u00e9 de continuer \u00e0 agir pour le climat. Donc je reste optimiste. Et l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), que je dirige, est engag\u00e9e plus que jamais dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Elle renforce avec ambition son action depuis d\u00e9cembre 2015. De fa\u00e7on tr\u00e8s concr\u00e8te, en appuyant les politiques climat des Etats, en finan\u00e7ant les \u00e9nergies renouvelables ou en contribuant \u00e0 ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement des villes du Sud.\u00a0 Quel est le danger pour l\u2019application de l\u2019accord de Paris\u00a0? Les Etats-Unis sont le deuxi\u00e8me plus gros \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre, 18% du total, juste derri\u00e8re la Chine et loin devant les Europ\u00e9ens. Leur retrait est \u00e9videmment un signal pr\u00e9occupant et difficilement compr\u00e9hensible par le reste du monde. Le risque est que s'affaiblissent les bonnes volont\u00e9s, aux Etats-Unis comme ailleurs. Cela peut aussi casser l\u2019\u00e9lan, encore trop timide, qui s\u2019est manifest\u00e9 sur les march\u00e9s financiers depuis 2015. Au-del\u00e0 des 100\u00a0milliards de dollars pour les pays en d\u00e9veloppement, l'autre grand enjeu de la COP21, dans le domaine financier, \u00e9tait d\u2019engager une r\u00e9orientation des march\u00e9s vers les investissements bas carbone, en faisant \u00e9voluer leur r\u00e9gulation pour prendre en compte des risques qui d\u00e9passent les horizons temporels de la politique mon\u00e9taire et de la supervision bancaire, en arr\u00eatant de financer les actifs li\u00e9s au charbon, en \u00e9mettant des Green Bonds ou encore en poussant pour un prix du carbone incitatif. Or les Etats-Unis occupent une place tout \u00e0 fait singuli\u00e8re dans la finance mondiale. Il ne faut pas que la tendance que l\u2019on observe depuis l\u2019accord de Paris s\u2019inverse. C'est l'appel qu'a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Notre travail, c'est maintenant de remobiliser nos r\u00e9seaux et toutes les coalitions d'acteurs pour s\u2019en assurer. La COP21, ce n'est pas seulement un accord classique entre gouvernements. C'est un trait\u00e9, auquel se sont ajout\u00e9s les engagements volontaires de la quasi-totalit\u00e9 des Etats du monde \u2013 y compris les Etats-Unis d'Am\u00e9rique \u2013 et un troisi\u00e8me pilier, qu'on a appel\u00e9 l'Agenda des solutions, c'est-\u00e0-dire l'ensemble des coalitions prenant des engagements pour le climat, par cat\u00e9gories d'acteurs\u00a0et par secteurs : les collectivit\u00e9s locales, les ONG, les entreprises, dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique, l'agriculture, le b\u00e2timent, la finance, etc. C'est la conjonction de ces forces publiques et priv\u00e9es qui a fait l'ambition et le succ\u00e8s \u00e0 Paris. Il faut que, malgr\u00e9 la d\u00e9cision souveraine du gouvernement am\u00e9ricain, cette dynamique-l\u00e0 se poursuive et se renforce. L\u2019action des acteurs priv\u00e9s peut-elle neutraliser la d\u00e9cision de  Donald Trump  ? C'est l'enjeu\u00a0! On observe d\u00e9j\u00e0 beaucoup de r\u00e9actions positives aux Etats-Unis et dans la communaut\u00e9 internationale. Des coalitions, des mouvements ou des engagements qu'on ne pensait pas possibles avant cette d\u00e9cision. On va voir aussi la r\u00e9action europ\u00e9enne. La France par la voix de son nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, donne le la. Il a annonc\u00e9 une initiative franco-allemande.  La Chine et l\u2019UE  ont r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019elles pla\u00e7aient l\u2019action climatique au sommet de leur agenda politique. L\u2019Union africaine par la voix de son pr\u00e9sident en exercice, M. Alpha Cond\u00e9, a \u00e9galement dit avec la plus grande force son attachement \u00e0 cet accord. Je suis persuad\u00e9 que des coalitions tr\u00e8s in\u00e9dites vont se constituer, au-del\u00e0 des gouvernements. Un seul exemple : l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement fait partie de l\u2019International Development Finance Club (IDFC), un groupe puissant de 23 grandes banques publiques de d\u00e9veloppement du Nord comme du Sud (en Allemagne, au Maroc, au Br\u00e9sil, au Mexique, au Japon, en Chine, en Afrique du Sud, etc.), qui p\u00e8se plus de 3.000 milliards de dollars de bilan et finance chaque ann\u00e9e plus de 600 milliards de dollars d'investissements, dont 100 pour le climat. Ce groupe s'\u00e9tait mobilis\u00e9 fortement pour l\u2019accord de Paris, en travaillant sur la comptabilisation des financements climatiques et en plaidant aupr\u00e8s des \u00e9tablissements financiers pour qu\u2019ils r\u00e9duisent ce risque et ne financent plus les projets qui l\u2019accroissent. Ce groupe peut et doit faire plus \u00e0 pr\u00e9sent, pour transformer les investissements dans chacun des pays \u2013 en Chine, en  Inde , au  Br\u00e9sil , en France aussi \u2013 et pour financer des projets entre ses membres. J'ajoute que c'est un groupe o\u00f9 les Am\u00e9ricains ne sont pas pr\u00e9sents, car ce mod\u00e8le de banque publique, qui finance le d\u00e9veloppement de son propre pays et la coop\u00e9ration internationale, ne fait par partie de leur tradition. L'AFD, avec son alli\u00e9e en France la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations, va \u00eatre tr\u00e8s active dans ce club. Nos coll\u00e8gues chinois pourraient eux aussi avoir envie d'y jouer un plus grand r\u00f4le. Le grand perdant de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine risque d\u2019\u00eatre le plan de financement public qui doit aider les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 r\u00e9ussir leur transition\u00a0? Oui, c\u2019est un risque s\u00e9rieux. Le pr\u00e9sident Trump a notamment cibl\u00e9 dans son discours le Fonds vert pour le climat, qui devait \u00eatre dot\u00e9 de 10 milliards de dollars, dont trois venant des Etats-Unis. Un milliard a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vers\u00e9 par le pr\u00e9sident Obama. Mais il en manquera deux, en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante, et il faudra certainement revoir le calendrier de reconstitution de ce fonds plus vite que pr\u00e9vu. Le Fonds vert est un instrument international essentiel pour inciter l'ensemble des acteurs \u00e0 innover. Il faut le d\u00e9fendre. Et il faut surtout, non pas se substituer au retrait am\u00e9ricain, mais faire plus, chacun \u00e0 notre place, pour mobiliser 100 milliards de dollars par an d\u2019ici 2020. C'est ce que nous faisons \u00e0 l\u2019AFD o\u00f9 nous allons passer de 3 milliards d\u2019euros par an de financements climat \u00e0 5 milliards d\u2019euros par an d\u2019ici \u00e0 2020 pour financer des projets concrets et positifs pour le climat. C'est d\u00e9j\u00e0 plus de la moiti\u00e9 de notre activit\u00e9 dans le monde en d\u00e9veloppement. Avec l'Allemagne, qui pr\u00e9side le G20 cette ann\u00e9e, nous ferons tout pour en convaincre tous nos partenaires. Le financement du grand plan de d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables en Afrique promis \u00e0 la COP21, pour lequel Jean-Louis Borloo a beaucoup plaid\u00e9, est-il remis en question\u00a0? Les Etats africains y sont tr\u00e8s attach\u00e9s et l\u2019AFD respectera scrupuleusement ses engagements. Nous devons apporter 3 milliards d'euros de financements d'ici \u00e0 2020 \u00e0 l'initiative AREI. Cela avance bien. J'\u00e9tais r\u00e9cemment au Burkina Faso avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, Pierre-Ren\u00e9 Lemas. Nous avons visit\u00e9 la plus grande centrale solaire d\u2019Afrique de l\u2019Ouest \u00e0 Zagtouli \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Ouagadougou qui est beaucoup plus grande que toutes les centrales solaires jamais implant\u00e9es en France. De tr\u00e8s nombreux projets sont en train de na\u00eetre dans tous les Etats africains. Plus innovants et ambitieux m\u00eame que ce qui se passe chez nous ! Le financement am\u00e9ricain est ici aussi en question mais nous trouverons d'autres solutions. La Chine a imm\u00e9diatement r\u00e9affirm\u00e9 son engagement vis-\u00e0-vis de la COP21. Fera-t-elle partie de ces coalitions\u00a0? La r\u00e9action de nos partenaires asiatiques est d\u00e9terminante. L'avenir climatique de notre plan\u00e8te va se jouer en grande partie en Asie, du fait de sa croissance \u00e9conomique et d\u00e9mographique. La Chine, o\u00f9 la pollution est devenue un probl\u00e8me majeur, est tr\u00e8s r\u00e9solue. Nos partenaires indiens aussi, qui poussent tr\u00e8s fortement l\u2019\u00e9nergie solaire et ont b\u00e2ti une Alliance solaire internationale qui se r\u00e9unira avant la fin de cette ann\u00e9e. Je me rendrai \u00e0 dessein en Asie juste apr\u00e8s le G20 de Hambourg, les 7 et 8 juillet, o\u00f9 la question du climat sera centrale. J\u2019irai en Cor\u00e9e, \u00e0 la rencontre du Fonds vert pour le climat, et en Chine. Nos interlocuteurs sont nombreux \u00e0 P\u00e9kin\u00a0: le minist\u00e8re des Finances, le minist\u00e8re du Plan bien s\u00fbr, mais aussi la tr\u00e8s puissante Banque de d\u00e9veloppement de la  Chine  (China Development Bank), qui fait partie de notre Club des 23, ou encore les diff\u00e9rents fonds pour le financement des infrastructures comme le Fonds de la route de la soie. Il y a aussi la nouvelle Banque de financement des infrastructures pour l\u2019Asie (AIIB), une banque multilat\u00e9rale dont la France est actionnaire mais pas les Etats-Unis. C'est un instrument tout \u00e0 fait significatif, tr\u00e8s engag\u00e9 pour le climat. Je vais aller leur parler, pour renforcer notre mobilisation commune. Il est important de rappeler les risques du r\u00e9chauffement climatique si les engagements ne sont pas tenus. Quels sont-ils\u00a0? L'\u00e9quipe de Ga\u00ebl Giraud, le chef \u00e9conomiste de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement, est en train de d\u00e9velopper un mod\u00e8le macro\u00e9conomique baptis\u00e9 GEMMES, diff\u00e9rent des mod\u00e8les d'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral classiques. Il d\u00e9compose les secteurs de l\u2019\u00e9conomie et leurs \u00e9missions de CO2, int\u00e8gre la raret\u00e9 des ressources naturelles et le r\u00f4le de la monnaie dans les cycles \u00e9conomiques. Il permettra de construire des sc\u00e9narios qui int\u00e8grent les effets du changement climatique sur l\u2019\u00e9volution \u00e0 long terme des \u00e9conomies. Nous voulons apporter des analyses in\u00e9dites pour que nos partenaires prennent les d\u00e9cisions de politiques publiques les plus adapt\u00e9es vers des trajectoires de d\u00e9veloppement bas carbone d'ici \u00e0 2050. Nos amis br\u00e9siliens, vietnamiens, ivoiriens, notamment, sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par les enseignements de ce mod\u00e8le. \u00a0 Ils savent les risques tr\u00e8s concrets auxquels leurs populations sont expos\u00e9es. Les zones menac\u00e9es par la hausse du niveau des mers\u00a0: la Vall\u00e9e du M\u00e9kong, les zones c\u00f4ti\u00e8res, les archipels, la ville de New York elle-m\u00eame ! L'augmentation des temp\u00e9ratures aura aussi des cons\u00e9quences majeures pour l'agriculture, dans toutes les r\u00e9gions du monde. On en voit d\u00e9j\u00e0 des effets en France sur notre vignoble. Le r\u00e9chauffement, s'il n'est pas ma\u00eetris\u00e9, provoquera aussi des mouvements de population massifs. Ils seront particuli\u00e8rement difficiles \u00e0 g\u00e9rer, notamment pour les pays comme la C\u00f4te d'Ivoire, l'Afrique du Sud ou encore le Nigeria, tous ces pays o\u00f9 il y a de la croissance et qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 une pression migratoire tr\u00e8s forte. Il y aura \u00e9galement des difficult\u00e9s en Afrique du Nord et chez nous, bien s\u00fbr. C'est un enjeu universel. Nous sommes dans un monde en commun. On sait que pour lutter plus efficacement contre le  r\u00e9chauffement climatique , il faudrait instaurer une taxe carbone, qui porte le co\u00fbt des \u00e9missions pour les entreprises entre 50 et 100 dollars la tonne d\u2019ici 2030 (1). Avec ou sans la d\u00e9cision de Trump, sans cette taxe, beaucoup d\u2019ONG et d\u2019experts pensent que les objectifs de l\u2019accord de Paris sont de toute fa\u00e7on irr\u00e9alistes. Que doivent faire les pays signataires de la  COP21  pour aller plus loin\u00a0? \u00a0 L\u2019enjeu, c\u2019est en effet de cr\u00e9er les bonnes incitations pour que tous les acteurs, priv\u00e9s et publics, r\u00e9duisent leurs \u00e9missions de carbone. La  taxe carbone  est un moyen puissant pour y parvenir. Une commission internationale, pr\u00e9sid\u00e9e par Lord Stern et Josef Stiglitz, \u00e0 laquelle la Banque mondiale et l'AFD participaient, vient de faire des propositions dans ce sens. La France, sous l'impulsion du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, plaide au niveau europ\u00e9en pour un corridor de prix de la tonne de CO2, par un march\u00e9 de quotas ou par l\u2019outil fiscal. Evidemment, le risque est tr\u00e8s grand \u00e0 pr\u00e9sent que les  Etats-Unis  et plusieurs autres pays s'opposent \u00e0 une tarification carbone exigeante. Ce serait une erreur : \u00e0 moyen terme, les \u00e9conomies comp\u00e9titives seront celles qui auront r\u00e9duit leur d\u00e9pendance au p\u00e9trole et fond\u00e9 leurs syst\u00e8mes \u00e9lectriques autant que possible sur une \u00e9nergie renouvelable produite localement.\u00a0\u00a0 Propos recueillis par Sophie Fay"
}