{
    "description": "Apr\u00e8s la lib\u00e9ration ce jeudi du principal suspect de l\u2019attaque du bus de l\u2019\u00e9quipe allemande de football, de nombreuses zones d\u2019ombres persistent, notamment autour de l\u2019authenticit\u00e9 de la piste \"islamiste\".",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Attentat de Dortmund : l'enqu\u00eate patine, une fausse piste islamiste ? - 13 avril 2017",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170413.OBS7992/attentat-de-dortmund-l-enquete-patine-une-fausse-piste-islamiste.html?xtor=RSS-14",
    "date": "13/04/2017",
    "body": "Les autorit\u00e9s allemandes peinent \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les \u00e9v\u00e9nements survenus mardi soir \u00e0 Dortmund.\u00a0 \"Il peut s'agir d'extr\u00e9mistes de gauche, d'extr\u00e9mistes de droite, de fans violents ou d'islamistes\", a d\u00e9clar\u00e9  Ralf\u00a0 J\u00e4ger, le ministre de l'Int\u00e9rieur de la r\u00e9gion de Dortmund, grande ville du nord-ouest de l\u2019Allemagne. Quelques heures avant le d\u00e9but du quart de finale aller de Ligue des champions entre l\u2019AS Monaco et le Borussia  Dortmund ,  trois explosions ont vis\u00e9 le bus de l\u2019\u00e9quipe allemande  sur le trajet le menant au stade. Les explosions ont bless\u00e9 un joueur, l\u2019international espagnol Marc Bartra, et un policier. Si la nature terroriste de l\u2019attentat ne fait pas de doute, la police n\u2019a toujours pas identifi\u00e9 de suspect tangible. Les forces de l\u2019ordre se sont d\u2019abord tourn\u00e9es vers la piste islamiste, \u00e9tay\u00e9e par la d\u00e9couverte sur les lieux de l\u2019attaque d\u2019une lettre r\u00e9dig\u00e9e en trois exemplaires \"au nom d\u2019Allah\". Deux suspects issus \"de la mouvance islamiste\" ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s dans la foul\u00e9e par le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand.  L\u2019un d\u2019eux, un Irakien de 26 ans a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 \u00a0avant que la police ne le lib\u00e8re jeudi. Les perquisitions et l\u2019enqu\u00eate n\u2019ont pas permis jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \"de trouver des \u00e9l\u00e9ments montrant que le suspect a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019 attentat \". Le jeune Irakien a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention pour appartenance au groupe Etat islamique lors d\u2019un ancien s\u00e9jour en Irak en 2014-2015. Une lettre de revendication \"inhabituelle\" La lettre de revendication retrouv\u00e9e en trois exemplaires \u00e0 proximit\u00e9 du bus  vis\u00e9 a orient\u00e9 la police vers la piste \"islamiste\". Mais son authenticit\u00e9 n'est toujours pas av\u00e9r\u00e9e et  Ralf \u00a0J\u00e4ger a pr\u00e9venu qu'il pouvait s'agir d'une tentative de mettre la police sur une \"fausse piste\". Le texte appelle l\u2019Allemagne \u00e0 cesser de participer avec ses chasseurs Tornado \u00e0 la lutte de la coalition internationale contre le groupe Etat islamique en Syrie, ainsi que la fermeture d\u2019une base de l\u2019Otan situ\u00e9e en Rh\u00e9nanie-Palatinat, faute de quoi, de nouveaux attentats seront commis. Pour le quotidien \"Die Welt\", cette lettre \"est en elle-m\u00eame inhabituelle\" pr\u00e9cisant que le groupe djihadiste revendique ses attaques par vid\u00e9o ou par communiqu\u00e9. De plus, la lettre de revendication ne comprend \"ni logo, ni drapeau de l\u2019EI\". L\u2019orthographe pr\u00e9tendument soign\u00e9e de la lettre et certains termes en allemand ne correspondent pas aux \u00e9crits usuels des djihadistes. \"Bild\" est \u00e9galement dubitatif quant au pedigree du ou des auteur(s) de cette lettre. Dans les colonnes du premier quotidien allemand, Peter Neumann, expert en terrorisme, rel\u00e8ve que l\u2019emploi du mot allemand pour parler du \"califat\" est surprenant. \"Les partisans de l'EI ne parlent que de Khilafa, c'est leur concept id\u00e9ologique. Pour bien comprendre, c'est comme si l'on disait ordinateur-Pomme au lieu d'Apple\", explique-t-il. L'ultra gauche\u00a0mise hors de cause Autre piste soutenue par la police avant d'\u00eatre \u00e9galement laiss\u00e9e de c\u00f4t\u00e9 : le terrorisme d'extr\u00eame gauche.  Un groupe d'antifascistes a revendiqu\u00e9 l'attaque , peu de temps apr\u00e8s qu'elle ait eu lieu, mais le parquet f\u00e9d\u00e9ral allemand a\u00a0rapidement \u00e9cart\u00e9 cette hypoth\u00e8se\u00a0jug\u00e9e peu cr\u00e9dible.\u00a0 Le patron de la police criminelle locale, Dieter Sch\u00fcrmann, a d\u00e8s lors soulign\u00e9 que la \"situation \u00e9tait prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux\" car aucune piste n'a jusqu'ici permis de d\u00e9terminer qui sont les auteurs de l'attaque. \"On cherche des gens pr\u00eats \u00e0 tuer\", a-t-il ajout\u00e9, selon l'agence DPA. (Avec AFP)"
}