{
    "description": "Quand Emmanuel Macron a parl\u00e9 de la colonisation comme d'un \"crime contre l'humanit\u00e9\", la romanci\u00e8re de \"S\u00e9gou\" a \u00e9prouv\u00e9 le besoin de lui r\u00e9pondre. Voici son texte.",
    "author": "Maryse Cond\u00e9",
    "title": "\"La colonisation fut coupable de pas mal de crimes...\", par Maryse Cond\u00e9 - Bibliobs",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "idees",
    "url": "http://bibliobs.nouvelobs.com/idees/20170609.OBS0501/la-colonisation-fut-coupable-de-pas-mal-de-crimes-par-maryse-conde.html?xtor=RSS-17",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "\u00ab\u00a0On me lance \u00e0 la t\u00eate  des faits, des statistiques, des kilom\u00e9trages de routes, de canaux, de chemins de fer. Moi, je parle de milliers d\u2019hommes sacrifi\u00e9s au Congo-Oc\u00e9an. Je parle de ceux qui, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019\u00e9cris, sont en train de creuser \u00e0 la main le port d\u2019Abidjan. Je parle de millions d\u2019homme arrach\u00e9s \u00e0 leurs dieux, \u00e0 leur terre, \u00e0 leurs habitudes, \u00e0 leur vie, \u00e0 la danse, \u00e0 la sagesse. Je parle de millions d\u2019hommes \u00e0 qui on a inculqu\u00e9 savamment la peur, le complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9, le tremblement, l\u2019agenouillement, le d\u00e9sespoir, le larbinisme.\u00bb Je ne saurais d\u00e9crire l\u2019effervescence que ces lignes caus\u00e8rent en moi. J\u2019avais vingt ans. Pour mon anniversaire ma grande amie Fran\u00e7oise dont le p\u00e8re enseignait l\u2019histoire \u00e0 la Sorbonne m\u2019avait offert ce petit volume rouge et or\u00a0intitul\u00e9 \u00abDiscours sur le Colonialisme\u00bb paru aux \u00e9ditions Pr\u00e9sence Africaine en 1950 .  Quel en \u00e9tait l\u2019auteur? Un po\u00e8te martiniquais du nom d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire. \u201cN\u00e8gre, je resterai\u201d, par Aim\u00e9 C\u00e9saire Bien que n\u00e9e \u00e0 la Guadeloupe, l\u2019\u00eele voisine, alors que je connaissais sur le bout des doigts Rimbaud, Apollinaire, G\u00e9rard de Nerval, je n\u2019en avais jamais entendu parler. C\u2019est que ma m\u00e8re m\u2019avait endormie en me lisant les contes de Perrault, ma main serr\u00e9e dans celle de Cendrillon ou de la Belle au Bois Dormant. Mon p\u00e8re, par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019un n\u00e9gociant des quais, commandait en France ses caisses de champagne et les livres de la Biblioth\u00e8que Nelson que mon fr\u00e8re et moi \u00e9tions seuls \u00e0 d\u00e9vorer. A douze ans je connaissais tout Victor Hugo. Vue cette \u00e9ducation, je croyais que les Noirs poussaient aux Antilles comme les goyaves poussent aux goyaviers et les fleurs parfum\u00e9es de l\u2019ylang-ylang aux arbres du m\u00eame nom. Natifs natals. Je ne savais pas qu\u2019ils \u00e9taient parvenus dans les \u00eeles de la Cara\u00efbe au terme d\u2019une douloureuse d\u00e9possession. Est-ce \u00e0 dire que d\u00e8s lors ma vie changea radicalement? \u00abJe suis une colonis\u00e9e\u00bb, me r\u00e9p\u00e9tais-je avec ivresse, paradant mon identit\u00e9 d\u00e9couverte. Non, la France n\u2019\u00e9tait pas ma m\u00e8re patrie, ma m\u00e9tropole. Mon peuple qui avait tant souffert \u00e9tait une victime et je devais tout faire pour le soulager. \u00abDiscours sur le Colonialisme\u00bb\u00a0devint d\u00e8s lors ma Bible et sans exag\u00e9ration, c\u2019\u00e9tait en partie \u00e0 cause de lui que je partis pour l\u2019Afrique. Je passerai rapidement  sur ces douze ann\u00e9es turbulentes. Je ne citerai que deux \u00e9v\u00e9nements. Le mari de ma s\u0153ur fut emprisonn\u00e9 pour un complot imaginaire et mourut en d\u00e9tention dans une prison de la Guin\u00e9e. Moi-m\u00eame je fus emprisonn\u00e9e et expuls\u00e9e du Ghana car j\u2019avais le malheur de poss\u00e9der un passeport de la Guin\u00e9e, pays o\u00f9 s\u2019\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 Kwame N\u2019Krumah. Pour tenter de comprendre quelque chose \u00e0 ce qui se passait autour de moi je me plongeais dans la lecture des \u00abDamn\u00e9s de la Terre\u00bb de Frantz Fanon qui avec sa lucidit\u00e9 et son humour coutumiers m\u2019avertissait: R\u00eaves de possession. Tous les modes de possession: s\u2019asseoir \u00e0 la table du colon, coucher dans le lit du colon, avec sa femme si possible. Le colonis\u00e9 est un envieux.\u00bb Etait-ce pour en arriver \u00e0 cela\u00a0? Frantz Fanon, dans la peau d'un colonis\u00e9 Apr\u00e8s ce tumulte, que dirais-je aujourd\u2019hui, moi vieillarde, fuyant le fracas des villes, r\u00e9fugi\u00e9e dans la paix du Lub\u00e9ron et se bornant \u00e0 d\u00e9nombrer les naissances de mes arri\u00e8res petits-enfants. Si je reste convaincue que la colonisation fut coupable de pas mal de crimes, je n\u2019en demeure pas moins persuad\u00e9e que pendant les r\u00e9gimes qui suivirent sous les soleils des ind\u00e9pendances, pour emprunter l\u2019expression de l\u2019\u00e9crivain ivoirien, notre ami trop t\u00f4t disparu, Ahmadou Kourouma, il s\u2019en commit un aussi grand nombre. Comme par le pass\u00e9, les dirigeants ne se souci\u00e8rent gu\u00e8re du bien-\u00eatre de leur peuple et les laiss\u00e8rent ignorants, affam\u00e9s, victimes de toute les d\u00e9tresses. Le flot de migrants qui se presse aux portes de l\u2019Europe en fait foi. Ma petite Guadeloupe , elle n\u2019a pas connu les ind\u00e9pendances. En 1946 elle a chang\u00e9 de nom de bapt\u00eame et demeure un D\u00e9partement Fran\u00e7ais d\u2019Outremer. H\u00e9las\u00a0! Elle non plus ne va pas bien. Le ch\u00f4mage et les violences de toutes sortes y font des ravages. Des endroits o\u00f9 je me baladais en toute qui\u00e9tude enfant, les plages o\u00f9 je me baignais, sont devenus le th\u00e9\u00e2tre des crimes les plus effroyables. Y a-t-il une litt\u00e9rature noire ? Le grand dialogue Laferri\u00e8re-Mabanckou Alors que conclure\u00a0? Mais pr\u00e9cis\u00e9ment faut-il conclure? Ne concluons pas. R\u00eavons plut\u00f4t, imaginons. L\u2019histoire du monde n\u2019est pas finie. D\u00e9j\u00e0 des esprits \u00e9clair\u00e9s pr\u00e9disent la mort de l\u2019Occident. Un jour viendra o\u00f9 la terre sera ronde et o\u00f9 les hommes se rappelleront qu\u2019ils sont des fr\u00e8res et seront plus tol\u00e9rants. Ils n\u2019auront plus peur les uns des autres, de celui-ci \u00e0 cause de sa religion ou de celui-l\u00e0 \u00e0 cause de la couleur de sa peau, de cet autre \u00e0 cause de son parler. Ce temps viendra. Il faut le croire. \u00a0 Maryse Cond\u00e9 Maryse Cond\u00e9, l'\u00e9crivain qui ne peut plus \u00e9crire Maryse Cond\u00e9, bio express N\u00e9e en 1937 \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre ( Guadeloupe ),  Maryse Cond\u00e9  a enseign\u00e9 \u00e0 Harvard et Columbia. Auteur notamment de \u00abS\u00e9gou\u00bb et de \u00abla Vie sans fards\u00bb, elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 pour la M\u00e9moire et l\u2019Histoire de l\u2019Esclavage cr\u00e9\u00e9 en 2004. Elle vient de publier \"Le Fabuleux et triste destin d'Ivan et Ivana\" (JC Latt\u00e8s), qu'elle pr\u00e9sente avec douleur comme  son \"dernier livre\" ."
}