{
    "body": "Quelques jours apr\u00e8s un  attentat manqu\u00e9  sur les Champs-Elys\u00e9es, le gouvernement pr\u00e9sentera lors du prochain Conseil des ministres un projet de loi antiterroriste destin\u00e9 \u00e0 sortir de l'\u00e9tat d'urgence mais qui suscite une lev\u00e9e de boucliers des d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s publiques. Ce premier texte antiterroriste de la pr\u00e9sidence  Macron  sera d\u00e9taill\u00e9 alors que la menace \"ne faiblit pas\", souligne le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb, dans un entretien dans le\u00a0 \"Figaro\" de mercredi .\u00a0 Le texte de loi doit prendre le relais de l'\u00e9tat d'urgence, un r\u00e9gime d'exception mis en place au soir des attentats du 13 novembre 2015, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 15 juillet et que le gouvernement souhaite une derni\u00e8re fois prolonger jusqu'au 1er novembre. Un projet de loi permettant cette prolongation sera d'ailleurs \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 lors du prochain conseil des ministres cette semaine o\u00f9 seront en outre nomm\u00e9s  les patrons de la nouvelle \"task force\"   antiterroriste , de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI) et de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure (DGSE). La \"task force\" de Macron, un chantier colossal  Le texte permettra \"un v\u00e9ritable \u00e9quilibre entre une n\u00e9cessaire s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens et la protection des libert\u00e9s individuelles\", assure Gerard Collomb dans le \"Figaro\". Ainsi, dit-il au quotidien, le projet de loi, qui donne davantage de pouvoir aux repr\u00e9sentants de l'Etat, contiendra quatre mesures phares.\u00a0 Instauration de p\u00e9rim\u00e8tres de protection Il s'agit, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur d\"' assurer la s\u00e9curit\u00e9 d'un lieu soumis \u00e0 un risque d'actes de terrorisme.\" Exemple : le pr\u00e9fet pourra permettre des palpations de s\u00e9curit\u00e9 et l'inspection visuelle de bagages, en ayant recours le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 des agents de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9s, sous le contr\u00f4le de policiers ou de gendarmes, lors d'\u00e9v\u00e9nements comme le d\u00e9part du Tour de France ou de grands festivals. Les fouilles des v\u00e9hicules, avec le consentement du conducteur, seront \u00e9galement possible.\u00a0 La possibilit\u00e9 \u00e9largie de fermer des lieux de culte Les pr\u00e9fets pourront d\u00e9cider de la fermeture de lieux de culte \"d\u00e8s lors que les propos qui y sont tenus incitent \u00e0 la commission d'actes de terrorisme\". S'il y a un contentieux, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal administratif sera comp\u00e9tent pour statuer sur cette mesure, explique G\u00e9rard Collomb.\u00a0 Assignations \u00e0 r\u00e9sidence Pour \"pr\u00e9venir des actes de terrorisme\", insiste le ministre de l'Int\u00e9rieur, et apr\u00e8s information du procureur de la R\u00e9publique de Paris, \"des mesures individuelles de surveillance seront prises par le ministre de l'Int\u00e9rieur\" et les pr\u00e9fets Gerard Collomb assure que pour pr\u00e9server les libert\u00e9s individuelles, le texte pr\u00e9voit des \"dispositifs moins contraignants que ceux utilis\u00e9s actuellement dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence.\" \"Ainsi, l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence sera remplac\u00e9e notamment par une obligation de ne pas se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre g\u00e9ogra\u00adphique permettant le maintien d'une vie familiale et professionnelle. Ce p\u00e9rim\u00e8tre ne pourra \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 la commune. Il existera \u00e9galement la possibi\u00adlit\u00e9, pour ces personnes, avec leur accord, de porter un dispositif de surveillance \u00e9lectronique mobile\", pr\u00e9cise le ministre.\u00a0 Perquisitions administratives Toujours pour \"pr\u00e9venir des actes de  terrorisme \" et \"lorsque la personne repr\u00e9sente une menace d'une particuli\u00e8re gravit\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019ordre publics\", le texte pr\u00e9voit que le pr\u00e9fet puisse ordonner des perquisitions, de jour comme de nuit, mais syst\u00e9matiquement soumises \u00e0 l'autorisation pr\u00e9alable d'un juge judiciaire \"L'autorisation d'exploitation des documents saisis se fera sous le contr\u00f4le du m\u00eame juge, avec une possibilit\u00e9 d'appel\", souligne  G\u00e9rard Collomb .\u00a0 PNR, \u00e9coutes, contr\u00f4les aux fronti\u00e8res... Enfin, le ministre de l'Int\u00e9rieur souhaite inscrire dans la loi le PNR (Passenger Name Record) pour permettre \"une meilleure d\u00e9tection des d\u00e9placements des profils criminels \u00e0 risque, et notamment des terroristes.\" Le cadre juridique des \u00e9coutes hertziennes, suite \u00e0 une d\u00e9cision d'inconstitutionnalit\u00e9 du 21 octobre 2016, sera pr\u00e9cis\u00e9. Les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et aux abords des gares ferroviaires et routi\u00e8res, seront renforc\u00e9s.\u00a0",
    "title": "Lutte contre le terrorisme : ce que contient l'avant-projet de loi",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "L'Obs",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/terrorisme/20170621.OBS1019/lutte-contre-le-terrorisme-ce-que-contient-l-avant-projet-de-loi.html?xtor=RSS-13",
    "description": "P\u00e9rim\u00e8tres de protection, fermeture de lieux de cultes, assignations \u00e0 r\u00e9sidence, perquisitions administratives, le ministre de l'Int\u00e9rieur a d\u00e9taill\u00e9 les principales mesures contenues dans le\u00a0projet de loi antiterroriste.",
    "theme": "societe"
}