{
    "description": "Exfiltr\u00e9s du gouvernement, les deux anciens ministres vont b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale d'une immunit\u00e9 parlementaire, alors qu'ils sont vis\u00e9s par des enqu\u00eates pr\u00e9liminaires...",
    "author": "S\u00e9bastien Billard",
    "title": "Ferrand, Sarnez : 3 questions sur leur immunit\u00e9 parlementaire",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170622.OBS1098/ferrand-sarnez-3-questions-sur-leur-immunite-parlementaire.html?xtor=RSS-15",
    "body": "L'exp\u00e9rience minist\u00e9rielle aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e pour Richard Ferrand et Marielle de Sarnez. Seulement\u00a0 36\u00a0jours\u00a0 apr\u00e8s leur nomination - au minist\u00e8re de la Coh\u00e9sion des territoires pour l'un, aux Affaires europ\u00e9ennes pour l'autre -, l'ancien socialiste et la centriste viennent de faire leurs cartons. La cause de ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 : leurs d\u00e9boires judiciaires. Richard Ferrand est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour des soup\u00e7ons de favoritisme dans le cadre d\u2019une location immobili\u00e8re des Mutuelles de Bretagne, dont il fut un temps le directeur. Marielle de\u00a0 Sarnez est, de son c\u00f4t\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir fait travailler une assistante parlementaire pour le MoDem alors qu'elle \u00e9tait d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. Pourquoi Bayrou d\u00e9missionne : la v\u00e9rit\u00e9 sur les finances du MoDem Richard Ferrand et  Marielle de Sarnez  n'ont toutefois pas tout perdu pour autant. Tous les deux vont prendre la direction de l'Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des l\u00e9gislatives, o\u00f9 ils visent m\u00eame la pr\u00e9sidence des groupes de leurs partis respectifs, et o\u00f9 ils b\u00e9n\u00e9ficieront aussi de... l\u2019immunit\u00e9 parlementaire ! Qu'est-ce que cette immunit\u00e9 parlementaire ? De quoi prot\u00e8ge-t-elle exactement ? Pourra-t-elle \u00eatre lev\u00e9e, concernant les affaires Ferrand et Sarnez ? Eclairage. Qu'est-ce que l'immunit\u00e9 parlementaire ? Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale, l'immunit\u00e9 parlementaire est \"l\u2019ensemble des dispositions qui assurent aux parlementaires un r\u00e9gime juridique d\u00e9rogatoire au droit commun dans leurs rapports avec la justice afin de pr\u00e9server leur ind\u00e9pendance\". Deux cat\u00e9gories d\u2019immunit\u00e9s existent :  l\u2019irresponsabilit\u00e9 et l\u2019inviolabilit\u00e9 . 1. L'irresponsabilit\u00e9 La premi\u00e8re - l'irresponsabilit\u00e9 - prot\u00e8ge le parlementaire pour ce qui est des actes qu'il assure en tant que d\u00e9put\u00e9. En somme, elle\u00a0 soustrait les parlementaires \u00e0 toute poursuite pour les actes li\u00e9s \u00e0 l\u2019exercice de leur mandat.\u00a0Cette irresponsabilit\u00e9,  \u00e9tablie par l'article 26 de la Constitution , \"couvre tous les actes de la fonction parlementaire\u00a0: interventions et votes, propositions de loi, amendements, rapports ou avis, questions, actes accomplis dans le cadre d\u2019une mission confi\u00e9e par les instances parlementaires\". Soit une immunit\u00e9 absolue, ou presque. Les propos tenus dans les m\u00e9dias \u00e9chappent \u00e0 cette irresponsabilit\u00e9, et les d\u00e9put\u00e9s restent tout de m\u00eame soumis \u00e0 des r\u00e8gles, \u00e0 savoir le r\u00e9gime disciplinaire pr\u00e9vu par le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e. Nouvelle photo du gouvernement : ces d\u00e9tails qu'il ne fallait pas louper 2. L'inviolabilit\u00e9 La seconde immunit\u00e9 - l'inviolabilit\u00e9 - concerne\u00a0des actes accomplis par les d\u00e9put\u00e9s non pas en tant que parlementaires mais en tant que simples citoyens.\u00a0Elle encadre les conditions dans lesquelles s\u2019exerce l\u2019action p\u00e9nale pour les actes \u00e9trangers \u00e0 la fonction de parlementaire, et a pour fonction d' \u00e9viter que l\u2019exercice du mandat parlementaire ne soit entrav\u00e9 par des actions p\u00e9nales. Cette immunit\u00e9-l\u00e0 \u00e9tant limit\u00e9e dans le temps, l es poursuites judiciaires \u00e9ventuelles sont alors repouss\u00e9es apr\u00e8s la fin du mandat. Pr\u00e9cision importante : si aucune mesure restrictive de libert\u00e9 ne peut \u00eatre prise \u00e0 l'encontre d'un d\u00e9put\u00e9 (arrestation, contr\u00f4le judiciaire, garde \u00e0 vue), depuis une r\u00e9forme de 1995,  les parlementaires peuvent en revanche \u00eatre mis en examen . C'est ce volet de l'immunit\u00e9 qui est notamment en jeu \u00e0 propos de Richard Ferrand, puisque celui-ci est vis\u00e9 pour des op\u00e9rations qui ne sont pas li\u00e9es \u00e0 son activit\u00e9 de parlementaire. Le renoncement de Bayrou : dans la t\u00eate du \"caborut\" b\u00e9arnais \"L'immunit\u00e9 parlementaire n'est pas un privil\u00e8ge. Elle trouve son origine dans le principe de s\u00e9parations des pouvoirs\", explique Arnaud Dilloard, e nseignant-chercheur en droit public \u00e0 Lille.\u00a0 \"Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger le Parlement des \u00e9ventuels abus ou tentatives de d\u00e9stabilisation de l'autorit\u00e9 judiciaire.\" Le professeur pr\u00e9cise : \"C'est une disposition qui remonte \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise, et qui trouve en particulier l'un de ses fondements dans les\u00a0 lois des 16 et 24 ao\u00fbt 1790 . \u00a0Elle vise \u00e0 emp\u00eacher tout coup d'Etat judiciaire, et toute paralysie du Parlement.  Il s'agit donc d'une disposition\u00a0 absolument indispensable.\" Assistants parlementaires FN : Marine Le Pen a pris \"rendez-vous\" avec les juges Comment l'immunit\u00e9 parlementaire peut-elle \u00eatre lev\u00e9e ? La lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire n'a rien d'automatique, contrairement \u00e0 ce que sugg\u00e8rent certains,  \u00e0 l'instar du d\u00e9put\u00e9 LR Thierry Sol\u00e8re . Seule\u00a0l'inviolabilit\u00e9 peut en r\u00e9alit\u00e9 \u00eatre lev\u00e9e. Pour cela, il faut au pr\u00e9alable que la justice le demande et que cette requ\u00eate soit adress\u00e9e au pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale (ou du S\u00e9nat, suivant la chambre concern\u00e9e). C'est ensuite au bureau de l'Assembl\u00e9e nationale d'\u00e9valuer la situation, de d\u00e9terminer le \" caract\u00e8re s\u00e9rieux, loyal et sinc\u00e8re de la demande\" , et enfin de trancher.\u00a0 Ce bureau est compos\u00e9 de 22 membres :\u00a0 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, l es six vice-pr\u00e9sidents,\u00a0 les trois questeurs, et\u00a0 les douze secr\u00e9taires. \"En th\u00e9orie, cette d\u00e9cision est prise selon des crit\u00e8res objectifs. Mais il est arriv\u00e9 par le pass\u00e9 que cette d\u00e9cision de lever ou non cette immunit\u00e9 soit dict\u00e9e par des int\u00e9r\u00eats \u00e9minemment politiques\", nuance John-Christopher Rolland, sp\u00e9cialiste lui aussi de droit public \u00e0 Lille : \"Dans les faits, un d\u00e9put\u00e9 issu d'un groupe minoritaire a plus de chances de voir son immunit\u00e9 lev\u00e9e qu'un d\u00e9put\u00e9 issu d'un groupe plus puissant puisque la majorit\u00e9 des postes de ce bureau sont occup\u00e9s par des membres des grands groupes politiques.\" Le roi Macron et son gouvernement \u00e0 la scandinave Dans un article  publi\u00e9 \u00e0 l'occasion de l'affaire Fillon, l'\u00e9quipe des \"d\u00e9codeurs du 'Monde'\" relevait que depuis 1995, date d'une r\u00e9vision constitutionnelle qui a modifi\u00e9 les conditions de la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire,\u00a0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a \u00e9tudi\u00e9 16 demandes de lev\u00e9e d\u2019immunit\u00e9, et \"en a autoris\u00e9 la moiti\u00e9\"... Au total, sous la Ve R\u00e9publique, 47 demandes ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es \u00e0 l'Assembl\u00e9e, pour 17 lev\u00e9es d'immunit\u00e9 finalement accord\u00e9es. Fran\u00e7ois Mitterrand \u00a0 fut le premier \u00e0 perdre son immunit\u00e9 parlementaire, en 1959, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur l'attentat de l'Observatoire,  rappelait il y a peu \"le Figaro\" . Plus r\u00e9cemment, le s\u00e9nateur  Serge Dassault a perdu cette fameuse immunit\u00e9 .\u00a0Les 14 s\u00e9nateurs de gauche, membres du bureau, avaient vot\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e en faveur de la mesure,\u00a0les autres membres pr\u00e9sents - \u00e0 savoir les s\u00e9nateurs de droite - avaient eux refus\u00e9 de participer au vote... Que dit le gouvernement ? Selon Christophe Castaner ,\u00a0porte-parole du gouvernement, celui-ci ne \"s'opposera pas\" \u00e0 une \u00e9ventuelle suppression de l'immunit\u00e9 parlementaire de ces deux anciens ministres. C'est ce qu'il a indiqu\u00e9 lors du compte-rendu du conseil des ministres de jeudi. \"\u00c9videmment si les parlementaires souhaitent retirer cette protection-l\u00e0, le gouvernement ne s'y opposera pas\", a-t-il r\u00e9pondu, alors qu'il \u00e9tait interrog\u00e9 sur  les propos du d\u00e9put\u00e9 LR Thierry Sol\u00e8re , qui a indiqu\u00e9 dans la matin\u00e9e souhaiter la suppression de cette immunit\u00e9 qui \"ne sert \u00e0 rien\", \u00e0 part \u00e0 \"entretenir ce petit soup\u00e7on perp\u00e9tuel\" visant la classe politique. Sur l'antenne de RTL , le 20 juin dernier,  Richard Ferrand \u00a0avait r\u00e9fut\u00e9 les accusations selon lesquelles il chercherait \u00e0 se r\u00e9fugier derri\u00e8re son  immunit\u00e9 parlementaire  au cas o\u00f9 une mise en examen se profilerait : \"Il n'est pas question d'immunit\u00e9. Si le procureur souhaite m'entendre,\u00a0 il m'entendra, cela va de soi, \u00e9videmment, \u00e9videmment.\" \u00a0 Un parlementaire ne peut toutefois d\u00e9cider seul de renoncer \u00e0 son immunit\u00e9.\u00a0 En revanche, il ne peut renoncer \u00e0 l\u2019inviolabilit\u00e9. Seul le bureau de l'Assembl\u00e9e nationale est habilit\u00e9 \u00e0 prendre cette d\u00e9cision. Un bureau dont la composition n'est pas encore connue mais dans lequel La R\u00e9publique en Marche sera en position de force... S.B."
}