{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Chlo\u00e9 Gaborit",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/legislatives-2017/20170619.OBS0919/homophobie-fraude-ces-nouveaux-deputes-en-marche-qui-ne-sont-pas-tres-exemplaires.html?xtor=RSS-20",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "politique",
    "title": "Homophobie, fraude... ces nouveaux d\u00e9put\u00e9s En Marche ! qui ne sont pas tr\u00e8s \"exemplaires\"",
    "description": "Alors que La R\u00e9publique en marche a mis en avant l'exemplarit\u00e9 de ses candidats aux l\u00e9gislatives, \u00e0 peine \u00e9lus, certains de ses nouveaux d\u00e9put\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 suivis par des affaires dont ils se passeraient bien.",
    "body": "Tout semble sous contr\u00f4le pour la R\u00e9publique en Marche. Avec 351 candidats \u00e9lus, le mouvement politique d'Emmanuel Macron, qui n'a m\u00eame pas deux ans d'existence,  obtient la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges de l'Assembl\u00e9e nationale . Et tout avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu pour que rien ne vienne entacher ce succ\u00e8s. Les 19.000 candidatures avaient \u00e9t\u00e9 minutieusement examin\u00e9es : entretien, v\u00e9rification des casiers judiciaires... La R\u00e9publique en marche (REM) avait d'ailleurs pris son temps pour d\u00e9voiler, au compte-gouttes, les noms de ses candidats. Objectif : ne rien laisser au hasard. Malgr\u00e9 toutes ces pr\u00e9cautions, la promesse d'exemplarit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, s'essouffle d\u00e9j\u00e0. Homophobie, fraude, harc\u00e8lement... certains tout nouveaux \u00e9lus font parler d'eux pour des affaires dont le parti se serait bien pass\u00e9. L'utilisation d'une indemnit\u00e9 parlementaire \u00e0 des fins personnelles Qui :\u00a0 Alain Tourret, d\u00e9put\u00e9 sortant (PRG) du Calvados et investi par  la R\u00e9publique en Marche \u00a0 a cr\u00e9\u00e9 et pr\u00e9side toujours l'Institut international des Droits de l'Homme et de la Paix. C'est un des tout premiers soutiens d'Emmanuel Macron venant de la gauche. Il est \u00e9lu dans la 6e circonscription du Calvados\u00a0avec 66,34 % des voix, face au candidat Front national Jean-Philippe Roy. Ce qui le fait tr\u00e9bucher :\u00a0 Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9  qu'Alain Tourret a utilis\u00e9 son indemnit\u00e9 repr\u00e9sentative des frais de mandat (IRFM) \u00e0 des fins tr\u00e8s personnelles. D 'un montant de 5.373\u00a0euros net mensuels pour les d\u00e9put\u00e9s, elle sert \u00e0 couvrir tous les frais de repr\u00e9sentations des \u00e9lus durant leur mandat : habillage, voyage, achat immobilier... Elle est controvers\u00e9e dans la mesure o\u00f9 elle est g\u00e9r\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s eux-m\u00eames et ne fait donc l'objet d'aucun contr\u00f4le.\u00a0 Selon M\u00e9diapart, l'\u00e9lu aurait abus\u00e9 de son enveloppe \u00e0 plusieurs reprises\u00a0 \"pour acheter sa t\u00e9l\u00e9vision mais aussi des tickets de cin\u00e9ma, des parties de golf, ou encore lors de vacances au Club Med au S\u00e9n\u00e9gal\". Des d\u00e9penses d\u00e9couvertes  lors des \"MacronLeaks\" , la fuite de plusieurs dizaines de milliers de documents internes de l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron, parmi lesquels les relev\u00e9s bancaires relatifs \u00e0 l'IRFM, d'Alain Tourret, pour les ann\u00e9es 2013, 2014 et 2016. La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 :  apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de M\u00e9diapart, Alain Tourret a d\u00e9clar\u00e9 avoir\u00a0 \"saisi le d\u00e9ontologue de l'Assembl\u00e9e pour avoir son avis sur la pratique admise pour l'utilisation de l'IRFM\". Il a tout de m\u00eame tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il avait d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0\u00a0virer\u00a0plus de 16.000\u00a0euros de son compte personnel \u00e0 son compte IRFM.\u00a0 Des propos homophobes   Qui \u00a0:  Olivier Serva, vice-pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional de Guadeloupe pr\u00e9sid\u00e9 par Ary Chalus, un des porte-parole d'Emmanuel Macron pour la campagne pr\u00e9sidentielle. Il est \u00e9lu dans la 1ere circonscription de Guadeloupe face au candidat du Parti progressiste d\u00e9mocratique guadeloup\u00e9en\u00a0 Rosan Rauzduel, avec pr\u00e8s de 62% des voix. Ce qui le fait tr\u00e9bucher :\u00a0 c'est \" StreetPress\"  qui a d\u00e9nich\u00e9 la vid\u00e9o qui met le tout nouveau d\u00e9put\u00e9\u00a0en difficult\u00e9. En octobre 2012, dans un d\u00e9bat autour du mariage pour tous, organis\u00e9 par l'\u00e9mission \"Buzz Premi\u00e8re\", il se retrouve face \u00e0\u00a0 David Auerbach Chiffrin, porte-parole de  Total Respect , une association de lutte contre l'homophobie. En position de contradicteur, l'actuel \u00e9lu\u00a0ne va pas y aller de main morte :\u00a0 \"Etre tol\u00e9rant, ce n'est pas accepter l'intol\u00e9rable. Pour le chr\u00e9tien que je suis, quand je lis la Bible, il est \u00e9crit qu'un homme qui couche avec un homme ou une femme avec une femme, c'est une abomination.\" Et d'en rajouter une couche : \"Bien s\u00fbr que c'est un p\u00e9ch\u00e9. La Bible le dit.\" La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9\u00a0et de REM :  contact\u00e9 par \"France info\" ,\u00a0 Olivier Serva avait d\u00e9clar\u00e9 que les propos \u00e9taient sortis de leur contexte et qu'il n'\u00e9tait pas homophobe. \"J'ai beaucoup d'amis homosexuels\", avait-il ajout\u00e9. Aupr\u00e8s de l'AFP, il insiste :\u00a0 \"Je peux comprendre que les propos que j'ai tenus en 2012 aient pu blesser et je m'en excuse. [...] Ce sont des propos que je regrette profond\u00e9ment et qui ne correspondent plus \u00e0 mes convictions.\" Il a ensuite publi\u00e9  un communiqu\u00e9 sur Facebook , dans lequel il dit s'\u00eatre exprim\u00e9 en tant que \"simple citoyen en 2012\".\u00a0 \"Je m'excuse aupr\u00e8s des personnes que j'ai pu blesser pour cette prise de parole outranci\u00e8re et je retire ces propos qui ne correspondent pas \u00e0 mes convictions. C'\u00e9tait une faute.\" Du c\u00f4t\u00e9 de La R\u00e9publique en Marche, le pr\u00e9sident de la Commission nationale d'investiture Jean-Paul Delevoye,  contact\u00e9 par \"le Figaro\" \u00a0au moment des r\u00e9v\u00e9lations, avait d\u00e9cid\u00e9 de \u00a0maintenir la candidature d'Oliver Serva \u00a0dans la mesure o\u00f9 ce dernier a r\u00e9cus\u00e9 ses propos et \"adh\u00e8re toujours au projet pr\u00e9sidentiel.\"\u00a0 Harc\u00e8lement moral Qui\u00a0:  Romain Grau, \u00a0 camarade de promotion d'Emmanuel Macron\u00a0\u00e0 l'ENA, est\u00a0directeur g\u00e9n\u00e9ral de\u00a0EAS Industries, l'entreprise de maintenance a\u00e9ronautique \u00e0 l'a\u00e9roport de Perpignan. \u00a0   Il est \u00e9lu dans la premi\u00e8re circonscription des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales\u00a0avec 57,22% des voix face au candidat Front national Alexandre Bolo. Ce qui le fait tr\u00e9bucher\u00a0:  selon \"France Bleu\u00a0 Roussillon\" , Romain Grau est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte par le parquet de Perpignan, pour harc\u00e8lement moral au sein de son entreprise.  Toujours selon \"France Bleu\", au moins 10% des 200 employ\u00e9s de l'entreprise seraient en arr\u00eat maladie pour \"surmenage, burn-out et cadences infernales\". D'autre part, la soci\u00e9t\u00e9 aurait une dette de 100.000 euros envers l'a\u00e9roport de Perpignan. La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9\u00a0:\u00a0 le candidat avait r\u00e9agi aupr\u00e8s de \"France Bleu Roussillon\",\u00a0au moment des r\u00e9v\u00e9lations \u00a0: \"Je r\u00e9agis par l'\u00e9tonnement. [\u2026] Il y a encore des choses \u00e0 am\u00e9liorer. Certes, \u00e7a n'est pas parfait. Mais il n'y a pas grand monde de parfait.\u00a0[\u2026] Il n'y a pas de pression [dans l'entreprise].\u00a0[\u2026] Je n'ai \u00e9t\u00e9 ni inform\u00e9, ni convoqu\u00e9 par la justice. Je me tiens bien s\u00fbr \u00e0 la disposition de tous si c'est n\u00e9cessaire.\" Il s'\u00e9tait \u00e9galement indign\u00e9 de l'ouverture d'une enqu\u00eate quelques jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives\u00a0: \"Je ne vais pas me m\u00ealer de chicayas politiques. Je d\u00e9range \u00e9norm\u00e9ment le petit monde politique qui \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 vivre paisiblement en se partageant le g\u00e2teau sur le dos des citoyens.\" Deux repr\u00e9sentants syndicaux de l'entreprise ont de leur c\u00f4t\u00e9 organis\u00e9\u00a0 une conf\u00e9rence de presse, pour d\u00e9fendre leur patron. Selon eux, ce sont ses adversaires politiques qui \" se servent de la boite pour attaquer un candidat\". \u00a0 Optimisation fiscale Qui  :  Bruno Bonnell, ex-pr\u00e9sident des soci\u00e9t\u00e9s \u00a0 Infogrames \u00a0puis\u00a0 Atari et fondateur de plusieurs soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es dans la robotique, est un proche de G\u00e9rard Collomb. Il est \u00e9lu \u00e0 Villeurbanne dans la 6e\u00a0circonscription du Rh\u00f4ne, face \u00e0 Najat-Vallaud Belkacem, avec\u00a0 60,32% des voix. 10 choses \u00e0 savoir sur Bruno Bonnell, gourou des robots Ce qui le fait tr\u00e9bucher\u00a0:  Mediapart a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans une enqu\u00eate publi\u00e9e le 7 juin  qu'il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par l'Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) pour avoir artificiellement fait varier le cours du titre de sa soci\u00e9t\u00e9 \"en achetant et revendant des paquets d'actions\" entre 2002 et 2003. Il est \u00e9galement propri\u00e9taire de deux soci\u00e9t\u00e9s dans le paradis fiscal du Delaware, aux Etats-Unis. L'une d'elles a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2007 mais n'a jamais eu d'activit\u00e9...\u00a0Rien d'ill\u00e9gal, a priori... mais pas tr\u00e8s citoyen.\u00a0 La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9\u00a0:  Bruno Bonnell a r\u00e9pondu aux accusations sur Mediapart : \"Il s'agissait de prot\u00e9ger la marque. Le Delaware n'est pas qu'un paradis fiscal, c'est aussi un lieu o\u00f9 l'on peut monter des soci\u00e9t\u00e9s rapidement.\" L'administration Obama a en effet adopt\u00e9 un r\u00e8glement pour\u00a0r\u00e9former le r\u00e9gime fiscal opaque du Delaware,  consid\u00e9r\u00e9 jusque l\u00e0 comme un paradis fiscal ... mais  ce r\u00e8glement ne date que de d\u00e9cembre 2016  ! Sur BFMTV ce lundi 19 juin , Bruno Bonnell en a dit un peu plus sur sa situation professionnelle et a encore une fois tenu \u00e0 \u00e9claircir la situation : \"J'arr\u00eate de travailler pour mes entreprises, \u00eatre d\u00e9put\u00e9, c'est un moment politique, une parenth\u00e8se [...] Mes imp\u00f4ts ont toujours \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s. Sinon, je ne serais pas l\u00e0. Ne pas m\u00e9langer transparence et exhibition. [...] J'ai une soci\u00e9t\u00e9 au Delaware, et c'est tout. C'est la seule au monde \u00e0 vendre des voitures sans chauffeur. J'ai eu 12 ans de contr\u00f4le fiscal approfondi.\" D\u00e9tournement de fonds Qui\u00a0:  Buon-Huong Tan, figure charismatique de la communaut\u00e9 asiatique et conseiller municipal du 13e arrondissement de Paris, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans la 9e circonscription de Paris, avec 55,3% des voix, face au candidat de La France insoumise\u00a0 \u00a0Rapha\u00ebl Qnouch. Ce qui le fait tr\u00e9bucher :  d'apr\u00e8s \"Le Parisien\" , le candidat est vis\u00e9 par une plainte de la vice-pr\u00e9sidente du Conseil repr\u00e9sentatif des associations asiatiques de France (Craaf), une association qu'il a pr\u00e9sid\u00e9e jusqu'en 2014. Une lettre aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e au parquet de Paris, d\u00e9non\u00e7ant un possible d\u00e9tournement de fonds. Deux ch\u00e8ques de 3.000 et 13.500 euros auraient \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s en mai 2014 respectivement une association locale de tennis de table et une association culturelle (dont le tr\u00e9sorier est le beau-fr\u00e8re de l'\u00e9lu). Le tr\u00e9sorier du Craaf est, depuis, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais l'affaire couvait au sein du Craaf depuis deux ans. La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9\u00a0:\u00a0 Buon-Huong Tan s'est dit \"\u00e9tonn\u00e9\" de cette \"non-affaire\". Il dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par la justice. Il a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu'il \"rejette avec la plus grande fermet\u00e9 les accusations prof\u00e9r\u00e9es par Madame Jackie Troy, vice-pr\u00e9sidente du Conseil repr\u00e9sentatif des associations asiatiques de France (Craaf).\" \"Madame Jackie Troy est un soutien affich\u00e9 du parti Les R\u00e9publicains. Ces accusations sont insultantes pour les citoyens actifs au sein du Craaf et les d\u00e9saccords internes li\u00e9s \u00e0 la gestion de l'association n'ont rien \u00e0 faire dans une campagne l\u00e9gislative.\" Le tout nouvel \u00e9lu a sollicit\u00e9 son conseil pour \"qu'une plainte en d\u00e9nonciation calomnieuse soit d\u00e9pos\u00e9e contre ces propos mensongers\". Fraude \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale ? Qui :  Emilie Guerel,\u00a0professeur d'anglais de 33 ans au coll\u00e8ge Les Eucalyptus \u00e0 Ollioules, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue dans la 7e circonscription du Var\u00a0avec 56,97% des voix face \u00e0\u00a0 Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti, candidat Front national. Ce qui la fait tr\u00e9bucher :  Jean-Pierre Colin, candidat de la droite et du centre (\u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour), a d\u00e9pos\u00e9 plainte avant le d\u00e9but des \u00e9lections pour \"escroquerie et fraude \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale\". Il a accus\u00e9 Emilie Guerel de s'\u00eatre mise en arr\u00eat maladie pour pouvoir faire campagne, d'abord pour la pr\u00e9sidentielle en \u00e9tant pr\u00e9sente \u00e0 plusieurs meetings d' Emmanuel Macron , puis pour sa propre campagne aux l\u00e9gislatives. \"Il est av\u00e9r\u00e9 des informations que nous avons recueillies que madame  Guerel  s'est plac\u00e9e en arr\u00eat maladie pour pouvoir faire campagne, d'abord lors de la pr\u00e9sidentielle puisqu'elle a assist\u00e9 \u00e0 la plupart des meetings de monsieur Macron, et ensuite pour sa propre campagne l\u00e9gislative\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP Me Lionel Moroni, l'avocat du plaignant. La r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9\u00a0:  Emilie Guerel s'est exprim\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, justifiant son arr\u00eat maladie et annon\u00e7ant qu'elle allait \"lancer les d\u00e9marches n\u00e9cessaires pour attaquer en diffamation le candidat\",  qui serait d\u00e9\u00e7u de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 investi par le mouvement En Marche ! . Elle assure que son arr\u00eat maladie s'est termin\u00e9 le 12 mai, avant le d\u00e9but des \u00e9lections  l\u00e9gislatives . Chlo\u00e9 Gaborit"
}