{
    "description": "Il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par une victime pr\u00e9sum\u00e9e il y a presque dix ans.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Non-d\u00e9nonciation d'actes p\u00e9dophiles : l'ex-\u00e9v\u00eaque d'Orl\u00e9ans mis en examen",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "societe",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/societe/20170609.OBS0478/non-denonciation-d-actes-pedophiles-l-ex-eveque-d-orleans-mis-en-examen.html?xtor=RSS-13",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Dix ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par une victime pr\u00e9sum\u00e9e d'attouchements sexuels de la part d'un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se, l'ancien \u00e9v\u00eaque d'Orl\u00e9ans Andr\u00e9 Fort a \u00e9t\u00e9  mis en examen pour n'avoir pas d\u00e9nonc\u00e9 les faits \u00e0 la justice . Mgr Andr\u00e9 Fort, \u00e9v\u00eaque d'Orl\u00e9ans de 2002 \u00e0 2010, a \u00e9t\u00e9 mis en examen jeudi matin par un juge d'instruction \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision de la chambre d'instruction d'Orl\u00e9ans, ont indiqu\u00e9 Martin Pradel et Edmond-Claude Fr\u00e9ty, avocats de trois victimes pr\u00e9sum\u00e9es du pr\u00eatre, qui se sont port\u00e9es partie civile. Il lui est reproch\u00e9 de n'avoir pas d\u00e9nonc\u00e9 des actes p\u00e9dophiles de l'abb\u00e9 Pierre de Castelet, mis en examen en 2012.\u00a0 Des mises en examen tr\u00e8s rares C'est la premi\u00e8re mise en examen d'un \u00e9v\u00eaque pour non-d\u00e9nonciation d'actes p\u00e9dophiles depuis Mgr Pierre Pican, \u00e9v\u00eaque \u00e9m\u00e9rite de Bayeux.  Ce dernier avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2001  \u00e0 trois mois d'emprisonnement avec sursis pour non-d\u00e9nonciation des faits de p\u00e9dophilie commis par l'abb\u00e9 Ren\u00e9 Bissey, un pr\u00eatre de son dioc\u00e8se de Bayeux, auquel la cour d'assises du Calvados avait inflig\u00e9 dix-huit ans de r\u00e9clusion en octobre 2000. Cette affaire avait conduit la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France \u00e0 engager un chantier de lutte contre les abus sexuels dans l'Eglise, relanc\u00e9 en 2016 apr\u00e8s de nouvelles accusations,  notamment dans le dioc\u00e8se de Lyon gouvern\u00e9 par le cardinal Philippe Barbarin . \"L\u00e0 on s'est sentis trahis\" L'ancien \u00e9v\u00eaque d'Orl\u00e9ans, en poste de 2002 \u00e0 2010, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 comme t\u00e9moin assist\u00e9 dans le cadre de l'instruction ouverte contre l'abb\u00e9 Pierre de Castelet, mis en examen en 2012 apr\u00e8s un signalement par l'actuel \u00e9v\u00eaque d'Orl\u00e9ans, Mgr Jacques Blaquart. Olivier Savignac, une des victimes pr\u00e9sum\u00e9es, avait \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 d\u00e9noncer les faits en 2008 aupr\u00e8s de l'\u00e9v\u00each\u00e9 dans un courrier o\u00f9 il faisait \u00e9tat d'attouchements qu'il disait avoir subis en 1993 lors d'un camp dans le sud-ouest de la France du Mouvement eucharistique des jeunes (MEJ) o\u00f9 officiait l'abb\u00e9 de Castelet en tant qu'aum\u00f4nier. Sans r\u00e9ponse de l'\u00e9v\u00each\u00e9, il demandait audience deux plus tard \u00e0 Mgr Fort et lui donnait des d\u00e9tails et lui pr\u00e9cisait qu'une dizaine de jeunes avaient pu \u00eatre victimes de l'aum\u00f4nier du MEJ. \"Andr\u00e9 Fort m'a re\u00e7u dans son bureau en 2010 \u00e0 Orl\u00e9ans. Il m'a promis de prendre des mesures, mais, un an apr\u00e8s, l'abb\u00e9 \u00e9tait toujours l\u00e0. Je me suis m\u00eame aper\u00e7u qu'il donnait des conf\u00e9rences sur la  p\u00e9dophilie  dans l'Eglise. L\u00e0, on s'est sentis trahis\", a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Savignac en octobre dernier au micro de France Bleu Orl\u00e9ans. Victimes \u00e2g\u00e9es d'une douzaine d'ann\u00e9es Il saisit alors \u00e0 nouveau l'\u00e9v\u00each\u00e9, o\u00f9 Mgr Blaquart avait pris la succession de Mgr Fort, parti \u00e0 la retraite. D\u00e8s lors, tout va tr\u00e8s vite : le nouvel \u00e9v\u00eaque saisit aussit\u00f4t le parquet et une instruction est ouverte. En 2012, l'abb\u00e9 de Castelet est mis en examen. L'enqu\u00eate \"aurait mis en \u00e9vidence huit ou neuf cas d'attouchements sur mineurs, sur des victimes \u00e2g\u00e9es d'une douzaine d'ann\u00e9es\", a indiqu\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re Mgr Blaquart. Le pr\u00eatre a reconnu les faits, ajoute le pr\u00e9lat, qui lui a supprim\u00e9 en 2016 les derniers minist\u00e8res. \"J'aurais d\u00fb le faire plus t\u00f4t\", avait-il dit. Selon Mgr Blaquart, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient eu connaissance de ses agissements et avaient pris \"des mesures conservatoires\" contre le pr\u00eatre, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 66 ans, pour \u00e9viter qu'il soit seul en contact avec des jeunes\". \"Ils n'avaient pas port\u00e9 plainte\", avait regrett\u00e9 le pr\u00e9lat. Bien avant des mesures prises l'ann\u00e9e derni\u00e8re par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, le dioc\u00e8se d' Orl\u00e9ans , \u00e0 la demande de son \u00e9v\u00eaque Jacques Blaquart, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 mettre en place une cellule d'\u00e9coute pour les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles."
}