{
    "description": "Les affaires p\u00e8sent-elles sur l'image du pr\u00e9sident ? Quels sont les impacts des l\u00e9gislatives, du remaniement ? L'institut BVA a recueilli les paroles de Fran\u00e7ais, Adrien Abecassis, l'ex-\"monsieur opinion\" de Fran\u00e7ois Hollande, les d\u00e9cortique.",
    "author": "Adrien Abecassis et Ad\u00e9la\u00efde Zulfikarpasic",
    "title": "Entre bienveillance et vigilance : comment les Fran\u00e7ais voient Macron",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170623.OBS1112/entre-bienveillance-et-vigilance-comment-les-francais-voient-macron.html?xtor=RSS-15",
    "body": "Une analyse d' Adrien Abecassis , expert associ\u00e9 \u00e0 la Fondation Jean Jaur\u00e8s, diplomate et ancien conseiller opinion de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'Elys\u00e9e. Avec  Ad\u00e9la\u00efde Zulfikarpasic , directrice de BVA opinion. Apr\u00e8s un mois de pr\u00e9sidence, quel regard portent les Fran\u00e7ais sur ce nouveau quinquennat ?  Comme le mois dernier , l'Observatoire de la politique nationale BVA-Orange-La Tribune (terrain les 19 et 20 juin) a interrog\u00e9 les Fran\u00e7ais sur les raisons de leurs jugements. On retrouve dans leurs paroles toute la palette des sentiments... Toujours, d'abord, le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u2013 \"le b\u00e9n\u00e9fice de l'expectative...\" dit joliment l'un. Les gens avaient d\u00e9cid\u00e9 de lui laisser une chance, ils attendent donc de voir. \"Eh bien, pour l'instant, il n'y a pas grand-chose \u00e0 dire !\". \"Il n'a pas fait de grosses erreurs\", compl\u00e8te un autre. La bienveillance continue donc. Puisque \"on ne peut pas encore le juger pour l'instant\", beaucoup de Fran\u00e7ais continuent \u00e0 se d\u00e9terminer sur ce qu'ils attendaient de cette \u00e9lection : \"Il incarne une nouvelle politique\", il peut apporter \"le changement face \u00e0 des partis immobiles et inefficaces depuis des ann\u00e9es, au sein desquels il n'y avait plus de d\u00e9bat d'id\u00e9es mais seulement des querelles d'ego et une absence totale de cr\u00e9ativit\u00e9 voire d'imagination\". Les Fran\u00e7ais savent ce qu'ils voulaient en \u00e9lisant Emmanuel Macron, ils ne voient \u00e0 ce stade gu\u00e8re de raison de lui retirer leur confiance, mais beaucoup rajoutent aussit\u00f4t : \"C'est une opinion provisoire, je reste vigilant et j'attends la suite.\" Ils ont \"l'espoir d'un pouvoir politique plus honn\u00eate et qui m\u00e8nera des reformes utiles\". L'espoir : pas encore la certitude. Mais on veut y croire, pour le pays. Posture pr\u00e9sidentielle Il est cependant faux de dire que les Fran\u00e7ais ne sont que dans l'attente. Ils ont not\u00e9 de nombreux petits \u00e9l\u00e9ments durant ce premier mois de pr\u00e9sidence qu'ils int\u00e8grent peu \u00e0 peu \u00e0 leur jugement. Parmi les \u00e9l\u00e9ments positifs, le sentiment que le pr\u00e9sident a la capacit\u00e9 de \"ma\u00eetriser\" les choses \u2013 cette id\u00e9e revient assez souvent \u2013, aptitude manifestement attendue et rassurante : \"Volontarisme, ma\u00eetrise strat\u00e9gique, politique assum\u00e9e.\" Ce que r\u00e9sume un Fran\u00e7ais en deux mots, \"posture pr\u00e9sidentielle\" : ne pas se laisser balloter par les \u00e9v\u00e9nements mais agir sur eux, c'est bien ce que l'on attend d'un chef de l'Etat. Beaucoup d'appr\u00e9ciations positives tournent ainsi autour de cette \"fa\u00e7on d'\u00eatre\" pr\u00e9sidentielle. Il \"incarne la fonction dans toute sa grandeur\", il \"la respecte et semble ma\u00eetriser ses sujets.\" Emmanuel Macron a endoss\u00e9 les attributs du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, personne ne le conteste et beaucoup paraissent s'en r\u00e9jouir. \"Il redonne une personnalit\u00e9 \u00e0 la fonction\" entend-on ici, lui \"rend du prestige, esp\u00e9rons que \u00e7a va durer\" note un autre. On voit dans la fr\u00e9quence de ces r\u00e9f\u00e9rences l'importance qu'a la fonction pr\u00e9sidentielle dans notre imaginaire collectif. Elle est ce qui nous tient ensemble, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la Nation : \"Il 'rel\u00e8ve' la fonction pr\u00e9sidentielle tout en \u00e9tant proche du peuple.\" Le pr\u00e9sident, le peuple, et l'attente qu'il n'y ait rien entre. Un pr\u00e9sident sur la sc\u00e8ne internationale Cette \"dimension symbolique\" du politique prend \u00e0 ce stade le pas sur le reste. La plupart des jugements se fondent ainsi sur une posture per\u00e7ue plus que sur des actes ou des faits rem\u00e9mor\u00e9s. A une exception : l'international. La s\u00e9quence a marqu\u00e9. \"Il joue bien son r\u00f4le \u00e0 l'international\" ; \"Quand Trump est sorti de la Cop 21, il a eu une r\u00e9action qui m'a plu\". \"R\u00e9actif, diplomate, ma\u00eetrise de sa fonction...\" : ces Fran\u00e7ais ont ressenti \"un retour de la France\", une fiert\u00e9 retrouv\u00e9e. \"Dynamisme,  make our planet great again  !\", cela implique que la France n'est pas finie, qu'elle a encore quelque chose \u00e0 dire au monde : \"Ca nous redonne le moral.\" Par contraste, il n'y a quasiment rien sur  les \"affaires\"  qui ont occup\u00e9 les m\u00e9dias. Il est m\u00eame frappant de voir \u00e0 quel point les Fran\u00e7ais, lorsqu'ils jugent Emmanuel Macron, l'associent peu \u00e0 la chronique quotidienne de la vie politique, comme s'il n'en faisait pas partie, ou ressortait d'autres crit\u00e8res de jugement. Il reste un \u00e9l\u00e9ment ext\u00e9rieur, coh\u00e9rent avec l'image classique de la fonction  pr\u00e9sidentielle  \"au-dessus des partis\". Il n'est pas \"dans le bain\" au contraire, il para\u00eet pouvoir bouger la classe politique d'en haut, la forcer \u00e0 se r\u00e9former, parfois \"l'embobiner\" (\"il semble malin pour 'embobiner' certains politiques qui a priori devraient lui \u00eatre oppos\u00e9s\"). Ce qui n'est pas sans d\u00e9plaire : \"il change le monde politique ancien de son train-train\". Pourquoi Bayrou d\u00e9missionne : la v\u00e9rit\u00e9 sur les finances du MoDem D\u00e8s lors quel impact pourrait avoir  le remaniement  ? Sans doute faible. Le terrain de cette \u00e9tude s'est termin\u00e9 alors que l'actualit\u00e9 tournait d\u00e9j\u00e0 autour  du remaniement  (apr\u00e8s la d\u00e9mission de Richard Ferrand et de Sylvie Goulard), mais on n'en trouve quasiment aucune trace. Quant \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, dont la d\u00e9mission n'\u00e9tait pas encore connue, il chutait d\u00e9j\u00e0 de 12 points, et l'on commen\u00e7ait \u00e0 entendre quelques Fran\u00e7ais s'inqui\u00e9ter de cet \"\u00e9lectron incontr\u00f4lable\" qui paraissait parfois reprendre des mani\u00e8res de \"l'ancienne clique\". Certains se mettaient m\u00eame \u00e0 r\u00e9clamer une \"d\u00e9cision vis-\u00e0-vis de Bayrou\". Les Fran\u00e7ais \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en train de tourner la page... ils pourraient donc voir le remaniement comme une \"d\u00e9cision\" logique ou une \"coh\u00e9rence\", plut\u00f4t que comme une \"crise\" qui semble davantage le prisme adopt\u00e9 par les commentateurs. \u00a0 Fr\u00e9d\u00e9ric Dabi : \"Macron n'a pas fait voler en \u00e9clat l'alliance avec le MoDem\" Il n'y a quasiment rien non plus sur  les l\u00e9gislatives . Ils ont referm\u00e9 une parenth\u00e8se, et consid\u00e8rent qu'il est temps de laisser de c\u00f4t\u00e9 l'actualit\u00e9 politicienne pour passer au dur, au r\u00e9el, \"\u00e0 l'action\". Et avec cette demande d'action, les Fran\u00e7ais adressent quelques mises en garde : \"Il a bien endoss\u00e9 son costume pr\u00e9sidentiel : maintenant nous attendons les actes pour le r\u00e9tablissement \u00e9conomique de la France, en esp\u00e9rant qu'il ne privil\u00e9giera pas le monde de la finance plut\u00f4t que les classes moyennes de plus en plus lamin\u00e9es !\". Et c'est bien l\u00e0 que se trouve leur principal doute concernant leur nouveau pr\u00e9sident\u00a0: dans la crainte que cette France promise par  Emmanuel Macron  soit trop con\u00e7ue comme \"un monde de gagnants\" pour parvenir \u00e0 int\u00e9grer tout le monde. Dans l'id\u00e9e d'un d\u00e9but de fracture, de faille entre les Fran\u00e7ais que cela pourrait engendrer. Dans la peur d'\u00eatre laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, seul sur le bord du chemin, lorsque le reste du pays se mettra \" En marche  !\". La crainte d'une fracture La majorit\u00e9 des sentiments n\u00e9gatifs exprim\u00e9s par les Fran\u00e7ais tournent autour de cette crainte : \"Il a peu d'int\u00e9r\u00eat pour les personnes d\u00e9favoris\u00e9es.\" \"C'est encore l'ouvrier qui va payer, et on prendra encore sur les retrait\u00e9s.\" \"Il ne sera pas \u00e0 l'\u00e9coute des Fran\u00e7ais.\" Un sentiment d'abandon qui touche surtout, bien s\u00fbr, les habitants des zones rurales, les retrait\u00e9s, et ceux qui se vivent sans d\u00e9fense, \"petit peuple\" face aux gros : \"il diminue les pensions de retraite, et il oublie le c\u00f4t\u00e9 rural de la France\". \"Il va finir par tuer le petit peuple\". Une partie du pays n'est pas s\u00fbre d'avoir une place dans ce monde trop jeune, trop connect\u00e9, qui va trop vite. Un monde qui ne leur semble pas fait pour eux : \"C'est surtout toute cette jeunesse qu'il traine derri\u00e8re lui, elle sera impardonnable pour les plus vieux... Nous avons certainement autant souffert que la jeunesse d'aujourd'hui. Souvent il nous manquait les premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s. L'\u00e9volution est toujours la m\u00eame, il nous a fallu attendre que les enfants quittent le foyer pour pouvoir investir, et puis c'\u00e9tait l'heure de la retraite. La fougue de cette jeunesse aux commandes sera vite att\u00e9nu\u00e9e, mais en attendant \u00e7a peut laisser des traces et ajouter encore des in\u00e9galit\u00e9s...\" On retrouve souvent cette crainte de l'abandon, peur nouvelle qui n'existait pas \u2013 ou en tout cas, pas sous cette forme-l\u00e0 \u2013 lors du dernier quinquennat. Un d\u00e9fi, une ligne de fracture, peut-\u00eatre la plus fondamentale pour ce nouveau pouvoir. \"Ses d\u00e9put\u00e9s font tous partis de la haute soci\u00e9t\u00e9 et des gens qui ont du fric, ils ont tous fait des \u00e9tudes pouss\u00e9es. Le petit peuple dont je fais partie n'aura que des miettes. Je ne crois en rien que \u00e7a changera, les pauvres resteront pauvres, tous ces gens qui ne peuvent pas se soigner faute de moyens. Il y a bien trop d'injustice dans ce pays. Alors tous les \u00e9lus qui passent \u00e0 la caisse pourquoi faire ? Pour se faire encore des revenus sur notre dos ?\" L\u00e0 est la raison derri\u00e8re des critiques sur l'augmentation de la CSG (\"CSG augment\u00e9e, diminution du montant des retraites\"), ou m\u00eame de la \"peur de la loi travail\" que l'on voit commencer \u00e0 poindre. Bien plus qu'une r\u00e9ticence id\u00e9ologique \u00e0 une  politique  qui serait jug\u00e9e \"trop lib\u00e9rale\", c'est de mani\u00e8re tout \u00e0 fait pragmatique que les Fran\u00e7ais nous expriment leurs craintes\u00a0: \"Il va casser tous les acquis sociaux, \u00e7a me fait peur...\" Les acquis sociaux, le mod\u00e8le social, c'est tout autant une protection que ce qui rattache chacun \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale, donc l'assurance de conserver une place dans la soci\u00e9t\u00e9. \"On va se faire jeter comme un vieux mouchoir\". R\u00e9former, surmonter les blocages, mettre la Nation en mouvement... mais surtout, parvenir \u00e0 le faire sans laisser personne de c\u00f4t\u00e9\u00a0: tel est le d\u00e9fi assign\u00e9 par les Fran\u00e7ais au  pr\u00e9sident de la R\u00e9publique . Adrien Abecassis, avec Ad\u00e9la\u00efde Zulfikarpasic Lire aussi : - Comment les Fran\u00e7ais voient Macron :  le b\u00e9n\u00e9fice du doute  (31 mai 2017)"
}