{
    "date": "15/06/2017",
    "author": "Nolwenn Le Blevennec",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-nos-vies-connectees/20170612.OBS0612/sur-flickr-renaud-camus-s-assure-chaque-jour-qu-il-n-est-pas-remplace.html?xtor=RSS-87",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "title": "Chaque jour, le th\u00e9oricien du \"grand remplacement\" s'assure qu'il n'est pas remplac\u00e9",
    "description": "Sur Flickr, avec ses photos de ch\u00e2teaux et d'\u00e9glises, Renaud Camus fige la France comme il la d\u00e9sire.",
    "body": "Renaud Camus, auteur prolifique et th\u00e9oricien du \"grand remplacement\", est un  membre hyperactif  du r\u00e9seau social Flickr. Il a publi\u00e9, depuis dix ans, pr\u00e8s de 20.000 photos \u2013 strictement r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es \u2013 qui remontent \u00e0 la surface comme des balles en plastique d\u00e8s qu'on fait la moindre recherche. Quand on est journaliste et qu'on cherche une photo de maison, disons, pour illustrer un  papier sur le divorce , on tape la mention \"maison\" dans la barre de recherche et on tombe in\u00e9vitablement sur  une image de Camus  (en l\u2019esp\u00e8ce, une petite maison aux fen\u00eatres rouges dans le nord de la France). Sur son compte, Renaud Camus publie des images d\u2019\u00e9glises, de jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, de vitraux, d\u2019hommes poilus, de stars de cin\u00e9ma, de son ami Pierre, de draps ensoleill\u00e9s et d\u00e9faits, de paysages \u00e9cossais, de tableaux. Ce sont des images qu\u2019il aime ou destin\u00e9es \u00e0 enrichir \"Vaisseaux br\u00fbl\u00e9s\" \u2013 son \u0153uvre autobiographique et intertextuelle \"ind\u00e9finiment \u00e9volutive\". La visite de Robert M\u00e9nard Il y a aussi des milliers d'autoportraits. Un par jour, depuis octobre 2007. Avec des titres dr\u00f4les : autoportrait en mort, dans la salle de bains, \u00e0 la tache dans l\u2019\u0153il, s\u00e9rieusement remont\u00e9, sur le mode indien, sovi\u00e9tique, \u00e0 la Perle d\u2019Asie (un restaurant vide). Renaud Camus prend jusqu\u2019\u00e0 500 photos par jour, et au minimum dix pour l\u2019autoportrait. Au final, il n'en publie quotidiennement que cinq. \"Je suis un mauvais photographe, techniquement incomp\u00e9tent : chaque photo est un hasard consid\u00e9rable. L\u2019avantage de la quantit\u00e9, c\u2019est qu\u2019il y en a toujours quelques-unes qui conviennent.\" Et : \"Quand je pars en voyage trois jours, les r\u00e9percussions photographiques sont de trois mois.\" Les autoportraits ont commenc\u00e9 apr\u00e8s une visite de Robert M\u00e9nard, \u00e9poque journaliste, en 2007. Dans l\u2019un de ses livres publi\u00e9s en 2009, \"Kr\u00e5kmo\" (Fayard), Renaud Camus d\u00e9veloppe : \"Nous avons eu hier apr\u00e8s-midi, sur un rendez-vous pris de longue date, la visite de Robert M\u00e9nard, l\u2019ancien pr\u00e9sident de Reporters sans fronti\u00e8res,  aujourd\u2019hui directeur de la publications de M\u00e9dia . Il \u00e9tait accompagn\u00e9 de sa femme et de sa fille de 7 ans, une demoiselle Clara. Il venait m\u2019interroger pour son magazine. Tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s aimable. Cependant lui s\u2019\u00e9tait plaint, plus t\u00f4t, de ne pouvoir obtenir de mes \u00e9diteurs de satisfaisantes et r\u00e9centes photographies de moi. Lui et ce regret auront peut-\u00eatre une grande influence sur ma vie et l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 car, pour pallier ce manque, je me suis mis \u00e0 faire, avec le petit appareil Olympus, bien d\u00e9laiss\u00e9 depuis plusieurs mois, mais seul, par sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, \u00e0 autoriser cet exercice, toute une s\u00e9rie d\u2019autoportraits, de l\u2019esp\u00e8ce dite \"at arm\u2019s length\", \u00e0 bras tendu, \u00e0 bout de bras.\" Graphomaniaque Ce lundi de juin, Renaud Camus me re\u00e7oit pr\u00e8s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il descend toujours dans le m\u00eame h\u00f4tel, o\u00f9 il ne loue que les chambres 60 et 66, pour la vue. Cette fois, il a eu la 60. Ce sont des maniaqueries qui lui vont bien, lui qui tient aussi sur son compte Flickr une rubrique \"Arr\u00eatons le massacre\" dans laquelle il compile des fautes de go\u00fbt paysag\u00e8res qui n\u2019ont rien d\u2019\u00e9vident (vitrage moderne sur ch\u00e2teau ancien,  \u00e9oliennes au loin ). Renaud Camus est habill\u00e9 en costume blanc. Son appareil et son tr\u00e9pied sont dans un coin de la pi\u00e8ce. Il est seul : la personne qui l\u2019accompagne est descendue au bar, avec une pile de livres, le temps de l\u2019interview. Pourquoi ces milliers d'autoportraits ? \"Tout ce que je fais a un caract\u00e8re autobiographique, j\u2019aime utiliser le mot \"graphobie\", qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec la \"graphophobie\", je suis plut\u00f4t \"graphomaniaque\". J\u2019ai l\u2019id\u00e9e qu\u2019on peut \u00e9crire la vie.\" Remplac\u00e9 par lui-m\u00eame Renaud Camus s\u2019amuse des explications psychanalytiques, vers lesquelles j\u2019essaie de l\u2019amener, concernant les autoportraits. \"Mes adversaires un peu \u00e9l\u00e9mentaires vont dire que c\u2019est une \u0153uvre tr\u00e8s narcissique et complaisante. En fait, on pourrait dire le contraire et ce serait tout aussi faux. On pourrait dire que cela rel\u00e8ve de la haine de soi, puisqu\u2019il s\u2019agit de photographier le visage qui devient vieux, qui s\u2019\u00e9crit et s\u2019\u00e9crit par la mort qui vient. Toutes ces explications sont insuffisantes, m\u00eame si la deuxi\u00e8me est s\u00fbrement plus vraie que la premi\u00e8re. C\u2019est une \u00e9preuve de se prendre en photo tous les jours, parfois apr\u00e8s dix-sept heures ou dix-huit heures de travail. Cela rel\u00e8ve plus d\u2019une entreprise masochiste que du narcissisme. Certains soirs, on a envie de se photographier comme de se pendre.\" Oui mais, essayons encore. N'est-ce pas une fa\u00e7on de v\u00e9rifier qu'il n'est pas remplac\u00e9, que son enveloppe corporelle n'est pas menac\u00e9e lui qui soutient l'id\u00e9e selon laquelle le peuple fran\u00e7ais est en train de se faire remplacer par des Arabes musulmans ? Il sourit : \"Dans les autoportraits, je suis remplac\u00e9 par moi-m\u00eame, au moins partiellement.\" De fait, il doit pr\u00e9f\u00e9rer \u00e7a : chaque jour, Renaud Camus peut constater qu'il n'est pas remplac\u00e9 par un Arabe, mais seulement par la partie de lui-m\u00eame qui n'a pas chang\u00e9 depuis la veille. Le \"grand remplacement\", notion \u00e0 la mode \u00e0 l' extr\u00eame droite , utilis\u00e9e par Marine Le Pen ou Eric Zemmour, n'a pas lieu ici. Les images de ch\u00e2teaux et d'\u00e9glises figent la France comme Renaud Camus la d\u00e9sire. Programme politique Il y a aussi, sur le compte Flickr de Renaud Camus, des pancartes de promotion \u00e0 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2017. On y trouve beaucoup de propositions farfelues (le Palais des Tuileries sera reconstruit, un droit au silence instaur\u00e9) et des incantations psychopathiques : \"Nul ne sera tenu d'employer qui que ce soit dont cet employeur n'aurait pas ou plus besoin.\" \"Toutes les lois relatives \u00e0 la parit\u00e9 entre les hommes et les femmes seront abolies. Les femmes n'ont pas \u00e0 subir l'humiliation de ne devoir qu'\u00e0 la loi leur pr\u00e9sence ici ou l\u00e0.\" \"Toute foi musulmane intense et ext\u00e9rioris\u00e9e sera jug\u00e9e \u00e9trang\u00e8re aux traditions nationales et \u00e0 la civilisation europ\u00e9enne.\" Sur des tracts publi\u00e9s de son parti de l'In-nocence, moins r\u00e9cents, on trouve ce genre de phrases imprim\u00e9es sur fond blanc : \"Il faut en finir avec le mythe des 'migrants secourus'. Il ne s'agit pas de migrants secourus mais d'envahisseurs aid\u00e9s de l'int\u00e9rieur par des l\u00e2ches, des inconscients et des tra\u00eetres.\" Ce m\u00e9lange d'images et de formules politiques donne l'impression que tout est li\u00e9. Que le fascisme de Camus est esth\u00e9tique : cet homme ne peut pas supporter les dissonances paysag\u00e8res et culturelles. Pour ses \"beaux yeux\" Ces messages politiques valent \u00e0 Renaud Camus d'\u00eatre signal\u00e9 par des membres de Flickr. Exemple,  avec ce commentaire  qui reproche \u00e0 la plateforme de ne faire \"absolument rien\". En fait, seuls les seins des tableaux la font r\u00e9agir. \"Oui, des probl\u00e8mes de signalement/suspension, plusieurs semaines durant, pour des questions de 'nudit\u00e9 frontale', comme ils disent, femmes aux seins nus dans des tableaux, Delacroix, Bonnard, Derain, etc. Flickr ne plaisante pas avec cela\", nous \u00e9crit Renaud Camus. Au cours des \u00e9changes par mail que nous avons eus, fin mai, de son ch\u00e2teau isol\u00e9 de Plieux (Gers), l'\u00e9crivain nous avait \u00e9crit : \"En g\u00e9n\u00e9ral, quand un journaliste de Rue89 ou de 'l\u2019Obs' s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ma petite personne, ce n\u2019est pas pour mes beaux yeux \u2014 d\u2019ailleurs passablement brouill\u00e9s, j\u2019en conviens.\" En juin 2014, Rue89 a publi\u00e9  un article  sur le \"grand remplacement\", \"id\u00e9e raciste et parano\u00efaque qui se propage\". En juin 2016, \"l'Obs\" publiait un long  portrait enqu\u00eat\u00e9  qui ne lui a pas plu non plus. \"France Culture m'adore\" La semaine derni\u00e8re, Renaud Camus \u00e9tait \u00e0 Paris. Il a particip\u00e9, le vendredi, \u00e0 l'\u00e9mission hebdomadaire d'Alain Finkielkraut (\"R\u00e9pliques\", sur France Culture). Son contradicteur \u00e9tait le d\u00e9mographe Herv\u00e9 Le Bras. L'\u00e9mission devait \u00eatre diffus\u00e9e le week-end dernier, pr\u00e9cise Camus, mais elle ne l'a pas \u00e9t\u00e9. Elle est officiellement remise \u00e0 plus tard (\u00e0 apr\u00e8s les l\u00e9gislatives pour \u00e9viter les interf\u00e9rences). \"France Culture m'adore\", dit-il  pour la blague . C'est depuis ses remarques sur la \"sur-repr\u00e9sentation de juifs\" dans l'\u00e9mission \"Panorama\" que Renaud Camus est consid\u00e9r\u00e9 comme un homme dangereux. Sur son compte Flickr, Camus a quand m\u00eame publi\u00e9 la photo de  \"l'apr\u00e8s-d\u00eener\"  qui a suivi l'enregistrement. Dans la p\u00e9nombre, plusieurs personnes discutent autour d'une table, dont  Alain Finkielkraut  \u00e0 droite \u2013 qui l'a soutenu au moment de l'affaire \"Panorama\". \"Je m'entends bien avec lui\", pr\u00e9cise Camus. Quand j'ai appel\u00e9 l'acad\u00e9micien pour lui demander s'il savait ce qu'allait advenir de cette \u00e9mission sur le \"grand remplacement\", il a r\u00e9pondu qu'il esp\u00e9rait qu'elle soit bien diffus\u00e9e fin juin. Mais il \u00e9tait f\u00e9brile. \"Je prends des risques consid\u00e9rables, j'anticipe la surprise et l'indignation\", a-t-il dit, tout en pr\u00e9cisant avoir trouv\u00e9 l'\u00e9change entre les deux hommes int\u00e9ressant. Mais ensuite, voyant Rue89 s'int\u00e9resser \u00e0 l\u2019\u0153uvre picturale de son ami, une chaleur s'est mise \u00e0 baigner son c\u0153ur circonspect\u00a0 : \"Vous allez vraiment \u00e9crire un article sur les photos de Camus ?\""
}