{
    "description": "Ce qu'il faut retenir de l'interview que le pr\u00e9sident donne \u00e0 sept journaux sur sa politique \u00e9trang\u00e8re. Sur la Syrie, il affirme que si une ligne rouge est franchie, la France frappera, m\u00eame seule.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "\"L'Europe n'est pas un supermarch\u00e9\" : Macron d\u00e9taille sa vision de l'avenir de l'UE",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "monde",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170622.OBS1075/l-europe-n-est-pas-un-supermarche-macron-detaille-sa-vision-de-l-avenir-de-l-ue.html?xtor=RSS-14",
    "body": "Juste avant le  sommet europ\u00e9en  qui a lieu les 22 et 23 juin  \u00e0 Bruxelles , Emmanuel Macron a donn\u00e9 une interview \u00e0 sept quotidiens europ\u00e9ens, dont  \"Le Figaro\" . Pour lui, les incertitudes et les troubles \u00e0 travers le monde \"sont issues pour partie des in\u00e9galit\u00e9s profondes engendr\u00e9es par l'ordre mondial et le terrorisme islamiste. A ces d\u00e9s\u00e9quilibres s'ajoutent celui du climat.\" La bataille pour la libert\u00e9, la justice et la pr\u00e9servation de la plan\u00e8te est une bataille \"dont l'Europe, j'en suis convaincu, porte la responsabilit\u00e9\", parce que la d\u00e9mocratie y est n\u00e9e. Ayant pour m\u00e9thode \"une alliance de confiance\" pour le couple franco-allemand, le pr\u00e9sident \"souhaite que nous revenions \u00e0 l'esprit de coop\u00e9ration qui existait jadis entre Fran\u00e7ois Mitterrand et Helmut Kohl\". \"Il faut cr\u00e9er une Europe qui se prot\u00e8ge en se dotant d'une vraie politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\" Emmanuel Macron croit \"\u00e0 une Europe qui se dote de moyens pour prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, assurer sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 travers la coop\u00e9ration polici\u00e8re et judiciaire dans sa lutte contre le terrorisme, d\u00e9ployer une organisation commune en mati\u00e8re de droit d'asile et d'immigration, une Europe qui prot\u00e8ge contre les d\u00e9r\u00e8glements de la mondialisation.\" \"L'Europe n'est pas un supermarch\u00e9\" A propos des pays qui ne respectent pas les r\u00e8gles communes de l'Union, Emmanuel Macron affirme\u00a0: \"L'Europe n'est pas un supermarch\u00e9\", \"les pays d'Europe qui ne respectent pas les r\u00e8gles doivent en tirer toutes les cons\u00e9quences politiques. Et ce n'est pas uniquement un d\u00e9bat Est-Ouest. Je parlerai avec tout le monde et avec respect, mais je ne transigerai pas sur les principes de l'Europe, sur la solidarit\u00e9 et sur les valeurs d\u00e9mocratiques.\" Le pr\u00e9sident mentionne le dossier des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s : \"Les grands d\u00e9fenseurs de cette Europe ultralib\u00e9rale et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e, au Royaume-Uni, se sont fracass\u00e9s dessus\" \u2013, estimant que le Brexit s'est jou\u00e9 \"sur les travailleurs d' Europe  de l'Est qui venaient occuper les emplois britanniques\". \"Le travail d\u00e9tach\u00e9 conduit \u00e0 des situations ridicules. Vous pensez que je peux expliquer aux classes moyennes fran\u00e7aises que des entreprises ferment en France pour aller en Pologne car c'est moins cher et que chez nous les entreprises de BTP embauchent des Polonais car ils sont pay\u00e9s moins cher\u00a0? Ce syst\u00e8me ne marche pas droit.\" En mati\u00e8re militaire, Emmanuel Macron n'est \"pas pour la politique du rabot. Dans le domaine de la d\u00e9fense, ma strat\u00e9gie est tr\u00e8s claire\u00a0: des d\u00e9penses \u00e9quivalentes \u00e0 2% du PIB \u00e0 l'horizon 2025\", et des objectifs pluriannuels. Demandes d'asile : r\u00e9duire par deux le temps de traitement A propos de l'espace Schengen : pour garantir la libre circulation des personnes au sein de l'UE, \"un des \u00e9l\u00e9ments constitutifs de notre citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne\". \"Il faut renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne. Je souhaite que nous donnions rapidement tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'Agence europ\u00e9enne des gardes-fronti\u00e8res et des garde-c\u00f4tes pour g\u00e9rer notamment les crises \u00e0 ces fronti\u00e8res.\" Quant aux r\u00e9fugi\u00e9s, \"nous leur devons hospitalit\u00e9 et humanit\u00e9\", mais le probl\u00e8me est le temps excessif de l'instruction de la demande d'asile. \"J'ai donc demand\u00e9 une r\u00e9forme en profondeur du syst\u00e8me d'asile en France, pour le d\u00e9concentrer et pour acc\u00e9l\u00e9rer consid\u00e9rablement les d\u00e9lais d'instruction des demandes d'asile. L'objectif est que nous divisions ces d\u00e9lais moyens par deux, en passant \u00e0 six mois toutes proc\u00e9dures comprises.\" Syrie  : \"Deux lignes rouges\" Emmanuel Macron l'affirme : \"Quand vous fixez des lignes rouges, si vous ne savez pas les faire respecter, vous d\u00e9cidez d'\u00eatre faible. Ce n'est pas mon choix. S'il est av\u00e9r\u00e9 que des armes chimiques sont utilis\u00e9es sur le terrain et que nous savons en retracer la provenance, alors la France proc\u00e9dera \u00e0 des frappes pour d\u00e9truire les stocks d'armes chimiques identifi\u00e9s.\" Le dispositif militaire ne suffira pas \u00e0 r\u00e9gler la question syrienne\u00a0: \"Le vrai aggiornamento que j'ai fait sur ce sujet, c'est que je n'ai pas \u00e9nonc\u00e9 que la destitution de Bachar al-Assad \u00e9tait un pr\u00e9alable \u00e0 tout. Car personne ne m'a pr\u00e9sent\u00e9 son successeur l\u00e9gitime\u00a0!\" Estimant que la France a eu raison de ne pas faire la guerre en Irak, et \"tort de faire la guerre de cette mani\u00e8re en Libye\",  Emmanuel Macron  a \"deux lignes rouges, les armes chimiques et l'acc\u00e8s humanitaire. Je l'ai dit tr\u00e8s clairement \u00e0 Vladimir Poutine, je serai intraitable sur ces sujets. Et donc l'utilisation d'armes chimiques donnera lieu \u00e0 des r\u00e9pliques, y compris de la France seule.\" T.N."
}