{
    "description": "Au menu du r\u00e9veil politique : le nouveau gouvernement d'Edouard Philippe, Fran\u00e7ois Bayrou s'explique, pourquoi Jean-Luc M\u00e9lenchon s'attaque \u00e0 C\u00e9dric Villani...",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "Paul Laubacher",
    "theme": "presidentielle 2017",
    "title": "Le subtil \u00e9quilibre de Philippe II, les sycophantes de Bayrou, M\u00e9lenchon et les maths",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://actualites.nouvelobs.com/presidentielle-2017/20170622.OBS1061/le-subtil-equilibre-de-philippe-ii-les-sycophantes-de-bayrou-melenchon-et-les-maths.html",
    "body": "En bref Un gouvernement \u00e9largi, paritaire, avec plus de soci\u00e9t\u00e9 civile et moins de MoDem Fran\u00e7ois Bayrou s'explique sur son d\u00e9part du gouvernement et s'attaque aux sycophantes Pas moins de sept groupes parlementaires s'installeront \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale Le leader des \"insoumis\" veut apprendre la vraie vie au \"matheux\" C\u00e9dric Villani Le fait du jour : bienvenue \u00e0 Philippe II Rien \u00e0 voir avec Philippe II, le tr\u00e8s chr\u00e9tien roi de France, plus connu sous le nom de Philippe Auguste. Mais le Premier ministre, Edouard Philippe, chef du gouvernement de notre pr\u00e9sident jupit\u00e9rien,  a un nouveau gouvernement . Le  remaniement  devait \u00eatre \"technique\". Sa composition l'aura \u00e9t\u00e9. Avec l'exfiltration de Richard Ferrand, la d\u00e9mission de Sylvie Goulard, le d\u00e9part de Fran\u00e7ois Bayrou et de Marielle de Sarnez, la t\u00e2che aura \u00e9t\u00e9 plus ardue que pr\u00e9vue. Et aussi plus politique. Remaniement : \"Macron n'a pas fait voler en \u00e9clat l'alliance avec le MoDem\" Cinq nouveaux ministres font leur entr\u00e9e dans le gouvernement. Deux sont issues du PS : la juriste et membre du Conseil constitutionnel  Nicole Belloubet , nomm\u00e9e \u00e0 la Justice o\u00f9 elle succ\u00e8de \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, et  Florence Parly  aux Arm\u00e9es pour succ\u00e9der \u00e0 Sylvie Goulard. La diplomate  Nathalie Loiseau  remplace aux Affaires europ\u00e9ennes Marielle de Sarnez,  Jacqueline Gourault , s\u00e9natrice MoDem, occupe un nouveau poste, celui de ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur, et  St\u00e9phane Travert  (ex-PS t\u00f4t ralli\u00e9 \u00e0 Macron) s'empare du portefeuille de l'Agriculture. \u00a0 5 choses \u00e0 savoir sur Nicole Belloubet, la nouvelle ministre de la Justice Celui-ci \u00e9tait d\u00e9tenu dans le gouvernement  Philippe  1 par Jacques M\u00e9zard (PRG), nomm\u00e9 \u00e0 la Coh\u00e9sion des Territoires en remplacement de Richard Ferrand. Avec 30 membres contre 23 dans l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente, la parit\u00e9 est stricte (15 hommes/15 femmes) et une majorit\u00e9 de membres, pr\u00e9cis\u00e9ment 17, viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Comprendre : l'expertise et la comp\u00e9tence \u00e0 la place de la politique. La nouvelle \u00e9quipe compte \u00e9galement neuf secr\u00e9taires d'Etat dont les quatre de l'\u00e9quipe sortante qui conservent leurs postes. Les cinq nouveaux venus sont  S\u00e9bastien Lecornu  (LR) et  Brune Poirson  (REM), nomm\u00e9s aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique,  Jean-Baptiste Lemoyne  (LR), aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res,  Genevi\u00e8ve Darrieussecq  (MoDem), aupr\u00e8s de la ministre des Arm\u00e9es,  Julien Denormandie  aupr\u00e8s du ministre de la Coh\u00e9sion des Territoires et  Benjamin Griveaux , aupr\u00e8s du ministre de l'Economie et des Finances. Qui sont les ministres du gouvernement Philippe 2 ? Julien Denormandie et Benjamin Griveaux sont deux tr\u00e8s proches du chef de l'Etat, le premier \u00e9tant son ancien directeur de cabinet adjoint \u00e0 Bercy et le second, le porte-parole de son mouvement, En Marche ! Genevi\u00e8ve Darrieussecq et Jacqueline Gourault restent les deux seules repr\u00e9sentantes du MoDem au sein de l'ex\u00e9cutif alors que le parti centriste comptait trois ministres dans le gouvernement sortant. En pleine tourmente depuis quelques jours, le mouvement de Fran\u00e7ois Bayrou n'est plus qu'une composante tr\u00e8s marginale du gouvernement. S'il n'a pas totalement disparu, le MoDem vient n\u00e9anmoins de perdre un poids politique consid\u00e9rable puisqu'il h\u00e9rite seulement d'un secr\u00e9tariat et d'un minist\u00e8re... aupr\u00e8s d'un ministre.\u00a0 Cette \"marginalisation\" est sans aucun doute la cons\u00e9quence de l'affaire qui empoisonne le MoDem depuis des semaines. Le mouvement est en effet vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs. La citation du jour : \"les d\u00e9nonciateurs professionnels et qu'on appelait les sycophantes\" Il fallait bien montrer sa bonne foi. Il fallait bien contr\u00f4ler les \u00e9v\u00e9nements. Il fallait bien atterrir  apr\u00e8s son d\u00e9part du gouvernement .\u00a0 Fran\u00e7ois Bayrou  a expliqu\u00e9 mercredi 21 juin, lors d'une conf\u00e9rence de presse, avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne plus \u00eatre ministre de la Justice pour ne pas \"exposer\" \u00e0 \"une campagne mensong\u00e8re\" le gouvernement et  Emmanuel Macron ,  apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate visant son parti . \"Cette situation exposait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement (...) Je choisis de ne pas exposer \u00e0 des campagnes mensong\u00e8res le gouvernement et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique que je soutiens\". Le renoncement de Bayrou : dans la t\u00eate du \"caborut\" b\u00e9arnais MoDem fait l'objet d'une enqu\u00eate depuis d\u00e9but juin sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens. \"Je suis all\u00e9 voir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour lui proposer cette d\u00e9cision (de quitter le gouvernement) il y a quinze jours, peut-\u00eatre trois semaines, le jour m\u00eame de l'ouverture de l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\". \"Nous n'avons jamais eu d'emplois fictifs\" au MoDem, redit celui qui redeviendra maire de Pau, parlant d'\"une affaire de \"d\u00e9nonciations anonymes\" contre son parti dont il \u00e9tait \"la v\u00e9ritable cible\", et expliquant ne pas accepter \"d'\u00eatre condamn\u00e9 au silence\". Pourquoi Bayrou d\u00e9missionne : la v\u00e9rit\u00e9 sur les finances du MoDem C'est alors qu'il s'en est pris aux \" sycophantes \", des d\u00e9lateurs dans la Gr\u00e8ce antique. \"Ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'histoire savent que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande question pour la Gr\u00e8ce antique, qui a d\u00fb prendre les mesures les plus s\u00e9v\u00e8res d'amende et de privation des droits civiques contre les d\u00e9nonciateurs professionnels, stipendi\u00e9s comme tels , et qu'on appelait, \u00e7a vous rappellera l'\u00e9cole, les sycophantes\". Le chiffre du jour : 7 Foutoir et division. Pour la XVe l\u00e9gislature, l' Assembl\u00e9e nationale  pourrait accueillir pas moins de sept groupes parlementaires. C'est un de plus que la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e.\u00a0Il faut remonter \u00e0 1958 pour retrouver autant de groupes. Voici la liste des groupes :\u00a0 Logiquement, il y a le groupe de  la R\u00e9publique en marche , le parti de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Il pourra revendiquer\u00a0 308 d\u00e9put\u00e9s, et donc d\u00e9tenir la majorit\u00e9 absolue. C'est Richard Ferrand, emp\u00eatr\u00e9 dans les affaires des Mutuelles de Bretagne et exfiltr\u00e9 du gouvernement, qui est pressenti pour en prendre la t\u00eate. Aux c\u00f4t\u00e9s d'En marche !, il y a  le  MoDem . Les centristes renaissent de leurs cendres et pourraient compter sur\u00a045 d\u00e9put\u00e9s. C'est  Marielle de Sarnez , \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre des Affaires europ\u00e9ennes, qui pourrait devenir pr\u00e9sidente du groupe. Elle a quitt\u00e9 le gouvernement\u00a0apr\u00e8s l'ouverture d'une enqu\u00eate visant son parti. Ce sont les frondeurs de la droite  qui souhaitent soutenir le gouvernement \"et en m\u00eame temps\" \u00eatre dans l'opposition. Emmen\u00e9s par Thierry Sol\u00e8re et Franck Riester, avec l'aval du Premier ministre Edouard Philippe,\u00a0une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s issus des R\u00e9publicains se disent pr\u00eats \u00e0 rejoindre ce groupe. Leur surnom ?  Les \"constructifs\" , terme imagin\u00e9 par Jean-Pierre Raffarin.\u00a0Jean-Christophe Lagarde,\u00a0pr\u00e9sident de  l'UDI , a pr\u00e9cis\u00e9 que \"18 parlementaires\" de son parti avaient l'intention de rejoindre cette formation. En tout, le groupe pourrait compter sur une cinquantaine de d\u00e9put\u00e9s. Ils ne sont plus que 94. Ce sont les \u00e9lus de la droite \"historique\", le coeur nucl\u00e9aire  des R\u00e9publicains . Ils n'ont pu emp\u00eacher la scission de leur groupe, avec le d\u00e9part des constructifs. Mais peut-\u00eatre voulaient-ils de la \"clart\u00e9\". Leur pr\u00e9sident est Christian Jacob, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu mercredi face \u00e0 Damien Abad. La France insoumise  a r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire 16 d\u00e9put\u00e9s. Et ses leaders, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon, ont rappel\u00e9 qu'ils \u00e9taient assez nombreux pour constituer un groupe. Comprendre : sans les communistes. Qu'importe pour les derniers repr\u00e9sentants du  PCF .\u00a0Andr\u00e9 Chassaigne, pr\u00e9sident sortant des d\u00e9put\u00e9s du Front de gauche, a annonc\u00e9 que les\u00a0\u00e9lus PCF auront leur propre groupe au Palais-Bourbon, gr\u00e2ce aux d\u00e9put\u00e9s ultramarins. Dans le d\u00e9tail : 11 d\u00e9put\u00e9s communistes et 4 ultramarins.\u00a0 Ils ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s par la vague. Seuls 29 d\u00e9put\u00e9s  PS  ont r\u00e9sist\u00e9. Mais la division r\u00e8gne. La d\u00e9put\u00e9e des Deux-S\u00e8vres, Delphine Batho, et le d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne, Olivier Faure, briguent\u00a0la pr\u00e9sidence du groupe socialiste. Le vote aura lieu \u00e0 11h ce jeudi. L'\u00e9dito du jour : P ourquoi M\u00e9lenchon agresse les math\u00e9matiques Jean-Luc M\u00e9lenchon  a choisi sa t\u00eate de Turc : une t\u00eate bien pleine, une t\u00eate bien faite, une t\u00eate de \"matheux\". Le chef autoproclam\u00e9 de La France insoumise n'a peur de rien, ni de personne. La m\u00e9daille Fields de C\u00e9dric Villani, obtenue pour ses travaux sur la physique statistique et la g\u00e9om\u00e9trie riemannienne, n'impressionne pas le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Marseille. Taratata ! Le leader des \"insoumis\" veut apprendre la vraie vie au \"matheux\"  C\u00e9dric Villani . Que cache cette attaque contre la raison ?  L'\u00e9dito de Sylvain Courage. Pol\u00e9mique : pourquoi M\u00e9lenchon agresse les math\u00e9matiques A suivre \u00a0Le nouveau gouvernement d'Edouard Philippe tiendra son premier conseil des ministres. L' Assembl\u00e9e nationale  continue d'accueillir les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus de la\u00a0 XVe l\u00e9gislature. Les d\u00e9put\u00e9s PS survivants \u00e9liront le pr\u00e9sident de leur groupe parlementaire. Paul Laubacher"
}