{
    "description": "Le 9 juin, le parquet de Paris a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"abus de confiance et recel de ce d\u00e9lit\" \u00e0 la suite du signalement d\u00e9pos\u00e9 par un ancien conseiller du leader centriste.",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170613.OBS0690/emplois-fictifs-l-homme-qui-menace-bayrou-et-le-modem.html?xtor=RSS-15",
    "date": "14/06/2017",
    "theme": "politique",
    "body": "Il pourrait \u00eatre l\u2019homme par lequel les ennuis judiciaires arrivent pour le MoDem. Ancien salari\u00e9 de la formation centriste, Matthieu L., \u00e2g\u00e9 de 28 ans et travaillant aujourd\u2019hui \u00e0 la mairie de Paris, affirme avoir \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, entre d\u00e9cembre 2010 et novembre 2011, par l\u2019Association pour une Europe citoyenne, pr\u00e9sid\u00e9e par Jean-Luc Bennahmias, sans jamais avoir travaill\u00e9 pour celui qui \u00e9tait alors d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et vice pr\u00e9sident du MoDem. Soup\u00e7ons d'emplois fictifs au MoDem : ce que l'on sait Le 9 juin dernier, le parquet de Paris a annonc\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \"abus de confiance et recel de ce d\u00e9lit\" \u00e0 la suite du signalement d\u00e9pos\u00e9 par le jeune homme. Du c\u00f4t\u00e9 du MoDem, on parle de \"vengeance\" et de \"t\u00e9moignage pas si spontan\u00e9\" visant notamment \u00e0 torpiller, \u00e0 Paris, la campagne l\u00e9gislative de  Marielle de Sarnez . A Paris, la ministre Marielle de Sarnez joue sa survie politique \"On a toutes les preuves, des mails notamment, du travail r\u00e9el qu\u2019il a effectu\u00e9 en lien avec le mandat d\u2019eurod\u00e9put\u00e9 de Jean-Luc Bennahmias\", confie une source au MoDem. \"Une d\u00e9marche priv\u00e9e\" Ancien conseiller en communication de  Fran\u00e7ois Bayrou  pendant la pr\u00e9sidentielle de 2012, Matthieu L. avait quitt\u00e9 avec fracas le parti en 2014 pour soutenir Anne Hidalgo lors des \u00e9lections municipales, avant de prendre la succession de Gaspard Gantzer \u00e0 la communication de la ville de Paris quelques mois plus tard. Contact\u00e9 par \"l\u2019Obs\", le jeune homme se dit d\u00e9pass\u00e9 par la tournure prise par l\u2019affaire. C\u2019est apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par des journalistes enqu\u00eatant sur les pr\u00e9sum\u00e9s emplois fictifs du MoDem qu\u2019il aurait d\u00e9cid\u00e9 de prendre attache avec un avocat. Ce dernier lui aurait alors conseill\u00e9 de faire un signalement au parquet : \"Le 2 juin, je contacte le parquet par mail. Le 7 juin, je fais le signalement par \u00e9crit. Le lendemain, une grande partie des \u00e9l\u00e9ments se retrouvaient dans la presse\", s\u2019\u00e9tonne-t-il. Se refusant \u00e0 parler d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9tournement des fonds europ\u00e9ens mis en place par le MoDem, il \u00e9voque cependant plusieurs cas de salari\u00e9s permanents du parti similaires au sien. Un t\u00e9moignage embarrassant met le MoDem en difficult\u00e9 Lors de son embauche au MoDem, Matthieu L. explique avoir d\u2019abord sign\u00e9 un CDI auquel un avenant est venu s\u2019ajouter pour un emploi \u00e0 temps partiel au service de Jean-Luc Bennahmias. Chaque mois, il re\u00e7oit alors deux bulletins de salaire. Le premier de la part du parti centriste. Le second de la part de l\u2019Association pour une Europe citoyenne. \"Ce n\u2019\u00e9tait pas d\u2019une grande clart\u00e9 mais \u00e0 l\u2019\u00e9poque c\u2019\u00e9tait un des mes premiers jobs et je ne me suis pas pos\u00e9 de question.\" Cette double paie aurait dur\u00e9 jusqu\u2019en novembre 2011, avant que le  MoDem  ne prenne en charge 100% de son salaire. A \"l\u2019Obs\", il r\u00e9affirme ne pas avoir travaill\u00e9 pendant la p\u00e9riode vis\u00e9e pour  Jean-Luc Bennahmias  : \"Je ne g\u00e9rais ni son compte Twitter ni son propre site internet.\" Et balaie toute volont\u00e9 de manipulation politique : \"C\u2019est une d\u00e9marche personnelle et priv\u00e9e depuis le d\u00e9but. Si j\u2019avais voulu le faire je me serais content\u00e9 de donner des informations \u00e0 la presse de mani\u00e8re anonyme. Cela m\u2019aurait \u00e9vit\u00e9 d\u2019avoir \u00e0 \u00eatre entendu par les enqu\u00eateurs.\" Vincent Monnier avec Lucas Burel",
    "title": "Emplois fictifs : l'homme qui menace Bayrou et le MoDem",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "Vincent Monnier avec Lucas Burel"
}