{
    "date": "18/06/2017",
    "author": "L'Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20170618.OBS0887/colombie-trois-morts-dont-une-francaise-dans-un-attentat-a-la-bombe.html?xtor=RSS-14",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "monde",
    "title": "Colombie : trois morts dont une Fran\u00e7aise dans un attentat \u00e0 la bombe",
    "description": "Une Fran\u00e7aise de 23 ans et deux Colombiennes \u00e2g\u00e9es de 27 et 31 ans \"sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de leurs blessures\", apr\u00e8s un attentat dans un centre commercial de Bogota.\u00a0",
    "body": "Au moins trois personnes, dont une Fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi dans un attentat \u00e0 la bombe perp\u00e9tr\u00e9 dans un centre commercial de \u00a0 Bogota.\u00a0Selon la police, l'explosion s'est produite vers 17 heures (22 heures GMT) dans les toilettes des femmes du centre commercial, situ\u00e9 dans une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par les \u00e9trangers. Une Fran\u00e7aise de 23 ans et deux Colombiennes \u00e2g\u00e9es de 27 et 31 ans \"sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de leurs blessures\", a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la clinique o\u00f9 les victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\u00a0 Parmi les bless\u00e9s, dont quatre sont dans un \u00e9tat critique, figure \u00e9galement une Fran\u00e7aise de 48 ans, a pr\u00e9cis\u00e9 l'\u00e9tablissement.\u00a0Le centre commercial Andino, l'un des principaux de la ville, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 tandis que policiers, ambulanciers et pompiers ont rapidement boucler la zone.\u00a0Le maire de la capitale colombienne Enrique Penalosa a d\u00e9nonc\u00e9 un \"attentat l\u00e2che au centre Andino\". Le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a de son c\u00f4t\u00e9 condamn\u00e9 l'explosion et aussit\u00f4t ordonn\u00e9 au chef de la police nationale d'ouvrir une enqu\u00eate. En France, la section antiterroriste du parquet de Paris a \u00e9galement ouvert une enqu\u00eate\u00a0 pour \"assassinats et tentatives d'assassinats en relation avec une entreprise terroriste\".\u00a0 Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), service coordinateur, \u00e0 la Sous-Direction antiterroriste (SDAT) et \u00e0 la Direction interr\u00e9gionale de la police judiciaire de Rennes. Une b\u00e9n\u00e9vole de 23 ans d\u00e9c\u00e9d\u00e9e La jeune Fran\u00e7aise \u00e9tait venue en  Colombie  pour \"fournir un service social dans un coll\u00e8ge d'un quartier populaire de \u00a0 Bogota\u00a0durant six mois\", a indiqu\u00e9 le maire \u00e0 la presse. \"Effectivement, il s'agit d'une jeune Fran\u00e7aise de 23 ans, qui malheureusement est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans l'attentat (...), elle \u00e9tait en visite dans le pays\", a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la radio Blueradio l'ambassadeur de France \u00e0 \u00a0 Bogota, Gautier Mignot, selon qui \"la jeune femme \u00e9tait apparemment accompagn\u00e9e de sa m\u00e8re\". \"On s'occupait des clients quand on a entendu une explosion au deuxi\u00e8me \u00e9tage\", a racont\u00e9 Michael Montoya, qui travaille dans une boutique du troisi\u00e8me \u00e9tage. \"Avec ma coll\u00e8gue Viviana, on est descendus voir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et on a vu des gens qui pleuraient et saignaient. C'\u00e9tait dans les toilettes, d'o\u00f9 sont sorties des femmes en pleurs. Il y avait beaucoup de fum\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9 nous a dit d'\u00e9vacuer\", a-t-il ajout\u00e9. Le pr\u00e9sident colombien, qui s'est rendu sur place, a adress\u00e9 ses condol\u00e9ances aux familles, ajoutant que \"la meilleure r\u00e9ponse \u00e0 donner \u00e0 ces attaques est de continuer \u00e0 vivre normalement\". Colombianos, les pido unidad para perseguir a los responsables. La respuesta ante estos ataques es seguir la vida con normalidad.  pic.twitter.com/fIpAXgivqb \u2014 Juan Manuel Santos (@JuanManSantos)  18 juin 2017 Un engin explosif Selon la Clinica del Country, l'\u00e9tablissement hospitalier qui a re\u00e7u les victimes, une personne est \"dans un \u00e9tat critique de gravit\u00e9 maximum\". D'autres bless\u00e9s souffrent de traumatismes acoustiques du fait de l'onde de choc. Le chef de la police nationale, Jorge Nieto a indiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que l'explosion avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par \"un engin\" d\u00e9pos\u00e9 \"derri\u00e8re un si\u00e8ge des toilettes pour femmes\". Une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs est en charge des recherches pr\u00e9liminaires et \"des mesures pr\u00e9ventives\" sont en cours, a-t-il encore indiqu\u00e9. Le maire de \u00a0 Bogota\u00a0a indiqu\u00e9 qu'il ne pouvait dire encore \"quel groupe pourrait \u00eatre derri\u00e8re cet attentat\". Arriv\u00e9 sur place en fin de soir\u00e9e, le pr\u00e9sident Santos a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 qu'\"il n'y a pas d'indices clairs\" sur les responsables de l'attentat. La gu\u00e9rilla colombienne de l'ELN (Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale, gu\u00e9variste), a fait savoir rapidement qu'elle \"condamnait\" cet attentat \"ex\u00e9crable\", via son compte Twitter. 1. @ELN_Paz  repudia ataque en Centro Comercial Andino contra civiles. Compartimos el dolor y nos solidarizamos con las v\u00edctimas. (sigue) \u2014 ELN-PAZ (@ELN_Paz)  18 juin 2017 \"Tristesse et condol\u00e9ances\"\u00a0 En France, les messages de soutien et de condol\u00e9ances se sont multipli\u00e9s ce dimanche matin.\u00a0 Le ministre de l'Education, Jean-Michel Blanquer, a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 r\u00e9agir, adressant\u00a0 ce dimanche sur Twitter , sa \"profonde solidarit\u00e9\" avec la famille de la jeune femme d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. En solidarit\u00e9 profonde avec la famille de Julie Huynh, jeune fran\u00e7aise volontaire dans une \u00e9cole, tu\u00e9e dans l'attentat de Bogot\u00e1. \u2014 Jean-Michel Blanquer (@jmblanquer)  18 juin 2017 Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en d\u00e9placement dans le Touquet pour  voter au scrutin l\u00e9gislatif , a \u00e9galement adress\u00e9 sur Twitter ses \"condol\u00e9ances\".\u00a0 \u00c0 23 ans, engag\u00e9e b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 Bogota, une compatriote y a perdu la vie dans une explosion. Tristesse et condol\u00e9ances pour ses proches. \u2014 Emmanuel Macron (@EmmanuelMacron)  18 juin 2017 De son c\u00f4t\u00e9, la maire PS de Paris, Anne Hidalgo, a fait part de sa \"solidarit\u00e9 aux habitants de Bogota\" et a t\u00e9moign\u00e9 son \"soutien aux bless\u00e9s et aux proches des victimes\".\u00a0 Je condamne l' attentat  survenu \u00e0  #Bogot\u00e1 , qui a fait 3 morts dont une Fran\u00e7aise. Tout mon soutien aux bless\u00e9s et aux proches des victimes. \u2014 Anne Hidalgo (@Anne_Hidalgo)  18 juin 2017"
}