{
    "description": "Depuis une semaine, ils ont un nouveau m\u00e9tier. Et, in\u00e9vitablement, la fonction de d\u00e9put\u00e9 comporte son lot d\u2019inconnus. Trois d\u2019entre eux ont accept\u00e9 de raconter leurs impressions.",
    "author": "Pierre Steinmetz",
    "title": "A la d\u00e9couverte de l'Assembl\u00e9e : trois d\u00e9put\u00e9s novices se confient",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/politique/20170623.OBS1148/a-la-decouverte-de-l-assemblee-trois-deputes-novices-se-confient.html?xtor=RSS-15",
    "body": "\"Nous sommes pr\u00eats pour mener la bataille !\"\u00a0; \"Ils pensent que nous sommes des godillots, c\u2019est mal nous conna\u00eetre\".\u00a0 A l\u2019\u00e9vidence, les 281 nouveaux d\u00e9put\u00e9s REM sont d\u00e9termin\u00e9s. Chacun affiche sans retenue ses bonnes intentions. Pourtant le m\u00e9tier de d\u00e9put\u00e9 ne s\u2019apprend pas en une semaine. Depuis lundi, ils sont nombreux \u00e0 encha\u00eener les d\u00e9couvertes. Et elles sont de tous ordres. Ya\u00ebl Braun-Pivet, d\u00e9put\u00e9e de la 5 \u00e8me  circonscription des Yvelines, Thomas Mesnier, d\u00e9put\u00e9 de la 1 \u00e8re  circonscription de Charente, et Bruno Bonnell, d\u00e9put\u00e9 de la 6 \u00e8me  circonscription du Rh\u00f4ne, tous trois nouveaux d\u00e9put\u00e9s REM, t\u00e9moignent pour \"L'Obs\" de leurs d\u00e9couvertes lors de la premi\u00e8re semaine d'\u00e9lus de la R\u00e9publique. \"Certaines facilit\u00e9s m'ont choqu\u00e9e\" Ya\u00ebl Braun-Pivet  : \"J\u2019ai \u00e9t\u00e9 surprise de d\u00e9couvrir le manque de contr\u00f4le pour nos enveloppes de frais. Nous disposons chaque mois d\u2019une enveloppe cons\u00e9quente pour subvenir \u00e0 nos d\u00e9penses de d\u00e9put\u00e9. Elle n\u2019est absolument pas contr\u00f4l\u00e9e.\u00a0 Et en plus les sommes se cumulent. Tous les mois, on nous verse donc le m\u00eame montant sans que personne ne v\u00e9rifie si nous avons d\u00e9pens\u00e9 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de l\u2019argent du mois dernier. On ne doit pas rendre de compte par rapport \u00e0 l\u2019argent public que nous touchons donc les d\u00e9rives sont faciles. Je ne dis pas que les d\u00e9put\u00e9s en profitent mais en tout cas, c\u2019est facile de le faire. Je trouve \u00e7a \u00e9trange (\u2026). De m\u00eame, certaines facilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 notre statut m\u2019ont choqu\u00e9e. Les allocations familiales par exemple. L\u2019Assembl\u00e9e nous propose de nous verser directement ces aides, histoire d\u2019\u00e9viter les interm\u00e9diaires. Je trouve \u00e7a choquant que le syst\u00e8me soit \u00e0 ce point facilit\u00e9 alors que nous ne sommes pas dans le besoin. Je suis issue du milieu associatif, \u00a0je sais combien c\u2019est compliqu\u00e9 pour certaines personnes en difficult\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier des allocations alors qu\u2019elles sont vitales pour elles. En quoi notre simple titre de d\u00e9put\u00e9 justifie-t-il ces avantages ? \u00c7a peut para\u00eetre anecdotique,\u00a0 mais c\u2019est tr\u00e8s symbolique \u00e0 mon sens.\" \"Il n'y a pas de garde-fous\" Thomas Mesnier  : \"Lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e nous avons \u00e9t\u00e9 renseign\u00e9s sur notre enveloppe parlementaire, notre salaire, etc. J\u2019\u00e9tais surpris de constater qu\u2019il n\u2019y a pas de garde-fous \u00e0 ce niveau. Chacun g\u00e8re son budget comme il le souhaite. On comprend mieux la tentation, et surtout la facilit\u00e9 avec laquelle on peut embaucher quelqu\u2019un de sa famille.\" \"Plein de petits d\u00e9tails qu\u2019il faut conna\u00eetre \" Bruno Bonnell  : \"Il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e8gles qu\u2019on ignore. J\u2019avais essay\u00e9 d\u2019anticiper en t\u00e9l\u00e9chargeant sur internet le r\u00e8glement mais je n\u2019ai pu en avoir qu\u2019une moiti\u00e9. Un huissier m\u2019expliquait que nous n\u2019avons pas le droit de s\u2019embrasser dans l\u2019h\u00e9micycle. On peut le faire en dehors, mais une fois dedans, on est oblig\u00e9 de se serrer ma main ! C\u2019est plein de petits d\u00e9tails de ce genre qu\u2019il faut conna\u00eetre. D\u2019ailleurs, il reste encore beaucoup de questions \u00e0 poser. Vous vous faites pleins de films sur un tas de situations qui pourraient vous arriver. Comment faire si\u00a0 je veux aller me servir un caf\u00e9 pendant une s\u00e9ance de nuit ? Est-ce que je vais me lever et d\u00e9ranger tout le monde ? (...) \"Il y a tout un vocabulaire \u00e0 ma\u00eetriser. Lorsqu\u2019on m\u2019a parl\u00e9 d\u2019un 'questeur', je me suis demand\u00e9 de quoi il s\u2019agissait. En fait, c\u2019est un secr\u00e9taire de l\u2019Assembl\u00e9e\u2026 enfin non pas un secr\u00e9taire, une personne charg\u00e9e de l\u2019organisation. Vous voyez j\u2019ai encore du mal \u00e0 d\u00e9finir exactement ce que c\u2019est. Notre apprentissage va encore durer quelques semaines.\" \"Quelle mani\u00e8re de parler ?\" Ya\u00ebl Braun-Pivet  : \"Je ne sais pas encore exactement quelle mani\u00e8re de parler est adapt\u00e9e \u00e0 la fonction. Quelle qualit\u00e9 de langue devons-nous avoir ? Je ne voudrais pas d\u00e9grader la fonction, ou au contraire, adopter un langage trop formel qui donnerait une image fauss\u00e9e de notre m\u00e9tier.\u00a0 Ce sont des choses que je suis en train de d\u00e9couvrir (\u2026)\u00a0 Je d\u00e9couvre \u00e9galement de quelle mani\u00e8re utiliser le titre en lui-m\u00eame. J\u2019ai appris qu\u2019il y avait plusieurs possibilit\u00e9s. Je pourrais mettre 'd\u00e9put\u00e9e des Yvelines'\u00a0 comme 'd\u00e9put\u00e9e de la Nation'. \u00a0Y-a-t-il un usage politique derri\u00e8re cela\u00a0? J\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 mon assistant s\u2019il y avait un ouvrage qui pourrait me donner la r\u00e9ponse\". \"Je re\u00e7ois entre 15 et 20 CV par jour\" Thomas Mesnier : \u00a0 \"Cela fait trois jours que je fais passer des entretiens pour recruter deux collaborateurs. L\u2019un pour ma circonscription, l\u2019autre pour l\u2019Assembl\u00e9e. Je re\u00e7ois entre 15 et 20 CV par jour, c\u2019est assez impressionnant. Jusqu\u2019ici, je n\u2019avais jamais fait passer d\u2019entretien de ma vie. Je suis m\u00e9decin donc ce n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident. Le premier entretien ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme le dernier, c\u2019est une certitude.\u00a0 Heureusement, je suis tomb\u00e9 sur des gens bienveillants. \u00c7a m\u2019a facilit\u00e9 l\u2019exercice. Pour m\u2019aider,  En marche  ! m\u2019a \u00e9galement sugg\u00e9rer 5 noms. Ce sont souvent des personnes ayant fait des \u00e9tudes de droit et de sciences politiques. Certains viennent du priv\u00e9, d\u2019autres ont d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience parlementaire\". \"Il va falloir apprendre \u00e0 g\u00e9rer la presse\" Thomas Mesnier  : \"En arrivant pr\u00e8s de la salle des Quatre-Colonnes, \u00a0le nombre de journalistes m\u2019a frapp\u00e9. Vous parlez avec l\u2019un d\u2019entre eux et dans la seconde d\u2019apr\u00e8s, ils sont 10 \u00e0 vous entourer. La presse, il va falloir apprendre \u00e0 la g\u00e9rer. \u00a0Apr\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e, j\u2019ai eu le sentiment de m\u2019\u00eatre trop expos\u00e9 aux m\u00e9dias. En Marche\u00a0! nous conseille d\u2019accepter des interviews mais dans la mesure du raisonnable. Il ne faut pas trop en faire non plus. L\u00e0 aussi, c\u2019est une d\u00e9couverte qui demande un peu d\u2019apprentissage. Heureusement, depuis que nous sommes investis, En Marche\u00a0! fournit des synth\u00e8ses de ce qu\u2019il s\u2019est dit pendant le conseil des ministres. \u00c7a nous permet d\u00e9j\u00e0 de ne pas \u00eatre perdus lorsqu\u2019on nous interroge sur les actions du gouvernement.\""
}