{
    "description": "Les policiers \u00e9tudient la personnalit\u00e9 tr\u00e8s complexe du th\u00e9sard alg\u00e9rien qui a attaqu\u00e9 mardi un policier sur le parvis de Notre-Dame avec un marteau.",
    "author": "Emilie Brouze et Nolwenn Le Blevennec",
    "title": "Farid Ikken, l'agresseur de Notre-Dame, un journaliste alg\u00e9rien pigiste en 2013 \u00e0 Rue89",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/rue89-nos-vies-connectees/20170607.OBS0374/farid-ikken-l-agresseur-de-notre-dame-un-journaliste-algerien-pigiste-en-2013-a-rue89.html?xtor=RSS-87",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "L'homme qui a agress\u00e9 un policier mardi avec un marteau sur le parvis de Notre-Dame de Paris, en criant \"pour la Syrie\", a un profil d\u00e9routant. Ag\u00e9 de\u00a040 ans, Farid Ikken est\u00a0un th\u00e9sard alg\u00e9rien, inscrit depuis 2014 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lorraine, \u00e0 Metz. Il a aussi \u00e9t\u00e9 journaliste pour plusieurs m\u00e9dias alg\u00e9riens et occasionnellement pour Rue89. A deux reprises, en septembre 2013 puis en avril 2014, il a collabor\u00e9 avec la r\u00e9daction. Farid Ikken\u00a0avait contact\u00e9 Rue89 le 14 ao\u00fbt 2013, par e-mail, pour proposer des sujets sur l\u2019Alg\u00e9rie : \u201cBonjour, Mon nom est Farid Ikken. Je travaille comme journaliste en Alg\u00e9rie. Je suis\u00a0le fondateur du site Bejaia-aujourdhui.com, un site d'information r\u00e9gional\u00a0dans la ville de B\u00e9jaia et je travaille aussi comme collaborateur \u00e0 El\u00a0Watan, un quotidien national d'information. J'ai quitt\u00e9 l'Alg\u00e9rie pour la Su\u00e8de en 2001 suite aux \u00e9v\u00e9nements\u00a0tragiques de Kabylie. J'ai ai suivi des \u00e9tudes en journalisme \u00e0\u00a0l'universit\u00e9 de Stockholm et d'Uppsala en Su\u00e8de entre 2006 et 2010 avant de\u00a0rentrer en Alg\u00e9rie pour travailler.\u00a0 Je serai heureux de couvrir pour vous en Alg\u00e9rie des sujets qui int\u00e9ressent\u00a0vos lecteurs dans le cas ou vous serez int\u00e9ress\u00e9s. [...]\u00a0\u00a0 Sinc\u00e8res salutations.\u201d Un journaliste engag\u00e9 La justice sociale semblait \u00eatre son moteur de journaliste. Les deux articles publi\u00e9s sur notre site, tout comme les autres sujets qu'il nous avait propos\u00e9s, \u00e9taient engag\u00e9s (la pauvret\u00e9 et la corruption en Alg\u00e9rie, l'insuffisante prise en charge gyn\u00e9cologique des femmes \u00e0 B\u00e9ja\u00efa ou le portrait de Nourredine Belmouhoub, \"l'homme qui tient t\u00eate au g\u00e9n\u00e9ral\").\u00a0 Le  premier papier publi\u00e9 sur Rue89  porte sur la m\u00e9decine \u00e0 deux vitesses en Alg\u00e9rie. Il y montre que les victimes du cancer n'ont pas les m\u00eames chances de survie quand elles ont du piston. \"Trouver un rendez-vous pour une op\u00e9ration chirurgicale ou de la radioth\u00e9rapie sans recourir aux \u00ab\u00a0relations\u00a0\u00bb, comme on dit ici, rel\u00e8ve de l\u2019impossible aujourd\u2019hui en Alg\u00e9rie. Tout le monde ne peut pas, comme le pr\u00e9sident Bouteflika, se faire soigner au Val-de-Gr\u00e2ce.\" Le deuxi\u00e8me article, sur une id\u00e9e de la r\u00e9dactrice en chef de Rue89,\u00a0 parlait des femmes alg\u00e9riennes en exil  : du long chemin qu'il faut parcourir pour \u00eatre respect\u00e9e dans le pays d'accueil et celui d'origine. Pour cet article, Farid Ikken interviewe Dehbia, une \"rescap\u00e9e\", \"aujourd\u2019hui fonctionnaire dans l\u2019\u00e9ducation en France, mari\u00e9e et heureuse de son parcours\". Elle t\u00e9moigne : \u00ab\u00a0A l\u2019ANPE, on m\u2019a propos\u00e9 un emploi de femme de m\u00e9nage, que j\u2019ai refus\u00e9. Alors qu\u2019il avait sous les yeux mon dipl\u00f4me de master 2\u00a0et CV de deux pages\u00a0; il me demandait si je savais lire.\u00a0\u00bb La r\u00e9dactrice en chef adjointe de Rue89, Blandine Grosjean, qui a longuement \u00e9chang\u00e9 avec lui par mail, d\u00e9crit un journaliste \"s\u00e9rieux, impliqu\u00e9 socialement, soucieux de la cause f\u00e9ministe\". Avant cette collaboration, Farid Ikken indique sur son CV, toujours en ligne sur Linkedin, avoir \u00e9t\u00e9 journaliste freelance en Su\u00e8de, o\u00f9 il s'est exil\u00e9, de juillet 2009 \u00e0 d\u00e9cembre 2010. Puis il a couvert l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale de B\u00e9ja\u00efa et ses environs  pour le quotidien alg\u00e9rien El Watan .\u00a0 Kamel Medjdoub, journaliste et chef du bureau d'El Watan \u00e0 B\u00e9ja\u00efa, l'a recrut\u00e9 en 2013. Il traitait surtout de sujets sociaux, se souvient-il.\u00a0 \"Il \u00e9tait calme, tr\u00e8s s\u00e9rieux dans le travail.  Bien entendu, il faisait sa pri\u00e8re, mais il \u00e9tait tol\u00e9rant. Ce n'\u00e9tait pas quelqu'un qui \u00e9tait radical ou extr\u00e9miste. Il \u00e9tait tr\u00e8s ouvert. Je ne peux pas l'imaginer en soldat du califat\", expose-t-il \u00e0 Rue89.\u00a0 \"Toute la r\u00e9daction d\u2019El Watan, dans laquelle il avait fait un passage est aujourd\u2019hui profond\u00e9ment constern\u00e9e\",  \u00e9crit  le journaliste sur le site du quotidien. Farid Ikken indique \u00e9galement sur son CV avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef d'un site d'info qu'il a fond\u00e9,  Bejaia-aujourdhui.com , qui n'est plus en ligne aujourd'hui mais dont voici une page d'archive : Capture d'\u00e9cran de B\u00e9ja\u00efa-aujourd'hui.com, en date du 5 ao\u00fbt 2016. Exil\u00e9 en Su\u00e8de En 2013, dans des e-mails \u00e0 la r\u00e9daction que nous avons relus, il dit avoir v\u00e9cu \"la plupart de [son] exil en Su\u00e8de\". Comme il nous l'explique dans son premier message, il a immigr\u00e9 dans ce pays en 2001, suite \u00e0\u00a0 de violentes \u00e9meutes r\u00e9prim\u00e9es en Kabylie. De 2009 \u00e0 2011, Farid Ikken a \u00e9tudi\u00e9 le journalisme \u00e0 l'universit\u00e9 d'Uppsala et a\u00a0 \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9 en 2011,  rapporte Le Parisien . Il a notamment effectu\u00e9 un stage de journalisme en Su\u00e8de et a collabor\u00e9 avec plusieurs m\u00e9dias. Selon  le journal alg\u00e9rien TSA , Farid Ikken est retourn\u00e9 travailler en Alg\u00e9rie en 2011, au moment du Printemps arabe.\u00a0\u00ab\u00a0Il \u00e9tait contre le r\u00e9gime. Il disait que la situation ne pouvait durer comme \u00e7a. Il disait\u00a0: \u2018ce n\u2019est pas normal qu\u2019on soit oblig\u00e9 de vivre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger au lieu d\u2019\u00eatre chez nous \u00bb, t\u00e9moigne son neveu,\u00a0Sofiane Ikken, avocat. Dans un article\u00a0publi\u00e9 en 2012 par la revue \"Fj\u00e4rde V\u00e4rlden\" consacr\u00e9e aux peuples autochtones, cit\u00e9 par l'Agence France presse (AFP), Farik Ikken\u00a0se pr\u00e9sente comme Alg\u00e9rien d'origine berb\u00e8re. \" Les Alg\u00e9riens sont r\u00e9silients, un peuple qui a connu une grande souffrance et la pauvret\u00e9 pendant l'\u00e9poque coloniale\", \u00e9crit-il.  \"Ils sont aussi un peu sensibles et na\u00effs. Ce que les islamistes radicaux ont compris et qu'ils ont exploit\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\" Une vid\u00e9o\u00a0d\u2019all\u00e9geance \u00e0 l'EI Le 27 mars 2014, au moment de nous envoyer son second article sur les femmes alg\u00e9riennes en exil, Farid Ikken pr\u00e9cisait avoir eu des difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser son reportage \u00e0 Alger : \"C'est pas \u00e9vident de piger \u00e0 Alger quand on per\u00e7oit 300 euros de salaire.\" Il ajoutait : \"Je voulais juste te dire que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes \u00e9tudes et j'ai pu enfin obtenir une r\u00e9ponse favorable en France pour une inscription en doctorat, candidature ind\u00e9pendante.\u00a0Si vous \u00eates encore int\u00e9ress\u00e9 par mes piges, je le ferai volontiers.\" Notre dernier contact avec lui remonte \u00e0 mai 2014. Son installation en France remonte \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Inscrit \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 Metz, il  avait ensuite suivi  son directeur de th\u00e8se,\u00a0mut\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 la rentr\u00e9e 2015-2016. Farid Ikken \u00e9tait domicili\u00e9 \u00e0 Cergy-Pontoise (Val-d'Oise).\u00a0 Son nom li\u00e9 \u00e0 une adresse \u00e0 Cergy-Pontoise appara\u00eet  sur Societe.com , au sujet d'une activit\u00e9 lib\u00e9rale de traduction. La police a retrouv\u00e9 lors d'une perquisition dans sa r\u00e9sidence \u00e9tudiante une vid\u00e9o\u00a0d\u2019all\u00e9geance \u00e0 l\u2019organisation djihadiste Etat islamique (EI), a appris l'AFP.\u00a0 Son prof avait perdu contact Quand Arnaud Mercier,  professeur d'information et communication \u00e0 l'universit\u00e9 Paris II-Assas, \u00a0a entendu le nom de l'\u00e9l\u00e8ve qu'il suivait pour sa th\u00e8se, il est \"tomb\u00e9 de sa chaise\".\u00a0 \"Il sortait d\u2019un dipl\u00f4me de master en journalisme obtenu en Su\u00e8de et avait exerc\u00e9 la fonction de journaliste \u00e0 Stockholm et en Alg\u00e9rie\",  relate-t-il \u00e0 LCI .\u00a0 \"Son sujet visait \u00e0 \u00e9tudier la mani\u00e8re dont les m\u00e9dias maghr\u00e9bins traitaient les \u00e9lections nationales organis\u00e9es dans les autres pays. Avec notamment une probl\u00e9matique tout \u00e0 fait int\u00e9ressante : la fa\u00e7on dont les m\u00e9dias couvraient ces \u00e9lections pour d\u00e9livrer implicitement des messages.\" Pour le chercheur, son sujet de th\u00e8se, sur \"les nouveaux m\u00e9dias et les \u00e9lections au Maghreb\",\u00a0\"t\u00e9moigne de ses engagements d\u00e9mocratiques\". Selon lui, Farid Ikken \"\u00e9tait \u00e0 mille lieues de tous les id\u00e9aux islamistes de d\u00e9testation de l\u2019occident\". Le professeur avait perdu contact avec lui en novembre dernier. Il n'avait alors pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 son mail, \"ce qui n'\u00e9tait pas dans ses habitudes\".\u00a0 Comment ce journaliste a-t-il pu basculer \u00e0 ce point dans l'extr\u00eamisme ? Quelles sont les motivations qui l'ont pouss\u00e9 \u00e0 commettre son geste fou ? Le parquet antiterroriste s'est saisi de l'enqu\u00eate. Les enqu\u00eateurs vont devoir maintenant s'appliquer \u00e0 cerner le profil complexe de sa personnalit\u00e9.\u00a0"
}