{
    "description": "Il s'agira de lieux frais, d'acc\u00e8s gratuit et auxquels le public ne pense pas forc\u00e9ment.",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/sante/20170613.OBS0677/canicule-les-mairies-vont-recenser-des-lieux-frais-pour-les-plus-vulnerables.html?xtor=RSS-79",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "sante",
    "body": "O\u00f9 peut-on retrouver un peu de fra\u00eecheur un jour de canicule ? Les mairies fran\u00e7aises devront bient\u00f4t recenser les endroits propices au rafra\u00eechissement cet \u00e9t\u00e9. C'est en effet une demande de la ministre de la Sant\u00e9 Agn\u00e8s Buzyn qui a annonc\u00e9 lundi 12 juin avoir demand\u00e9 aux mairies de faire un \"recensement\" des lieux, comme les biblioth\u00e8ques, o\u00f9 les personnes vuln\u00e9rables pourraient se rendre lors de fortes chaleurs. Il s'agira de lieux frais, d'acc\u00e8s gratuit et auxquels le public ne pense pas forc\u00e9ment. Tous mobilis\u00e9s\u00a0 La ministre s'exprimait \u00e0 l'issue d'une r\u00e9union de tous les partenaires du plan national canicule (Samu, associations, M\u00e9t\u00e9o-France, h\u00f4pitaux, minist\u00e8res du sport, du travail...), activ\u00e9, comme tous les ans, le 1er juin. La r\u00e9union a permis de rep\u00e9rer le probl\u00e8me des patients ayant des traitements psychiatriques lourds (neuroleptiques), qui sont \"moins hydrat\u00e9s que les autres\", car \"ils n'y pensent pas eux-m\u00eames\", a ajout\u00e9 la ministre. \"On va alerter les h\u00f4pitaux psychiatriques de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire un effort particulier pour les personnes sous traitements\", a-t-elle dit. Agn\u00e8s Buzyn a\u00a0plaid\u00e9 la n\u00e9cessaire mobilisation de tous : \"chacun doit avoir un regard attentif aux gens de la rue, apporter une bouteille d'eau, appeler le 15\" si besoin, \"tout le monde est concern\u00e9\", a-t-elle insist\u00e9. Et de souligner l'importance de prendre des mesures de pr\u00e9vention sans attendre que les voyants soient au rouge. Niveau \"veille saisonni\u00e8re\" Comme chaque ann\u00e9e, le plan national \u00a0 canicule , avec son premier niveau de \"veille saisonni\u00e8re\" a donc \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 le 1er juin. Il compte quatre niveaux d'alerte qui correspondent chacun \u00e0 des actions de pr\u00e9vention et de gestion sp\u00e9cifiques. La surveillance au niveau de la \"veille saisonni\u00e8re\" implique la mobilisation en amont des services de l'Etat en r\u00e9gion. Ils mettent en place des actions de pr\u00e9vention et de communication adapt\u00e9es et renforc\u00e9es pour la population, en particulier les personnes les plus vuln\u00e9rables (personnes \u00e2g\u00e9es, isol\u00e9es, handicap\u00e9es, pr\u00e9caires, sans abri, femmes enceintes, jeunes enfants...), estime la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la Sant\u00e9. (Avec AFP)",
    "title": "Canicule : les mairies vont recenser des lieux frais pour les plus vuln\u00e9rables",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "author": "L'Obs"
}