{
    "description": "Alors qu'Emmanuel Macron assiste \u00e0 son premier Conseil europ\u00e9en, l'UE reste divis\u00e9e sur la r\u00e9forme de la directive europ\u00e9enne du travail d\u00e9tach\u00e9 apr\u00e8s le durcissement des positions fran\u00e7aises.",
    "author": "L'Obs",
    "title": "Macron sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s : ce qu'il propose, pourquoi \u00e7a coince ?",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "economie",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/economie/20170623.OBS1123/macron-sur-les-travailleurs-detaches-ce-qu-il-propose-pourquoi-ca-coince.html?xtor=RSS-16",
    "body": "Les 28 de l' Union europ\u00e9enne  se penchent depuis jeudi sur la d\u00e9licate r\u00e9forme des r\u00e8gles europ\u00e9ennes concernant le travail d\u00e9tach\u00e9, sur laquelle la France a durci sa position. Depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 batailler dur sur ce dossier, qui a enflamm\u00e9 la campagne \u00e9lectorale fran\u00e7aise entre europhiles et eurosceptiques. Le 31 mai dernier, en visite \u00e0 Saint-Nazaire, au chantier naval STX France, il avait pr\u00e9venu : l'accord \"qui devait \u00eatre conclu le 15 juin\" - entre les 28 ministres du Travail de l'UE \u00e0 Luxembourg - \"sera d\u00e9cal\u00e9 pour que nous puissions construire une vraie refondation de cette directive europ\u00e9enne du travail d\u00e9tach\u00e9\". En quoi consiste cette directive ? Encadr\u00e9 par une directive europ\u00e9enne de 1996, le d\u00e9tachement des travailleurs permet \u00e0 une entreprise europ\u00e9enne d'envoyer un salari\u00e9 dans un autre pays de l'UE pour une mission temporaire. Le travailleur b\u00e9n\u00e9ficie du noyau dur de la r\u00e9glementation du pays d'accueil (salaire minimum, conditions de travail), mais continue de payer les cotisations sociales dans son pays d'origine. La France, qui a accueilli 286.000 salari\u00e9s d\u00e9tach\u00e9s d\u00e9clar\u00e9s (+25% sur un an) en 2015, souvent employ\u00e9s dans le b\u00e2timent, les abattoirs et les travaux agricoles, est le deuxi\u00e8me pays d'accueil derri\u00e8re l'Allemagne. Elle est \u00e9galement le troisi\u00e8me pays d'envoi, avec environ 140.000 Fran\u00e7ais d\u00e9tach\u00e9s, derri\u00e8re la Pologne et l'Allemagne. Or, ce syst\u00e8me a conduit \u00e0 des abus, notamment dans le transport routier : non-d\u00e9claration, r\u00e9mun\u00e9rations tr\u00e8s inf\u00e9rieures au Smic, d\u00e9passement des dur\u00e9es maximales de travail, h\u00e9bergement indigne, etc. Selon un rapport s\u00e9natorial de 2013, la fraude concernerait entre 220.000 et 300.000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s ill\u00e9galement en France. Il est aussi accus\u00e9 d'encourager le \"dumping social\" entre entreprises. Travailleurs d\u00e9tach\u00e9s : 5 questions sur une directive probl\u00e9matique  En mars 2016, la Commission europ\u00e9enne avait par cons\u00e9quent propos\u00e9 de r\u00e9former les r\u00e8gles, jug\u00e9es d'autant plus obsol\u00e8tes qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es huit ans avant l'\u00e9largissement \u00e0 l'Est de l'UE de 2004. Cette proposition de r\u00e9vision a, d\u00e8s le d\u00e9part, rencontr\u00e9 une forte r\u00e9sistance de dix pays est-europ\u00e9ens (Bulgarie, Hongrie, Croatie, R\u00e9publique tch\u00e8que, Pologne, Estonie, Roumanie, Lituanie, Lettonie et Slovaquie). Le nouveau projet de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en pr\u00e9voit d'aligner les r\u00e9mun\u00e9rations des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\u00a0- souvent employ\u00e9s dans le b\u00e2timent, les abattoirs et les travaux agricoles - sur ceux de la main-d'\u0153uvre locale. Le \"dumping social\", qu'est-ce que c'est ? Alors que la directive de 1996 obligeait simplement les employeurs \u00e0 leur verser le salaire minimum du pays o\u00f9 ils exercent, le texte de 2016 stipule qu'ils doivent toucher les m\u00eames avantages que leurs coll\u00e8gues du pays d'accueil, tels que le treizi\u00e8me mois, les primes de No\u00ebl, d'anciennet\u00e9, la majoration des heures suppl\u00e9mentaires, etc. La Commission pr\u00e9voit aussi de limiter \u00e0 deux ans leurs missions. Que veut Macron ? Mais, pour la France, dans la lign\u00e9e du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, ces propositions ne vont pas assez loin : elle plaide d\u00e9sormais pour limiter le d\u00e9tachement \u00e0 un an. Elle aspire aussi \u00e0 des outils de lutte plus efficaces contre les \"soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres\", qui n'ont aucune activit\u00e9 r\u00e9elle dans leur pays d'implantation, qu'elles ont choisi simplement pour les cotisations sociales faibles pour y affilier leurs travailleurs. Selon  \"le Monde\" , qui avait eu acc\u00e8s \u00e0 un texte contenant des propositions fran\u00e7aises, Paris souhaite imposer que le formulaire A1 devienne une condition pr\u00e9alable du d\u00e9tachement. Ce document, remis par son pays d'origine au travailleur d\u00e9tach\u00e9 en r\u00e8gle, atteste qu'il est soumis aux cotisations sociales de son pays, et non du pays de d\u00e9tachement.\u00a0 Paris veut \u00e9galement voir clairement affirmer que les nouvelles r\u00e8gles s'appliqueront au transport, et notamment au transport routier. Elle soutient aussi les propositions de Malte (qui assure la pr\u00e9sidence de l'UE jusqu'\u00e0 fin juin) de pr\u00e9ciser que les frais de logement, nourriture et transport ne soient pas inclus dans la r\u00e9mun\u00e9ration, afin d'\u00e9viter la pratique abusive de certains patrons de d\u00e9duire ces d\u00e9penses de la paye de leurs salari\u00e9s. La France demande par ailleurs, toujours selon les r\u00e9v\u00e9lations du \"Monde\" la cr\u00e9ation une \"plate-forme europ\u00e9enne de coordination g\u00e9r\u00e9e par la Commission\" pour un meilleur partage des informations entre inspecteurs du travail. Pourquoi \u00e7a coince ? Ce durcissement de Paris, qui a le soutien allemand, se heurte \u00e0 l'hostilit\u00e9 de plusieurs pays de l'Est et d'Europe centrale, f\u00e9d\u00e9r\u00e9s derri\u00e8re la Pologne et la Hongrie. Selon ces nations, oppos\u00e9es depuis le d\u00e9but \u00e0 toute r\u00e9vision de la directive, ces propositions vont \u00e0 l'encontre du principe de libre-\u00e9change, qu'elles consid\u00e8rent comme l'un des grands acquis de leur r\u00e9cente adh\u00e9sion \u00e0 l'UE. Pour ces pays, ces mesures freineront la libre-circulation des travailleurs et donc de leurs ressortissants. Ils estiment que cette r\u00e9vision cache des mesures protectionnistes. \"Aujourd'hui la France est arriv\u00e9e avec des propositions qui allaient \u00e0 notre avis vraiment trop loin\", s'est emport\u00e9e la ministre tch\u00e8que du travail, Michaela Marksova, rejetant notamment l'id\u00e9e d'une r\u00e9duction de la dur\u00e9e de d\u00e9tachement \u00e0 un an. La Premi\u00e8re ministre polonaise Beata Szydlo a accus\u00e9 jeudi Emmanuel Macron d'\"antipathie\" \u00e0 l'\u00e9gard des pays d'Europe centrale, apr\u00e8s des propos du pr\u00e9sident fran\u00e7ais accusant implicitement ces Etats de traiter l'UE  comme \"un supermarch\u00e9\". Cette offensive de la  France  a \u00e9galement irrit\u00e9 d'autres pays europ\u00e9ens qui esp\u00e9raient, il y a encore quelques semaines, un accord. \"Si l'on ne veut pas subir le supplice de Sisyphe, il faut optimiser les points de convergence obtenus\", a soulign\u00e9 le ministre portugais du Travail, Jos\u00e9 Vieira da Silva. Le Portugal, comme l'Espagne, partagent d'ailleurs un point commun avec les pays de l'Est : ils refusent de voir assimiler leurs routiers \u00e0 des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, car ceci les rendrait nettement moins comp\u00e9titifs. \"Pour la Belgique  [3e pays d'accueil des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, NDLR] , c'est tr\u00e8s important d'avoir un compromis\", a d\u00e9clar\u00e9 le ministre belge du Travail Kris Peeters. Il a dit craindre, apr\u00e8s les nouvelles exigences fran\u00e7aises, une \"situation explosive\" vis-\u00e0-vis des pays de l'Est. \"Le changement de position\" de l'ex\u00e9cutif fran\u00e7ais \"va \u00eatre complexe \u00e0 g\u00e9rer alors que nous nous rapprochions au Parlement d'un accord\", reconnaissait aupr\u00e8s de l'AFP Elisabeth Morin-Chartier, eurod\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise (PPE, droite) et co-rapporteure du sujet. Emmanuel Macron  devait rencontrer ce vendredi matin les dirigeants du Groupe de Visegrad ( Pologne ,  Hongrie , R\u00e9publique tch\u00e8que et Slovaquie). Il y a peu de chances que cette r\u00e9union rapproche les points de vue. En parall\u00e8le, au Conseil des ministres europ\u00e9ens, la r\u00e9forme de cette directive est discut\u00e9e au Parlement europ\u00e9en. Pour \u00eatre adopt\u00e9e, avec d'\u00e9ventuels amendements, elle devra recevoir le feu vert de ces deux institutions. S.D. avec agences"
}