{
    "description": "Gabrielle, Alex, Julie et Emmanuel ont construit une vie id\u00e9ale avec leurs enfants. Au vert. Un conte de f\u00e9es qui pourrait se terminer. La suppression de leur gare est envisag\u00e9e.",
    "author": "Juliette Montilly",
    "title": "Ils vivent entre potes avec leurs enfants. Si la gare ferme, le r\u00eave est fini",
    "newspaper": "Nouvel Obs",
    "theme": "rue89",
    "url": "http://tempsreel.nouvelobs.com/rue89/20170523.OBS9794/ils-vivent-entre-potes-avec-leurs-enfants-si-la-gare-ferme-le-reve-est-fini.html?xtor=RSS-87",
    "date": "26/05/2017",
    "body": "Jeudi dernier, je me rendais chez Gabrielle et sa tribu, \u00e0 Santeuil, une petite commune de 600 habitants dans le Val de Marne, \u00e0 une heure de Paris. Pour s'y rendre, il faut emprunter la ligne J du Transilien. Un peu plus d'une heure en partant de la gare Saint Lazare. \u00c0 18h30, j'arrive. Il pleut des cordes mais de la petite gare Santeuil le Perchay, on est vite arriv\u00e9 chez Gabrielle. La maison est \u00e0 cinq minutes \u00e0 pied. Un portail et une grande all\u00e9e plus tard, je la vois sous la petite v\u00e9randa, qui me fait signe d'entrer. Deux couples vivent dans cette maison\u00a0: Gabrielle et Alex, leur petit Alfred (4 ans), et leur b\u00e9b\u00e9 Eug\u00e8ne (11 mois)\u00a0; mais aussi Emmanuel et Julie, avec Hector qui a 5 ans. \u00ab\u00a0Des b\u00e9b\u00e9s Caves Populaires\u00a0\u00bb, me dit Gabrielle, du nom du caf\u00e9 o\u00f9 ils se sont tous rencontr\u00e9s, autour de 2010, dans le 17 e  arrondissement de Paris. Un caf\u00e9 souvent rempli en apr\u00e8s-midi de travailleurs freelances en mal de bureau, comme c'\u00e9tait leur cas \u00e0 l'\u00e9poque. Enfants \u00e0 Paris = tomates hors sol Les deux femmes sont  tomb\u00e9es enceintes \u00a0\u00e0 cinq mois d'intervalle, ce qui a favoris\u00e9 leur rapprochement. Au d\u00e9but, l'id\u00e9e de quitter Paris pour aller s'installer \u00e0 la campagne, c'\u00e9tait plut\u00f4t une blague\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a nous faisait rire, on regardait les ch\u00e2teaux dans la r\u00e9gion.\u00a0\u00bb Et puis ils ont commenc\u00e9 \u00e0 abandonner les ch\u00e2teaux  pour les maisons , c'est devenu de plus en plus s\u00e9rieux. Gabrielle m'explique que les plus motiv\u00e9s \u00e9taient Alex, son compagnon, et Julie. Ensuite Emmanuel, et puis finalement, elle\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9ticente. On va dire que je ne suis pas du genre \u00e0 jardiner. D'ailleurs je viens d'apprendre que je suis allergique aux gramin\u00e9es, je devais me prot\u00e9ger inconsciemment\u00a0!\u00a0\u00bb Elle rit et Julie l'accompagne. Pour ajouter \u00e0 cette ambiance joviale, les deux petits gar\u00e7ons d\u00e9boulent dans la pi\u00e8ce. Alex raconte que les enfants ont \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re motivation pour s'en aller\u00a0: \u00ab\u00a0Faire grandir des enfants \u00e0 Paris, dans un\u00a0 45m\u00b2 , c'est un peu comme cultiver des tomates hors-sol. Ici ils vont dans le jardin, ils voient les plantes, les insectes, ils sont plus libres...\u00a0\u00bb Ce choix de vie qu'ont fait Gabrielle, Alex, Julie et Emmanuel, c'est celui d'une bonne partie de  leur g\u00e9n\u00e9ration \u00a0; ou au moins une id\u00e9e qui trotte dans la t\u00eate de beaucoup de trentenaires un peu fatigu\u00e9s par Paris, son m\u00e9tro, ses bruits et ses  30m\u00b2 \u00a0(m\u00eame si ce n'est souvent d\u00e9j\u00e0 pas si mal)... Des ch\u00e8vres dans le jardin A la maison, c'est Alex et Julie qui partagent une  passion pour le jardin , qui se trouve un peu en contrebas. Il est immense : 1,5 hectares avec  un potager , un coin bois etc. Julie s'extasie devant la vue dont elle ne se lasse pas\u00a0: \u00ab\u00a0On voudrait se lancer dans la  permaculture . M\u00eame si \u00e7a en est encore au stade exp\u00e9rimental, on apprend.\u00a0\u00bb Ils ont m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 un sp\u00e9cialiste du parc du Vexin de venir inspecter une zone humide qui se situe au fond du jardin. Ce dernier leur a conseiller de ne toucher \u00e0 rien, pour que les plantes et les petites b\u00eates puissent se d\u00e9veloppent en paix\u00a0: \u00ab\u00a0Surtout, ne tondez pas. Vous pouvez prendre des ch\u00e8vres \u00e0 la limite.\u00a0\u00bb Gabrielle intervient\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont \u00e0 fond l\u00e0-dedans\u00a0!\u00a0\u00bb. Et puis\u00a0: \u00ab\u00a0C'est dommage qu'il ne fasse pas beau, on aurait pris l'ap\u00e9ro dehors.\u00a0\u00bb Dehors. Dans le grand jardin de cette belle maison du XIX e  si\u00e8cle\u00a0: la premi\u00e8re visit\u00e9e, en janvier 2016 (et c'\u00e9tait la bonne). Un petit r\u00eave qui\u00a0 attire leurs amis le week-end aussi d'ailleurs : \u00ab\u00a0Quand ce n'est pas nous qui passons la fin de semaine \u00e0 Paris, ce sont souvent des amis qui viennent profiter ici. On est un peu leur maison de campagne.\u00a0\u00bb Plus de 3 heures dans les transports Au d\u00e9but, cette d\u00e9cision de  quitter Paris \u00a0a pourtant provoqu\u00e9 le scepticisme dans l'entourage des deux couples : \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Paris va vous manquer\u00a0\u00bb, \u00ab vous allez finir par vous d\u00e9tester\u00a0\u00bb... Les amis savaient que beaucoup de choses changent quand on q uitte Paris. Finis les restaurants le soir par exemple, les verres en sortant du boulot. Mais pas de regrets pour les n\u00e9o-Santeuillais. Ils aiment leur vie ici. Les matins qu'on imagine berc\u00e9s de soleil sont plut\u00f4t d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la \u00ab logistique enfants \u00bb, comme dit Julie. Une fois qu'ils sont \u00e0 l'\u00e9cole, les journ\u00e9es se suivent mais ne se ressemblent pas vraiment. Tous ont un travail qui leur permet plus ou moins de rester mobile, qui ne n\u00e9cessite pas qu'ils fassent l'aller retour \u00e0 Paris tous les jours. Julie est animatrice culturelle dans une association d'arts-plastiques destin\u00e9e aux enfants. Elle travaille beaucoup \u00e0 la maison, et va en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Paris le mardi et le mercredi. Alex, lui, est cameraman, un m\u00e9tier assez mobile, et Gabrielle graphiste. Elle pourrait travailler chez elle tout le temps, mais se rend r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Paris, \"question d'\u00e9quilibre\".\u00a0 Le seul qui travaille \u00e0 Paris et doit faire l'aller-retour quotidiennement, c'est Emmanuel. Il travaille comme ing\u00e9nieur environnemental au sud de Paris, o\u00f9 il fait des mesures d'exposition professionnelles en qualit\u00e9 d'air. Il fait pr\u00e8s de 3 heures 30 de trajet par jour\u00a0: \u00ab\u00a0C'est un peu notre h\u00e9ros !\u00a0\u00bb Le collectif \u00ab\u00a0J'aime ma gare\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0C'est quand quelque chose commence \u00e0 d\u00e9conner, qu'on se rend compte de la place que \u00e7a a.\u00a0\u00bb C'est Julie qui parle de la gare. Dans la majorit\u00e9 des cas, quand ils se rendent \u00e0 Paris, ils prennent la  ligne J \u00a0du  Transilien , qui passe par leur petite gare de Santeuil le Perchay et les emm\u00e8ne \u00e0 la gare Saint Lazare. La gare, avec d'autres \u00ab\u00a0d\u00e9tails\u00a0\u00bb comme le restaurant, l'\u00e9cole pour les enfants, Marine, une petite commune voisine avec tous ses commerces etc., c'\u00e9tait la condition sine qua non pour s'installer ici pour de bon. Mais il n'y a pas longtemps, la CGT des Cheminots du secteur Saint Lazare les a alert\u00e9 du risque qui pesait sur leur gare :\u00a0 Des documents SNCF tendent \u00e0 confirmer ces craintes. Il y est question de \"discussions \u00e0 venir au sujet de la desserte de ces cinq gares\" de la  ligne J , toutes situ\u00e9es en zone rurale, entre Pontoise et Grisors : Santeuil le Perchay, Montgeroult-Courcelles, Trie-Ch\u00e2teau, Liancourt Saint-Pierre et La Villetertre. Contact\u00e9 par Rue89, le  STIF \u00a0affirme qu'une suppression de gare sur la ligne J n'est pas (encore) d'actualit\u00e9, bien que des \u00e9tudes soient en cours. Pourtant, la CGT maintient ses craintes. Devant la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir des informations aupr\u00e8s de la  SNCF  et du STIF (Soci\u00e9t\u00e9 des transports d'\u00cele de France), la r\u00e9action de Gabrielle, Alex, Julie et Emmanuel ne s'est pas faite attendre\u00a0: ils ont cr\u00e9\u00e9 le  collectif \u00ab J'aime ma gare \u00bb , et lanc\u00e9 une  p\u00e9tition sur change.org , avec l'aide de l'association\u00a0Voies et Voix en Vexin. Prendre les devants L'id\u00e9e\u00a0? Faire parler du probl\u00e8me et mobiliser autour d'eux, avant que le projet ne devienne concret et impossible \u00e0 contester. Prendre les devants. Et \u00e7a marche : la p\u00e9tition a, \u00e0 ce jour, d\u00e9j\u00e0 recueilli pr\u00e8s de 1800 signatures. Gabrielle\u00a0: \u00ab\u00a0Non seulement ces fermetures intempestives (et silencieuses)\u00a0toucheraient \u00e0 titre individuel les\u00a0 habitants du village qui prennent le train matin et soir pour aller travailler ; Mais surtout, elles marquent le d\u00e9clin d'un service public qui signerait l'arr\u00eat de mort d'un tas de villages dont les attraits sont aussi r\u00e9els qu'innombrables.\u00a0\u00bb Si ce genre de mesures venait \u00e0 se r\u00e9aliser, cela irait \u00e0 l'encontre de la lutte contre la d\u00e9sertification et l' in\u00e9galit\u00e9s entre les territoires \u00a0-- par la mise en place de  transports , l'implantation de m\u00e9decins et d'\u00e9coles. Des soutiens politiques  Une nouvelle grille horaire est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour le mois de d\u00e9cembre sur la ligne J, diminuant la fr\u00e9quence des trains, sans aucune coordination par exemple avec les \u00e9tablissements scolaires. Ce faisant, \u00ab\u00a0on cr\u00e9er un cercle vicieux\u00a0\u00bb, explique Alex\u00a0: les gens doivent trouver d'autres solutions,  la fr\u00e9quentation diminue , ce qui devient pr\u00e9texte ensuite aux fermetures de gares. Pour le collectif : \u00ab L'enjeu est s\u00fbrement politique. \u00bb Les maires des villages concern\u00e9s ont d'ailleurs r\u00e9pondu pr\u00e9sents samedi dernier, pour une r\u00e9union \u00e0 laquelle plus de 150 personnes ont particip\u00e9. Ils ont aussi cosign\u00e9 une lettre adress\u00e9e \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion d'\u00cele-de-France, afin de l'interpeller sur la question. Par ailleurs, quelques \u00e9lus commencent \u00e0 r\u00e9pondre aux nombreuses sollicitations de Gabrielle et son \u00e9quipe, comme les conseillers r\u00e9gionaux EELV Juliette Espargili\u00e8re et Pierre Serne (pr\u00e9sent au STIF), qui ont accept\u00e9 de les rencontrer tr\u00e8s prochainement. Aussi, certains candidats aux l\u00e9gislatives comme Sandra Nguyen Derosier (PS) et Antoine Savignat (LR), tous les deux dans la 1\u00e8re circonscription de Pontoise, apportent ouvertement leur soutien au collectif. Et si la gare fermait vraiment ? Tout se compliquerait d'un coup. Il faudrait se remettre autour d'une table, \u00e9valuer l'envie de chacun de continuer, faire l'effort de construire autre chose, pour s\u00fbrement se heurter au diff\u00e9rents niveaux de d\u00e9sirs. Pas infaisable. Mais plus le paradis. Au moins pour un temps. Aller plus loin... C\u2019est un trou perdu en Bretagne et vous allez avoir envie d\u2019y vivre 42 000 euros pour 5 m2, \u00e7a vous dit ? Exploit : dans son micro-jardin, Joseph produit 300 kilos de l\u00e9gumes Le fret ferroviaire mal en point : le r\u00eave d\u2019une France propre abandonn\u00e9"
}