{
    "description": "\u00abMerci\u00bb et \u00abvive l\u2019information\u00bb : David Pujadas a pr\u00e9sent\u00e9 jeudi son dernier 20 heures, apr\u00e8s 16 ans pass\u00e9s aux manettes du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la cha\u00eene publique, sous les applaudissements de ses coll\u00e8gues qui lui ont rendu un hommage chaleureux.",
    "author": "",
    "title": "Pujadas fait ses adieux du JT entour\u00e9 par ses coll\u00e8gues de France 2",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "futurs",
    "url": "http://www.liberation.fr/futurs/2017/06/08/pujadas-fait-ses-adieux-du-jt-entoure-par-ses-collegues-de-france-2_1575514?xtor=rss-450",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "\u00abMerci\u00bb et \u00abvive l\u2019information\u00bb: voil\u00e0 comment David Pujadas a conclut jeudi son dernier 20 heures sur France 2, apr\u00e8s 16 ans pass\u00e9s aux manettes du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la cha\u00eene publique, sous les applaudissements de ses coll\u00e8gues qui lui ont rendu un hommage chaleureux. Le pr\u00e9sentateur a adress\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9daction et aux t\u00e9l\u00e9spectateurs  \u00abun sentiment de gratitude pour ce qui a \u00e9t\u00e9 une grande aventure collective, intellectuelle et civique\u00bb. \n Merci David pour ces 16 belles ann\u00e9es au JT de 20h !  pic.twitter.com/6ZdcHWgGZH \n\u2014 France 2 (@France2tv)  8 juin 2017 \u00abIl y a quelques ann\u00e9es comme tous les m\u00e9dias nous avons fait le constat de la d\u00e9fiance grandissante du public\u00bb , et  \u00abnous avons fait le choix d\u2019un journalisme recentr\u00e9 sur l\u2019essentiel: le monde, la politique au sens large, l\u2019\u00e9conomie, les mouvement de la soci\u00e9t\u00e9\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9.  \u00abUn journalisme de la p\u00e9dagogie qui donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir mais qui ne vous dit pas ce qu\u2019il faut penser\u00bb, \u00abun journalisme ind\u00e9pendant, \u00e7a reste un combat quotidien\u00bb , et qui  \u00aboffre plus\u00bb  avec de l\u2019expertise et des grands reportages, a-t-il ajout\u00e9. \u00abCe n\u2019est pas mon choix mais la route s\u2019arr\u00eate\u00bb \u00abTout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rose, tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 parfait, loin de l\u00e0, mais le travail a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme\u00bb , a-t-il ensuite r\u00e9sum\u00e9 en adressant ses remerciements \u00e0 ses coll\u00e8gues, qui lui avaient r\u00e9serv\u00e9 une surprise en diffusant des extraits d\u2019archives et un mini-b\u00eatisier, et ont envahi le plateau pour l\u2019applaudir. Le journaliste, qui n\u2019a pas encore annonc\u00e9 quelle suite il pourrait donner \u00e0 sa carri\u00e8re, ne s\u2019est pas \u00e9panch\u00e9 sur les conditions de son d\u00e9part.  \u00abCe n\u2019est pas ma d\u00e9cision, ce n\u2019est pas mon choix mais la route s\u2019arr\u00eate\u00bb , a-t-il simplement comment\u00e9. Son grand rival Gilles Bouleau, qui pr\u00e9sente le JT de TF1, l\u2019a \u00e9galement salu\u00e9 en soulignant qu\u2019un  \u00abchapitre de l\u2019information\u00bb  t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e se refermait ce jeudi. David Pujadas avait appris fin mai son prochain remplacement par Anne-Sophie Lapix, animatrice de  C \u00e0 Vous  sur France 5,  au nom de la politique de renouvellement  impuls\u00e9e par la pr\u00e9sidente de France T\u00e9l\u00e9visions Delphine Ernotte  non sans col\u00e8re de la r\u00e9daction . Julian Bugier, \u00abdoublure\u00bb officielle de Pujadas, assurera l\u2019essentiel de l\u2019int\u00e9rim \u00e0 partir du lundi 12 juin jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e d\u2019Anne-Sophie Lapix, selon France T\u00e9l\u00e9visions."
}