{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Aurore Coulaud",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/19/grossophobie-les-obeses-invisibles-de-la-societe-francaise_1576489?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "title": "Grossophobie : les ob\u00e8ses, invisibles de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise",
    "description": "Absence dans les m\u00e9dias, langue fran\u00e7aise rabaissante, m\u00e9decins culpabilisants\u2026 Les personnes fortes endurent dans le silence toutes sortes de discriminations. ",
    "body": "Alors qu\u2019 une nouvelle \u00e9tude am\u00e9ricaine  r\u00e9v\u00e8le que le nombre de personnes ob\u00e8ses a doubl\u00e9 dans 73 pays du monde depuis 1980, en France, le surpoids (49% de la population)\u00a0et l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 (17,2%) chez les adultes restent stables entre\u00a02006 et\u00a02015, comme le r\u00e9v\u00e8le la derni\u00e8re publication du\u00a0 Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire  (BEH) de l\u2019agence nationale de sant\u00e9 publique. Mais au-del\u00e0 des chiffres, les personnes \u00e0 forte corpulence polarisent depuis toujours plusieurs formes de discriminations : dans les \u00e9tudes, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi\u2026 et ce, m\u00eame dans la langue fran\u00e7aise. \u00ab Aux origines phon\u00e9tiques de \"gro\", on a grotesque, grossier\u2026 Ce qui me fait penser que la langue fran\u00e7aise a quelque chose de stigmatisant , juge Pierre (1), \u00e9tudiant et militant, fondateur du compte Twitter\u00a0 @GrosCorpsSocial .  Et puis les pr\u00e9jug\u00e9s ont la vie dure : on dit toujours un \"gros paresseux\", vous connaissez l\u2019expression un \"maigre paresseux\" \u00a0 ? \u00bb L\u2019ensemble de ces discriminations se regroupent sous un seul et m\u00eame terme, celui de \u00abgrossophobie\u00bb. \u00abUne maladie de la volont\u00e9\u00bb Grossophobie : le terme a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par l\u2019actrice fran\u00e7aise Anne Zamberlan, fondatrice d\u2019Allegro Fortissimo (Association de soutien et d\u00e9fense des personnes de forte corpulence), d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1999\u00a0; mais il n\u2019est pas encore apparu dans le langage courant. Pourtant, \u00a0l\u2019article 225-1 du code p\u00e9nal \u00a0rappelle que\u00a0\u00ab constitue une discrimination toute distinction op\u00e9r\u00e9e entre les personnes physiques \u00e0 raison de leur apparence physique \u00bb. Sans oublier  la loi de 2001 sur la discrimination professionnelle  qui s\u2019applique aux ob\u00e8ses et le rapport du D\u00e9fenseur des droits sur le m\u00eame sujet. Mais comment expliquer qu\u2019en France, la grossophobie soit encore si peu politis\u00e9e\u00a0? Cela tient aussi \u00e0 un certain type de discours dominant. Comme le r\u00e9sume Gabrielle Deydier, auteure de\u00a0 On ne na\u00eet pas grosse  (\u00e9ditions Goutte d\u2019Or), on consid\u00e8re que \u00ab le gros est responsable de son \u00e9tat. C\u2019est une maladie de la volont\u00e9 \u00bb. Une pathologisation de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 qui s\u2019accompagne \u00e9galement de la difficile politisation de son corps associ\u00e9 \u00e0 l\u2019intime. Le mot \u00abgrossophobie\u00bb n\u2019\u00e9tant pas reconnu et r\u00e9pertori\u00e9 dans le dictionnaire, il est difficile de s\u2019en servir. Comme le rappelle le sociologue Jean-Fran\u00e7ois Amadieu ( la Soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre, \u00a0\u00e9ditions Odile Jacob), \u00ab beaucoup de militants pensent que si on se pr\u00e9occupe de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 \u00e7a va nuire \u00e0 la lutte contre les discriminations qui demeurent, selon eux, plus importantes\u00bb.\u00a0 Contrairement \u00e0 la France, les Etats-Unis, o\u00f9 les ob\u00e8ses repr\u00e9sentent un tiers de la population, surfent d\u00e9j\u00e0 sur la vague de la \u00ab fat acceptance \u00bb par le biais des \u00ab fat studies \u00bb m\u00eame s\u2019il reste encore beaucoup \u00e0 faire c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gislation. Seul l\u2019Etat du Michigan\u00a0 reconna\u00eet l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 comme un facteur discriminant . Mais en France, la cause rassemble bien moins de militants qu\u2019aux Etats-Unis. \u00ab On a du mal \u00e0 trouver des gens , se navre Gabrielle Deydier.  Chez Allegro Fortissimo , on doit compter 60 personnes. Du coup, \u00e7a n\u2019a aucun impact. \u00bb \u00abPas de gros m\u00e9diatiques\u00bb D\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat de montrer la diversit\u00e9 et des exemples \u00abpositifs\u00bb \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, dans les magazines ou encore les pubs.  Le collectif Gras Politique s\u2019est d\u2019ailleurs r\u00e9cemment indign\u00e9  contre le projet de nouvelle \u00e9mission de M6, cens\u00e9e \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \u00a0 par Karine Le Marchand et Cristina Cordula. La cha\u00eene a lanc\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moins \u00ab dans le cadre d\u2019une s\u00e9rie de documentaires consacr\u00e9e \u00e0 la chirurgie de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 \u00bb. Dans une p\u00e9tition, l\u2019association \u00ab rappelle que l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 est une maladie chronique et multifactorielle qui ne devrait aucunement \u00eatre instrumentalis\u00e9e au profit d\u2019un docu-r\u00e9alit\u00e9 \u00bb, et met en garde contre la banalisation des op\u00e9rations de chirurgie bariatrique, qui consistent \u00e0 modifier le syst\u00e8me digestif par diff\u00e9rentes techniques. La cha\u00eene en question s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait \u00e9pingler avec son \u00abfreak show\u00bb\u00a0 Zita, dans la peau d\u2019une femme ob\u00e8se , diffus\u00e9 le 29 f\u00e9vrier 2012. \u00ab Le pitch\u00a0: [\u2026] adopter le r\u00e9gime alimentaire d\u2019une femme ob\u00e8se de 140 kilos \u00bb, comme le rappelle dans son ouvrage Gabrielle Deydier. R\u00e9sultat : la journaliste en question a \u00e9cop\u00e9 d\u2019un rappel \u00e0 l\u2019ordre du CSA stipulant que \u00ab la soci\u00e9t\u00e9 veille en particulier \u00e0 ce qu\u2019il soit fait preuve de retenue dans la diffusion d\u2019images ou de t\u00e9moignages susceptibles d\u2019humilier les personnes et \u00e0 \u00e9viter la complaisance dans l\u2019\u00e9vocation de la souffrance humaine, ainsi que tout traitement avilissant ou rabaissant l\u2019individu au rang d\u2019objet \u00bb. Sur le petit \u00e9cran, \u00a0 \u00ab il n\u2019y a pas de gros m\u00e9diatiques , remarque l\u2019auteure.  Hormis deux pr\u00e9sentatrices et pas vraiment militantes. \u00bb Une sous-repr\u00e9sentation qui touche aussi\u00a0les handicap\u00e9s. Bien qu\u2019aucune \u00e9tude ne prouve la corr\u00e9lation entre les personnes ob\u00e8ses et le faible audimat, la soci\u00e9t\u00e9 part du principe que la beaut\u00e9 physique aux crit\u00e8res actuels (jeunesse, minceur\u2026) va s\u00e9duire les potentiels consommateurs et d\u00e9clencher un comportement, d\u00e9crit le sociologue. Pour susciter la prise de conscience, il\u00a0milite pour comptabiliser le nombre de personnes ob\u00e8ses \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Sauf que \u00ab le CSA s\u2019y refuse. Il y a la volont\u00e9 de ne pas voir \u00bb. Une invisibilisation propre aussi aux magazines\u00a0: \u00ab Les jeunes femmes anorexiques ne choquent personne alors qu\u2019on met en avant quelque chose de probl\u00e9matique. \u00bb Le contr\u00f4le du corps pr\u00e9domine, toujours. \u00ab La presse f\u00e9minine recr\u00e9e les clich\u00e9s , constate Gabrielle Deydier.  Je ne m\u2019y reconnais pas.\u00bb \u00a0Les pubs, elles, renvoient toujours au sentiment de culpabilit\u00e9. Dans le cadre de la pr\u00e9vention contre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9,  le Programme national nutrition sant\u00e9 (PNNS)  \u00ab montre des enfants minces , se rem\u00e9more Pierre.  On a clairement peur de s\u2019adresser au public \u00bb sur cette question.\u00a0 Si le sexisme et le patriarcat continuent d\u2019alimenter la grossophobie, les femmes ob\u00e8ses \u00e9tant toujours plus stigmatis\u00e9es que les hommes ob\u00e8ses, les efforts doivent aussi porter sur l\u2019\u00e9ducation et plus particuli\u00e8rement l\u2019\u00e9ducation civique. Autour du code du travail et de l\u2019emploi, Jean-Fran\u00e7ois Amadieu s\u2019est essay\u00e9 au \u00abtesting\u00bb visant \u00e0 d\u00e9montrer la discrimination subie par les ob\u00e8ses et critique le gouvernement, plus enclin \u00ab\u00e0\u00a0 tester des sujets o\u00f9 on va red\u00e9couvrir ce que l\u2019on sait. \u00bb \u00a0 Les m\u00e9decins finissent par croire qu\u2019ils ont raison sur tout Il est aussi n\u00e9cessaire de se pencher sur la formation des m\u00e9decins. Comme l\u2019a prouv\u00e9 le sociologue Jean-Fran\u00e7ois Poulain, une personne en voie de pr\u00e9carisation est plus susceptible d\u2019\u00eatre ob\u00e8se. Or, les m\u00e9decins font partie de l\u2019\u00e9lite et ne sont pas directement concern\u00e9s par la grossophobie. Un v\u00e9ritable d\u00e9calage s\u2019op\u00e8re alors entre le soignant et le soign\u00e9. \u00ab Bon nombre de m\u00e9decins ne comprennent pas et pensent, \"si tu es gros, c\u2019est que tu n\u2019arrives pas \u00e0 dire non \u00e0 la nourriture\" \u00bb, explique le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste Baptiste Beaulieu, romancier et auteur du  blog  Journal de soign\u00e9s/soignants r\u00e9concili\u00e9s . \u00ab L\u2019ob\u00e8se n\u2019a d\u2019existence que pour maigrir \u00bb, regrette Gabrielle Deydier. Le g\u00e9n\u00e9raliste se rem\u00e9more aussi cette d\u00e9claration choc d\u2019un confr\u00e8re : \u00ab Au retour d\u2019Auschwitz, il n\u2019y avait pas d\u2019ob\u00e8ses. \u00bb\u00a0 Pour ne pas s\u2019inscrire dans cette lign\u00e9e de m\u00e9decins culpabilisateurs, le g\u00e9n\u00e9raliste pr\u00e9conise de se mettre \u00e0 hauteur du patient. \u00ab S\u2019il parle de son surpoids, on prend le temps d\u2019en discuter. Sinon, pas besoin de le mentionner. La personne a d\u00e9j\u00e0 conscience de sa situation. \u00bb Selon lui, tout le probl\u00e8me repose sur la position de \u00absachants\u00bb des m\u00e9decins. \u00ab A force, ils finissent par croire qu\u2019ils ont raison sur tout. \u00bb Pour informer, il se rend r\u00e9guli\u00e8rement dans les \u00e9coles de m\u00e9decine pour sensibiliser les \u00e9tudiants sur leurs futurs patients\u00a0: \u00ab C\u2019est au moment o\u00f9 ils deviennent m\u00e9decins qu\u2019on peut les toucher au c\u0153ur et changer les mentalit\u00e9s. \u00bb Si ces mentalit\u00e9s n\u2019\u00e9voluent pas, il est probable que la soci\u00e9t\u00e9 assiste au renforcement de la communautarisation des personnes ob\u00e8ses. La blogueuse Daria Marx est d\u2019ailleurs une fervente militante de ce repli, seul capable, selon elle, d\u2019assurer un  \u00ablobby\u00bb , signale Gabrielle Deydier. \u00ab Il y a des gens qui ont besoin de cette bulle pour se resocialiser mais il faut \u00eatre vigilant,  pr\u00e9vient-elle .\u00a0Le but est de vivre tous ensemble. \u00bb (1) Son pr\u00e9nom a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9"
}