{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/19/deces-d-otto-warmbier-etudiant-americain-detenu-plus-d-un-an-en-coree-du-nord_1578106?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete",
    "body": "L\u2019\u00e9tudiant am\u00e9ricain Otto Warmbier, rapatri\u00e9 le 13 juin dans le coma apr\u00e8s 18 mois de d\u00e9tention en Cor\u00e9e du Nord, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi, le pr\u00e9sident Donald Trump d\u00e9non\u00e7ant un r\u00e9gime nord-cor\u00e9en \u00abbrutal\u00bb, dont les relations avec les Etats-Unis sont d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement tendues. \u00abBeaucoup de choses terribles se sont pass\u00e9es. Mais au moins nous l\u2019avons ramen\u00e9 chez lui pour qu\u2019il soit avec ses parents\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain peu apr\u00e8s l\u2019annonce, par la famille, de la mort du jeune homme de 22 ans. Dans un communiqu\u00e9, il a soulign\u00e9 sa d\u00e9termination  \u00ab\u00e0 emp\u00eacher que des innocents ne subissent de telles trag\u00e9dies aux mains de r\u00e9gimes qui ne respectent pas l\u2019Etat de droit ou la d\u00e9cence la plus \u00e9l\u00e9mentaire\u00bb . Le secr\u00e9taire d\u2019Etat Rex Tillerson a lui estim\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que la Cor\u00e9e du Nord \u00e9tait responsable de sa  \u00abd\u00e9tention\u00bb  et a r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration des trois Am\u00e9ricains encore derri\u00e8re les barreaux du r\u00e9gime communiste. \u00abEntour\u00e9 par sa famille qui l\u2019aime, Otto est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14H20\u00bb  (18H20 GMT), a \u00e9crit la famille d\u2019Otto Warmbier. Quand le jeune homme est revenu chez lui, \u00e0 Cincinnati, dans l\u2019Ohio (nord), il pr\u00e9sentait de graves l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales, selon ses m\u00e9decins.  \u00abIl \u00e9tait incapable de parler, incapable de voir et incapable de r\u00e9agir \u00e0 des commandes verbales. Il semblait tr\u00e8s mal \u00e0 l\u2019aise, presque angoiss\u00e9\u00bb , a rappel\u00e9 sa famille lundi. Mais  \u00abbien que nous ne n\u2019allions plus jamais entendre sa voix, en une journ\u00e9e la contenance de son visage avait chang\u00e9 \u2013 il \u00e9tait en paix. Il \u00e9tait chez lui et nous pensons qu\u2019il pouvait le sentir \u00bb, ont ajout\u00e9 ses parents Fred et Cindy. Mauvais traitements Sa famille a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 nouveau  \u00ables mauvais traitements, atroces et barbares\u00bb  que leur fils a subis selon eux en Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en janvier 2016 pour avoir tent\u00e9 de voler une affiche de propagande. Son compagnon de voyage Danny Gratton est le seul Occidental \u00e0 l\u2019avoir vu \u00eatre arr\u00eat\u00e9.  \u00abOtto n\u2019a pas oppos\u00e9 de r\u00e9sistance. Il ne semblait pas avoir peur\u00bb , a-t-il confi\u00e9 au  Washington Post  lundi. Pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re quelques semaines apr\u00e8s son arrestation, Otto Warmbier avait d\u00e9clar\u00e9, en pleurs, avoir fait  \u00abla pire erreur de (sa) vie\u00bb . Apr\u00e8s l\u2019annonce de son d\u00e9c\u00e8s, l\u2019agence de voyages Young Pioneer Tours, par laquelle Otto Warmbier s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Pyongyang, a annonc\u00e9 sur Facebook qu\u2019elle renon\u00e7ait \u00e0 emmener des Am\u00e9ricains en Cor\u00e9e du Nord.  \u00abLe risque pour les Am\u00e9ricains visitant la Cor\u00e9e du Nord est trop \u00e9lev\u00e9\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019agence. Venu en Cor\u00e9e du Nord dans le cadre d\u2019un voyage organis\u00e9 pour le Nouvel An, le jeune Am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en moins d\u2019une heure et condamn\u00e9 \u00e0 15 ans de travaux forc\u00e9s en mars 2016. Peu apr\u00e8s son proc\u00e8s, il avait plong\u00e9 dans un coma dont les causes restent inconnues, selon ses m\u00e9decins. Le type de l\u00e9sions neurologiques dont il souffrait r\u00e9sulte d\u2019ordinaire d\u2019un arr\u00eat cardio-respiratoire. L\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale avait d\u2019autre part d\u00e9mont\u00e9 l\u2019explication fournie par le r\u00e9gime nord-cor\u00e9en en indiquant n\u2019avoir pas relev\u00e9 de trace de botulisme dans l\u2019organisme du jeune homme. Portant la veste de son fils sur ses \u00e9paules, Fred Warmbier avait exprim\u00e9 son \u00e9motion et son indignation jeudi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, se disant  \u00abfier\u00bb  de son fils,  \u00abqui s\u2019est retrouv\u00e9 chez un r\u00e9gime paria ces 18 derniers mois, maltrait\u00e9 et terroris\u00e9\u00bb . Strat\u00e9gie des otages La mort d\u2019Otto Warmbier survient dans un contexte de tensions exacerb\u00e9es entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord sur le programme d\u2019armement nucl\u00e9aire que Pyongyang continue de d\u00e9velopper. Le r\u00e9gime communiste, qui a un pi\u00e8tre bilan en mati\u00e8re de droits de l\u2019homme, est isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale en raison de ses ambitions militaires. La Cor\u00e9e du Nord a multipli\u00e9 les tirs de missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, suscitant \u00e0 chaque fois la col\u00e8re de Washington et les condamnations de l\u2019ONU. Trois Am\u00e9ricains sont toujours d\u00e9tenus en Cor\u00e9e du Nord, deux hommes qui enseignaient dans une universit\u00e9 de Pyongyang financ\u00e9e par des groupes chr\u00e9tiens \u00e9trangers et un pasteur Am\u00e9ricano-Cor\u00e9en accus\u00e9 d\u2019espionnage au profit de S\u00e9oul. D\u2019anciens d\u00e9tenus comme Kenneth Bae ont fait \u00e9tat de longues journ\u00e9es de labeur, de probl\u00e8mes m\u00e9dicaux et d\u2019abus psychologiques. Mais d\u2019autres ont parl\u00e9 de conditions de d\u00e9tention tol\u00e9rables. Reste \u00e0 savoir si la mort de l\u2019\u00e9tudiant va porter un coup fatal \u00e0 la strat\u00e9gie nord-cor\u00e9enne --bien huil\u00e9e-- des otages, qui servent de monnaie d\u2019\u00e9change diplomatique. Des sp\u00e9cialistes ont jug\u00e9 improbable que Pyongyang ait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment fait plonger un ressortissant am\u00e9ricain dans le coma.",
    "title": "D\u00e9c\u00e8s d'Otto Warmbier, \u00e9tudiant am\u00e9ricain d\u00e9tenu plus d'un an en Cor\u00e9e du Nord"
}