{
    "description": "Pour son premier sommet europ\u00e9en, le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a voulu marquer une rupture claire avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.",
    "author": "Jean Quatremer",
    "title": "A Bruxelles, Macron  affiche le \u00abrenouveau\u00bb du couple \u00abM&M's\u00bb franco-allemand",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "planete",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/23/a-bruxelles-macron-affiche-le-renouveau-du-couple-mm-s-franco-allemand_1579140?xtor=rss-450",
    "body": "Pour son premier sommet europ\u00e9en depuis sa victoire, Emmanuel Macron a voulu marquer une rupture claire et nette avec ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy, en balan\u00e7ant une belle vacherie o\u00f9 chacun se reconna\u00eetra ais\u00e9ment\u200a:\u00a0 \u00abIl faut sortir du dilemme entre la culture de la palabre inefficace et celle du coup de menton solitaire\u00bb , a-t-il l\u00e2ch\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, jeudi apr\u00e8s-midi. Et il a tout fait, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019engranger des r\u00e9sultats substantiels (il est encore trop t\u00f4t), pour sc\u00e9nariser le \u00abretour\u00bb de la France en Europe, affichant sans complexe son ambition de mettre ses pas dans ceux de Fran\u00e7ois Mitterrand et de Helmut Kohl, le chancelier allemand mort samedi dernier et auquel il sera rendu un solennel hommage le\u00a01 er \u00a0juillet \u00e0 Strasbourg. Op\u00e9ration\u00a0 de communication et de s\u00e9duction parfaitement r\u00e9ussie\u200a:\u00a0 \u00abMacron, c\u2019est la remontada \u00e0 la fran\u00e7aise\u00bb, \u00a0appr\u00e9cie un responsable communautaire. L\u2019\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de ce\u00a0 storytelling\u00a0 est l\u2019affichage, presque ent\u00eatant, du \u00abrenouveau\u00bb du couple franco-allemand, qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le surnom, parmi les journalistes, de M&M\u2019s .\u00a0 \u00abHarmonie franco-allemande\u00bb \u00a0et\u00a0 \u00abentente parfaite\u00bb \u00a0par ci,\u00a0 \u00abfeuille de route commune\u00bb \u00a0et\u00a0 \u00abvolont\u00e9 de travail en commun\u00bb \u00a0par l\u00e0, ont rythm\u00e9 la communication fran\u00e7aise durant ces deux jours. Emmanuel Macron a m\u00eame donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse commune avec Angela Merkel, \u00e0 l\u2019issue du Conseil europ\u00e9en des chefs d\u2019Etat et de gouvernement, qui s\u2019est achev\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi. Ni off, ni discussion impromptue Un exercice exceptionnel, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre nouveau. Macron a d\u2019ailleurs tenu \u00e0 montrer \u00e0 la presse que, s\u2019il \u00e9tait urbain, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019agressif Sarkozy, et concis, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019interminable Hollande, qu\u2019il serait jupit\u00e9rien, bien plus que l\u2019ensemble de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, y compris De\u00a0Gaulle\u200a: pas de\u00a0off, pas de poign\u00e9e de main, pas de signe de connivence avec untel ou unetelle, pas de discussion impromptue \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence de presse. Un r\u00e9gime sec qui est aussi dict\u00e9 par un souci d\u2019efficacit\u00e9\u200a:\u00a0 \u00abIl sait ce qu\u2019il veut et il le dit clairement, ce qui nous change de Fran\u00e7ois Hollande dont on se demandait toujours ce qu\u2019il avait voulu dire\u00bb , analyse un diplomate d\u2019un pays d\u2019Europe centrale. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 plusieurs dirigeants europ\u00e9ens (le N\u00e9erlandais Mark Rutte ou le Bulgare Bo\u00efko\u00a0Borisov), et communautaires, a profit\u00e9 du Sommet de Bruxelles pour achever son tour d\u2019Europe, notamment en discutant en bilat\u00e9ral avec les dirigeants du groupe de Visegrad (Pologne, Hongrie, Slovaquie, Tch\u00e9quie), puis avec le pr\u00e9sident roumain. \u00abExemplaire\u00bb Une s\u00e9quence qui illustre la m\u00e9thode Macron\u00a0: s\u2019appuyer sur le couple franco-allemand ( \u00abil\u00a0n\u2019y a pas de solution europ\u00e9enne pertinente s\u2019il n\u2019y a pas de solution franco-allemande pertinente\u00bb , comme il l\u2019a expliqu\u00e9) mais\u00a0 \u00abassumer ses d\u00e9saccords\u00bb . Il l\u2019a fait \u00e0 l\u2019ouverture du Conseil, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 huit journaux europ\u00e9ens, dont\u00a0 Le Figaro , en accusant certains pays de l\u2019Est de consid\u00e9rer l\u2019Europe\u00a0 \u00abcomme un supermarch\u00e9\u00bb , prenant ce qui les int\u00e9resse tout en refusant la solidarit\u00e9. Il visait non seulement leur refus d\u2019accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais aussi leurs r\u00e9ticences \u00e0 tenir compte des probl\u00e8mes suscit\u00e9s en Europe de l\u2019Ouest par les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. R\u00e9action indign\u00e9e des concern\u00e9s, la Pologne jugeant m\u00eame que Macron avait de\u00a0 \u00abl\u2019antipathie\u00bb \u00a0pour l\u2019Europe de l\u2019Est. Second temps\u00a0: vendredi matin, le chef de l\u2019\u00c9tat a rencontr\u00e9 le groupe de Visegrad pour s\u2019expliquer yeux dans les yeux. La d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9e. Les deux parties ont convenu de se retrouver r\u00e9guli\u00e8rement pour parvenir \u00e0 un accord sur la r\u00e9forme de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, un symbole important pour le chef de l\u2019\u00c9tat qui veut montrer que l\u2019Europe prot\u00e8ge. Reste que Emmanuel Macron a pu mesurer l\u2019ampleur de la tache qui l\u2019attend pour changer le logiciel europ\u00e9en\u00a0: si plusieurs gouvernements tr\u00e8s lib\u00e9raux, qui ont senti passer le vent du boulet des partis d\u00e9magogiques, comme celui des Pays-Bas, ou m\u00eame l\u2019Allemagne, sont pr\u00eats \u00e0 \u00e9voluer sur le libre-\u00e9change int\u00e9gral qui a fait de l\u2019UE l\u2019idiot utile de la mondialisation, ce n\u2019est pas le cas d\u2019une majorit\u00e9 de pays, voire de la Commission, aussi bien sur le contr\u00f4le des investissements chinois dans les secteurs strat\u00e9giques que sur l\u2019adoption d\u2019un \u00abbuy european act\u00bb r\u00e9servant les march\u00e9s publics aux entreprises europ\u00e9ennes. M\u00eame chose sur la r\u00e9forme de la zone euro m\u00eame si Angela Merkel a donn\u00e9 des signes d\u2019ouverture. Au fond, le pr\u00e9sident sait parfaitement qu\u2019il devra, pour redonner toute sa place \u00e0 la France dans le concert europ\u00e9en, d\u2019abord relancer son \u00e9conomie.\u00a0 \u00abLa voix de la France est importante, elle peut changer beaucoup de choses. Mais cela suppose qu\u2019elle soit exemplaire, qu\u2019elle dise clairement ce qu\u2019elle veut et qu\u2019elle fasse ce qu\u2019elle dit\u00bb , a-t-il reconnu."
}