{
    "description": "Contrairement aux trois derniers quinquennats, l\u2019action pr\u00e9sidentielle est incarn\u00e9e, assum\u00e9e. Elle s\u2019offre au d\u00e9bat et\u00a0aux critiques.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Alain Duhamel",
    "theme": "debats",
    "title": "Les vertus de la\u00a0personnalisation pr\u00e9sidentielle",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/21/les-vertus-de-la-personnalisation-presidentielle_1578574?xtor=rss-450",
    "body": "La finesse politique des Fran\u00e7ais, malheureusement occult\u00e9e par l\u2019accablante abstention, a\u00a0permis d\u2019\u00e9viter le premier risque du nouveau quinquennat, l\u2019excessive concentration du pouvoir. Les \u00e9lecteurs, qui ont bien voulu se d\u00e9placer, ont op\u00e9r\u00e9 durant l\u2019entre-deux-tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives une sensible correction de trajectoire. Ils ont dot\u00e9 la majorit\u00e9 parlementaire d\u2019Emmanuel Macron d\u2019une base robuste et ample mais ils ont veill\u00e9 \u00e0 ce que les oppositions ne sombrent pas dans un naufrage collectif. Les R\u00e9publicains (LR) perdent le tiers de leurs si\u00e8ges mais conservent une grosse centaine d\u2019\u00e9lus, de quoi constituer le noyau d\u2019une force d\u2019alternance. Le Parti socialiste survit, ce n\u2019\u00e9tait pas \u00e9crit, le Modem ressuscite, l\u2019UDI persiste (si elle ne se scinde pas). Surtout, les Insoumis, du tonitruant Jean-Luc M\u00e9lenchon, r\u00e9ussissent une entr\u00e9e fracassante. Le Front national (FN) lui-m\u00eame parvient \u00e0 faire \u00e9lire, pour la premi\u00e8re fois au\u00a0scrutin uninominal, huit\u00a0d\u00e9put\u00e9s batailleurs. Si l\u2019on tient compte du fait que le S\u00e9nat demeure dans l\u2019opposition et que la droite domine les collectivit\u00e9s territoriales, que le Conseil constitutionnel veille et que les m\u00e9dias se pr\u00e9parent \u00e0 provoquer les d\u00e9bats, Emmanuel Macron ne manquera ni d\u2019opposants ni de contre-pouvoirs. Ce qui vaut mieux pour tout le monde. A peine la querelle de l\u2019exc\u00e8s de pouvoir apais\u00e9e, voici que surgit aussit\u00f4t une autre crainte, celle de \u00abl\u2019extr\u00eame personnalisation\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e comme une d\u00e9rive bl\u00e2mable de la pr\u00e9sidentialisation. C\u2019est la th\u00e8se qu\u2019avance aussi bien le sage sociologue Pierre\u00a0Rosanvallon que le temp\u00e9tueux Jean-Luc M\u00e9lenchon. On peut relever au passage que la critique est assez comique, venant du Jupiter des Insoumis qui ne r\u00e9pugne pas lui-m\u00eame \u00e0 \u00abl\u2019extr\u00eame personnalisation\u00bb. Autant la crainte d\u2019une concentration excessive du pouvoir \u00e9tait fond\u00e9e, autant le p\u00e9ril de \u00abl\u2019extr\u00eame personnalisation\u00bb appara\u00eet bien artificiel. Une d\u00e9mocratie, et d\u2019ailleurs plus globalement une soci\u00e9t\u00e9, a en effet besoin d\u2019incarnation. C\u2019est la logique m\u00eame du syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel, c\u2019est aussi une n\u00e9cessit\u00e9 que ressentent \u00e9galement les r\u00e9gimes parlementaires. En Allemagne, on ne vote pas seulement CDU-CSU mais Angela Merkel, comme on votait Gerhard\u00a0Schr\u00f6der ou Helmut\u00a0Kohl. Au Royaume-Uni, la personnalit\u00e9 du chef de file, Theresa May ou Jeremy\u00a0Corbyn, constitue l\u00e0\u00a0aussi un facteur d\u00e9cisif. Les r\u00e9gimes despotiques comme la Russie poussent \u00abl\u2019extr\u00eame personnalisation\u00bb jusqu\u2019\u00e0 un culte infantilisant et trompeur de la personnalit\u00e9. Les d\u00e9mocraties occidentales ne courent pas pareil risque, puisque toutes les oppositions se liguent pour imposer des bornes \u00e0 la personnalisation du pouvoir et, en cas de besoin, pour la d\u00e9mythifier. Reste que celle-ci participe au bon fonctionnement de la d\u00e9mocratie et que ce qui est vrai en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale l\u2019est plus encore dans les r\u00e9gimes pr\u00e9sidentiels, o\u00f9 il est naturel et n\u00e9cessaire que celui qui poss\u00e8de l\u2019essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif assume pleinement ses responsabilit\u00e9s, au grand jour, donc en pleine exposition. Il ne s\u2019agit pas de transformer Emmanuel Macron en Louis\u00a0XIV, quand la figure du roi, codifi\u00e9e par un protocole imp\u00e9rieux et resplendissant, symbolisait l\u2019absolutisme. Le pouvoir r\u00e9publicain, le pouvoir pr\u00e9sidentiel a cependant besoin d\u2019un visage bien visible, d\u2019un personnage portant clairement la politique dont il est le premier responsable. Il ne s\u2019agit pas seulement de d\u00e9cider, d\u2019opter mais d\u2019assumer, d\u2019expliquer et d\u2019incarner. C\u2019est ce qu\u2019ont fait les quatre premiers pr\u00e9sidents de la\u00a0V e \u00a0R\u00e9publique (Charles De\u00a0Gaulle, Georges Pompidou, Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, Fran\u00e7ois Mitterrand). C\u2019est ce qui s\u2019est peu \u00e0 peu d\u00e9lit\u00e9 avec Jacques Chirac, le silencieux, Nicolas Sarkozy, l\u2019intarissable, et Fran\u00e7ois Hollande, l\u2019indiscret. Depuis 1995, la communication pr\u00e9sidentielle ne correspond plus \u00e0 la fonction qui impose de symboliser la Nation, d\u2019exposer et de hi\u00e9rarchiser les choix, de les incarner et de les assumer, sans omnipr\u00e9sence, sans banalisation mais justement par personnalisation de la fonction. Un peuple, une nation ont besoin d\u2019\u00eatre identifi\u00e9s sur le plan international - le pr\u00e9sident est le visage de la France - et, sur le plan interne, de pouvoir assimiler un projet, une d\u00e9marche, des choix et des \u00e9tapes avec le personnage pr\u00e9sidentiel. C\u2019est cette clart\u00e9 qui manque depuis longtemps et brouille l\u2019action pr\u00e9sidentielle depuis trois quinquennats. C\u2019est cette p\u00e9nombre qui obscurcit et escamote le d\u00e9bat. Personnaliser, c\u2019est revendiquer ses responsabilit\u00e9s et proclamer ses choix. C\u2019est s\u2019exposer volontairement \u00e0 la critique et \u00e0 la discussion. C\u2019est endosser son pouvoir, le porter et le soumettre au jugement des citoyens. Ce n\u2019est pas se d\u00e9fausser ou se prot\u00e9ger. C\u2019est permettre au jugement des Fran\u00e7ais de se faire en toute connaissance de cause. La r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir politique est ici avant tout pr\u00e9sidentielle. La personnalisation la renforce, l\u2019expose mais l\u2019offre au d\u00e9bat et la pr\u00e9pare \u00e0 la sanction d\u00e9mocratique."
}