{
    "description": "N\u00e9glig\u00e9, \u00e9cras\u00e9 par le b\u00e9ton, rel\u00e9gu\u00e9, trait\u00e9 \u00abd\u2019espace vert\u00bb, le\u00a0lieu cl\u00f4t de la culture de plantes et de fleurs est \u00e0 l\u2019honneur et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour lutter contre la ville, le n\u00e9olib\u00e9ralisme et l\u2019ennui.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Diane  Lisarelli ",
    "theme": "debats",
    "title": "Le jardin, espace subversif",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/21/le-jardin-espace-subversif_1578558",
    "body": "Petite plante herbac\u00e9e capable de fendre la roche, la saxifrage se pr\u00eate facilement \u00e0 la m\u00e9taphore. A plusieurs reprises, ces derniers mois, Emmanuel Macron se l\u2019est appropri\u00e9e, d\u00e9clarant qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 de son mot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \u00abArr\u00eate ton Char\u00bb, lui ont r\u00e9pondu certains, Emmanuel Macron faisant ouvertement r\u00e9f\u00e9rence au po\u00e8me de Ren\u00e9 Char  Pour un Prom\u00e9th\u00e9e saxifrage.   D\u00e8s 2005, la philosophe Marie-Jos\u00e9 Mondzain en faisait un symbole de lutte collective contre le n\u00e9olib\u00e9ralisme (1).  Reste que la lumi\u00e8re dont a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ce terme l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re pourrait aussi faire de lui le symbole d\u2019un autre retournement de force \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis quelque temps. Dans plusieurs villes, sous l\u2019impulsion de riverains, p\u00e2querettes, amourettes et pens\u00e9es poussent au pied des arbres bordant boulevards et autres all\u00e9es b\u00e9tonn\u00e9s. A Paris, un \u00abpermis de v\u00e9g\u00e9taliser\u00bb offre la possibilit\u00e9 de semer, faire courir des plantes grimpantes ou se laisser aller \u00e0 des installations v\u00e9g\u00e9tales dans les jardini\u00e8res de la ville. Mieux : cette saison, le jardin envahit l\u2019espace climatis\u00e9 des mus\u00e9es. Au Grand Palais, \u00e0 Pompidou-Metz, Epinal ou Beaubourg, jardins et paysagistes sont \u00e0 l\u2019honneur. S\u2019il s\u2019agit de projets qui bourgeonnent depuis plus ou moins longtemps, la concomitance intrigue. Sur fond de crise climatique, le jardin et l\u2019imaginaire qui lui sont li\u00e9s s\u2019impose \u00e0 nouveau comme un symbole puissant des changements \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans nos soci\u00e9t\u00e9s. Un terrain de jeu On revient pourtant de loin : les Trente Glorieuses rel\u00e8guent le jardin au rang de simple \u00abespace vert\u00bb. D\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 voire m\u00e9pris\u00e9, il est au choix un espace r\u00e9siduel entre les immeubles et les r\u00e9seaux de voirie ou un terrain de jeu pour nains au regard vicieux. Comme l\u2019\u00e9crit l\u2019ing\u00e9nieur, architecte, historien et \u00e9crivain Jean-Pierre Le Dantec dans son essai  Po\u00e9tique des jardins  (Actes Sud, 2011),  \u00abon ne voyait plus en lui un art, m\u00eame mineur, mais une pratique sans autre enjeu que le plaisir de fleurir et d\u2019agr\u00e9menter les abords de sa maison, \u00e0 moins qu\u2019il ne s\u2019agisse d\u2019entretenir un patrimoine d\u00e9connect\u00e9 du vif de la modernit\u00e9\u00bb. Que s\u2019est-il pass\u00e9 ? A la fin du XVIII e \u00a0si\u00e8cle, en\u00a0France, s\u2019amorce un grand mouvement de d\u00e9veloppement des jardins. Aux domaines priv\u00e9s (appartenant \u00e0 la noblesse ou \u00e0 l\u2019Eglise) progressivement rattach\u00e9s \u00e0 l\u2019espace public s\u2019ajoutent jardins et parcs pens\u00e9s et cr\u00e9\u00e9s dans un grand mouvement qui conna\u00eet son apog\u00e9e au cours du XIX e \u00a0si\u00e8cle. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale pourtant, le r\u00e8gne des  grands ensembles  ne conc\u00e8de aux  petites gens  que quelques touches de vert aux nuances limit\u00e9es. Ainsi explique Herv\u00e9 Brunon, historien des jardins et du paysage, directeur de recherches au CNRS, il faut \u00ab attendre la fin des Trente Glorieuses\u00a0pour constater un retour \u00e0 des projets d\u2019am\u00e9nagement\u00bb . Depuis vingt ou trente\u00a0ans, loin de se limiter aux parcs publics circonscrits, ceux-ci embrassent d\u2019autres formes et d\u2019autres \u00e9chelles. A l\u2019image de la Promenade plant\u00e9e de Paris ou de la High\u00a0Line new-yorkaise, la d\u00e9sindustrialisation des grands centres urbains s\u2019accompagne de la cr\u00e9ation de  \u00abd\u00e9ambulations dans les villes qui recyclent des infrastructures obsol\u00e8tes\u00bb. L\u2019avenir de la biosph\u00e8re Pour expliquer ce retour au jardin, Jean-Pierre Le Dantec identifie plusieurs causes. Parmi elles, la prise de conscience des menaces qui p\u00e8sent aujourd\u2019hui sur les \u00e9cosyst\u00e8mes et l\u2019avenir de la biosph\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral. Mais aussi l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui, au cours des ann\u00e9es\u00a070 et\u00a080, m\u00e8ne une critique de l\u2019urbanisme moderne \u00e0 pr\u00e9tention \u00abrationaliste\u00bb. Jug\u00e9e comme d\u00e9cisive, c\u2019est elle qui permet, selon Jean-Pierre Le\u00a0Dantec, la  \u00abr\u00e9\u00e9mergence d\u2019une esp\u00e8ce en voie de disparition : celle de jardiniers et de paysagistes reconnus comme des artistes \u00e0 part enti\u00e8re\u00bb. En premi\u00e8re ligne, bien s\u00fbr, Gilles\u00a0Cl\u00e9ment, ing\u00e9nieur horticole et paysagiste pr\u00e9f\u00e9rant \u00e0 ce dernier terme celui de  \u00abjardinier\u00bb.   Titulaire de la chaire de cr\u00e9ation artistique au Coll\u00e8ge de France, il d\u00e9veloppait en\u00a02011, dans sa le\u00e7on inaugurale intitul\u00e9e \u00abJardins, paysage et g\u00e9nie naturel\u00bb,  son concept de jardin plan\u00e9taire. Sa th\u00e8se : la Terre est, comme le jardin, un espace clos et arpentable que l\u2019homme, en bon jardinier, doit m\u00e9nager. Pour ce faire, il s\u2019agit de se mettre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du g\u00e9nie naturel. C\u2019est-\u00e0-dire :  \u00abImaginer, r\u00e9aliser et entretenir le jardin dans son aspect dynamique, en respectant le d\u00e9veloppement des esp\u00e8ces et leurs migrations.\u00bb  Il n\u2019est pas de th\u00e8mes plus actuels. Pour Herv\u00e9 Brunon, ce qui est \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis l\u2019\u00e9veil de la conscience \u00e9cologique dans les ann\u00e9es\u00a070, c\u2019est bien  \u00abl\u2019id\u00e9e que le jardin est un monde commun\u00bb, un lieu dans lequel les hommes cherchent \u00e0 \u00e9tablir un rapport harmonieux avec les choses, \u00e0 coop\u00e9rer avec la nature au lieu de l\u2019instrumentaliser. Tisser des liens Ainsi, s\u2019agit-il aujourd\u2019hui, \u00e0 travers le jardin, de tisser des liens. Entre \u00abhumains\u00bb et \u00abnon-humains\u00bb, mais aussi entre g\u00e9n\u00e9rations et classes sociales comme en t\u00e9moigne l\u2019engouement r\u00e9cent autour des jardins partag\u00e9s.  \u00abCette pratique trouve un ant\u00e9c\u00e9dent dans les jardins ouvriers et les jardins familiaux lanc\u00e9s \u00e0 la fin du XIX e \u00a0si\u00e8cle et qui ont eu une tr\u00e8s grande importance tout au long du XX e \u00bb,  explique Herv\u00e9 Brunon rappelant que ces jardins collectifs  \u00abont \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9s \u00e0 New\u00a0York \u00e0 partir des\u00a0ann\u00e9es\u00a070 avec l\u2019id\u00e9e d\u2019une r\u00e9appropriation d\u2019espaces vacants dans la ville\u00bb.  Aujourd\u2019hui, \u00e0 Paris, le programme Main verte recense plus de 111\u00a0jardins partag\u00e9s. Et le ph\u00e9nom\u00e8ne prosp\u00e8re sur l\u2019ensemble du territoire national. Cette ann\u00e9e, les Rendez-vous aux jardins, qui se tiennent depuis quinze\u00a0ans au d\u00e9but du mois de juin, d\u00e9clinaient le th\u00e8me du partage. En trois\u00a0jours, 2\u00a0millions de personnes sont venus c\u00e9l\u00e9brer cette nouvelle forme de jardinage qui met au centre la rencontre et l\u2019\u00e9change. Organis\u00e9s par le minist\u00e8re de la Culture, ces rendez-vous au jardin ont pour objectif de sensibiliser le grand public \u00e0 leur richesse et \u00e0 leur diversit\u00e9. Il y a en effet de quoi faire : en\u00a0France, parmi les 22 000\u00a0parcs et jardins pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat historique, botanique ou paysager, 2 000 sont inscrits ou class\u00e9s au titre des monuments historiques. Cette ann\u00e9e, l\u2019engouement d\u00e9passe donc largement leurs seuls champs. L\u2019expo \u00abJardins\u00bb au Grand Palais r\u00e9unit 2 500\u00a0visiteurs par jour (\u00e0 titre de comparaison, l\u2019expo th\u00e9matique \u00abCarambolages\u00bb, qui s\u2019\u00e9tait tenue au printemps pr\u00e9c\u00e9dent, comptait 1 168\u00a0visiteurs journaliers). Sur fond d\u2019urgence climatique, l\u2019injonction voltairienne  \u00abil faut cultiver son jardin\u00bb  r\u00e9sonne fortement aux oreilles de nos contemporains. Mais la morale de  Candide  a laiss\u00e9 plus d\u2019un lyc\u00e9en songeur. Laboratoire o\u00f9 nature et culture se rencontrent, le jardin appara\u00eet comme une mani\u00e8re particuli\u00e8re  \u00abd\u2019\u00eatre au monde\u00bb,  pour reprendre les mots de Gilles\u00a0Cl\u00e9ment. Du jardin d\u2019Eden au jardin plan\u00e9taire, au fil des si\u00e8cles et des saisons, il embrasse des imaginaires diff\u00e9rents - tant\u00f4t symbole de pouvoir (Versailles), de sagesse (pour les \u00e9picuriens), de repli virginal ( Hortus conclusus  m\u00e9di\u00e9val), de connaissance ou de contemplation. Reste qu\u2019\u00e0 travers les multiples voies de r\u00e9flexion, une grande ligne se d\u00e9marque, note Herv\u00e9 Brunon :  \u00abDans les traditions gr\u00e9co-romaine et jud\u00e9o-chr\u00e9tienne, il\u00a0y\u00a0a l\u2019id\u00e9e que le cheminement du jardin est une voie pour cultiver un plus juste rapport au monde.\u00bb Un espace de r\u00e9sistance Face \u00e0 l\u2019hyperurbanisation, aux lois du march\u00e9 et de la croissance effr\u00e9n\u00e9e, un petit bout de pelouse ou une poign\u00e9e d\u2019arbres s\u2019impose pour certains comme un espace de r\u00e9sistance. Au Grand Palais, entre  Petite Touffe d\u2019herbe  d\u2019Albrecht\u00a0D\u00fcrer et les plans versaillais de Le\u00a0N\u00f4tre, les visiteurs se retrouvent face \u00e0 cette fameuse formule de Michel Foucault :  \u00abLe\u00a0jardin, c\u2019est la plus petite parcelle du monde, et puis c\u2019est la totalit\u00e9 du monde.\u00bb Lors d\u2019une conf\u00e9rence donn\u00e9e au Cercle d\u2019\u00e9tudes architecturales le 14\u00a0mars 1967, le philosophe c\u00e9l\u00e9brait le pouvoir de ces  \u00abh\u00e9t\u00e9rotopies\u00bb  ou  \u00abespaces autres\u00bb,  sortes d\u2019utopies effectivement r\u00e9alis\u00e9es o\u00f9  \u00abtous les autres emplacements r\u00e9els que l\u2019on peut trouver \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la culture sont \u00e0 la fois repr\u00e9sent\u00e9s, contest\u00e9s et invers\u00e9s\u00bb.  Ainsi en est-il pour Michel Foucault du jardin traditionnel des Persans. Ainsi en est-il aussi de tout microcosme que l\u2019homme cr\u00e9e en inscrivant sur un morceau du sol, aussi limit\u00e9 soit-il, sa relation \u00e0 la totalit\u00e9 de l\u2019univers. En concevant un espace r\u00e9el parfait, m\u00e9ticuleux, aussi bien arrang\u00e9 que le n\u00f4tre est d\u00e9sordonn\u00e9, les h\u00e9t\u00e9rotopies ont pour Michel Foucault une fonction de compensation. Elles peuvent, aussi, avoir  \u00abpour r\u00f4le de cr\u00e9er un espace d\u2019illusion qui d\u00e9nonce comme plus illusoire encore tout l\u2019espace r\u00e9el, tous les emplacements \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur desquels la vie humaine est cloisonn\u00e9e\u00bb.  Reste, comme le sugg\u00e8re Marie-Jos\u00e9 Mondzain, \u00e0 en d\u00e9couvrir les failles, s\u2019y glisser et, par la pouss\u00e9e souterraine tenace et fragile, lentement les briser. (1) Texte de\u00a0Marie-Jos\u00e9\u00a0Mondzain, \u00abSaxifraga\u00a0Politica\u00bb, 2005."
}