{
    "title": "Macron au Congr\u00e8s, le roi en son Parlement",
    "body": "D\u00e9cid\u00e9ment, dans ce vieux pays r\u00e9publicain, le monarchisme paie\u2026 En jouant \u00e0 fond des m\u00e9canismes gaulliens de la Ve R\u00e9publique, cette monarchie \u00e9lective, Emmanuel Macron ne cesse de renforcer sa position. Il compose un gouvernement o\u00f9 les experts sans autonomie politique dominent et o\u00f9 ses alli\u00e9s du Modem n\u2019ont plus de poids lourd reconnu. Il fait \u00e9lire \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 et \u00e0 main lev\u00e9e son ami et soutien de la premi\u00e8re heure Richard Ferrand comme pr\u00e9sident du groupe En Marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, malgr\u00e9 l\u2019affaire brestoise un peu douteuse dans laquelle il se d\u00e9bat. Carvounas, d\u00e9put\u00e9 socialiste qualifie la proc\u00e9dure de \u00absovi\u00e9tique\u00bb. Le pr\u00e9sident organise sa communication de mani\u00e8re imp\u00e9rieuse, imposant aux m\u00e9dias une parole rare et soigneusement calibr\u00e9e. Il met en sc\u00e8ne avec un art consomm\u00e9 son intronisation internationale, contr\u00f4lant avec minutie la mise en sc\u00e8ne de ses apparitions. Voil\u00e0 maintenant qu\u2019il envisage - c\u2019\u00e9tait une proposition de campagne \u2013 de se produire en gloire devant les deux chambres r\u00e9unies en Congr\u00e8s au ch\u00e2teau de Versailles, \u00e0 la mani\u00e8re du pr\u00e9sident am\u00e9ricain dispensant chaque ann\u00e9e son \u00abdiscours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union\u00bb. Ou bien, compte tenu du lieu, \u00e0 l\u2019instar des monarques de l\u2019ancien temps pronon\u00e7ant devant les Parlements un \u00ablit de justice\u00bb, parfois appel\u00e9 \u00abs\u00e9ance du roi en son Parlement\u00bb, pour annoncer au royaume des d\u00e9cisions importantes. Curieusement, cette conception du pouvoir, verticale, unifi\u00e9e, hi\u00e9ratique et solennelle, semble plaire \u00e0 cette nation si souvent frondeuse. En s\u2019emparant de tous les leviers \u00e0 sa disposition \u2013 tous l\u00e9gaux et constitutionnels, il faut le pr\u00e9ciser, point de dictature l\u00e0-dedans - le pr\u00e9sident rassure de toute \u00e9vidence le pays. On peut m\u00eame avancer l\u2019id\u00e9e que le petit monde m\u00e9diatique, si prompt \u00e0 critiquer les puissants, ratifie de facto ce retour aux fondements de la Ve. Sarkozy et Hollande avaient \u00e9prouv\u00e9 d\u00e8s leur \u00e9lection l\u2019humeur batailleuse de la presse, l\u2019un par exc\u00e8s de d\u00e9sinvolture communicante, l\u2019autre par exc\u00e8s de normalit\u00e9. A l\u2019inverse, les premiers couacs du nouveau pouvoir, spectaculaires \u00e0 souhait, n\u2019entament gu\u00e8re sa popularit\u00e9. Quatre ministres doivent d\u00e9missionner \u00e0 cause des affaires, record de France \u00e0 ce stade du quinquennat ; le pr\u00e9sident pr\u00f4ne l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s mais son ministre de l\u2019Int\u00e9rieur d\u00e9fend \u00e0 Calais une position rigoureusement inverse ; le ministre de l\u2019Agriculture annonce qu\u2019un pesticide hautement contest\u00e9 aura droit de cit\u00e9 mais le ministre charg\u00e9 des questions \u00e9cologiques, approuv\u00e9 par le Premier ministre, le contredit directement\u00a0: ces couacs retentissants glissent sur l\u2019image gouvernementale comme sur les plumes d\u2019un canard. En d\u2019autres temps, on aurait aussit\u00f4t cri\u00e9 \u00e0 la cacophonie. Il y a cette fois une forme d\u2019immunit\u00e9 macronienne. Les partisans d\u2019une d\u00e9mocratie parlementaire et participative devront r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce paradoxe\u00a0: tout le monde demande un gouvernement de plus en plus ouvert et repr\u00e9sentatif ; mais les m\u00eames jugent le pouvoir non sur ses m\u00e9thodes plus ou moins d\u00e9mocratiques mais sur ses r\u00e9sultats. Hypoth\u00e8se\u00a0: ouvrant une nouvelle phase de la vie politique, l\u2019opinion souhaite au fond d\u2019elle-m\u00eame que le nouveau pouvoir r\u00e9ussisse. Dans ces conditions, aux yeux de beaucoup de Fran\u00e7ais, le redressement qu\u2019on esp\u00e8re vaut bien une messe versaillaise. Inqui\u00e9tant pour l\u2019opposition\u2026",
    "date": "26/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/26/macron-au-congres-le-roi-en-son-parlement_1579602?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Laurent Joffrin",
    "theme": "france"
}