{
    "description": "Dans un contexte plus favorable que par le pass\u00e9, le Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) rendra \u00abavant la fin du mois de juin\u00bb un avis sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et son ouverture potentielle aux couples de femmes.",
    "author": "Eric Favereau",
    "title": "En route vers l\u2019ouverture de la PMA aux couples de femmes\u00a0?",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/12/en-route-vers-l-ouverture-de-la-pma-aux-couples-de-femmes_1576258?xtor=rss-450",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Enfin, un peu de mouvement ! Cela devrait, en effet, bouger bient\u00f4t sur la question de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA). La semaine derni\u00e8re, le nouveau pr\u00e9sident du Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique (CCNE), Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy a confirm\u00e9 qu\u2019il allait rendre  \u00abavant la fin du mois de juin\u00bb  un avis, sur le sujet, notamment pour les couples de femmes. La PMA, on le sait, d\u00e9signe l\u2019ensemble des techniques m\u00e9dicales destin\u00e9es \u00e0 aider les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels infertiles \u00e0 avoir un enfant, telles que la f\u00e9condation in vitro ou le don de sperme. Elle est aujourd\u2019hui interdite en France aux m\u00e8res c\u00e9libataires et aux couples lesbiens, alors que dans les pays voisins, elle est autoris\u00e9e. Les raisons\u00a0? En France, la PMA reste marqu\u00e9e par le principe que c\u2019est avant tout un acte m\u00e9dical, r\u00e9pondant \u00e0 une pathologie, et qui de ce fait ne renvoie pas \u00e0 une m\u00e9decine dite de prestation. Cette position restrictive n\u2019est pour autant pas celle de la soci\u00e9t\u00e9, plus ouverte que les autorit\u00e9s sur ces questions si l\u2019on en croit les sondages. Selon une enqu\u00eate d\u2019opinion publi\u00e9e en mars, six Fran\u00e7ais sur dix (61%) seraient favorables \u00e0 l\u2019ouverture de la PMA aux couples de femmes \u2013\u00a0une hausse de six points par rapport \u00e0\u00a02014. Par ailleurs, 50% des Fran\u00e7ais se disent favorables \u00e0 la gestation pour autrui (GPA), selon ce barom\u00e8tre r\u00e9alis\u00e9 par BVA pour la Direction de la recherche, des \u00e9tudes, de l\u2019\u00e9valuation et des statistiques des minist\u00e8res sociaux (Drees). Une d\u00e9cision longuement repouss\u00e9e Que vont dire nos sages de l\u2019\u00e9thique ? D\u2019abord, constatons qu\u2019ils ont pris leur temps. Sur cette question, un groupe de travail planche depuis deux ans.  \u00abSa r\u00e9flexion est arriv\u00e9e \u00e0 maturit\u00e9\u00bb , a estim\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy. De fait, on pourrait faire remonter cette r\u00e9flexion deux ans plus t\u00f4t encore, fin janvier\u00a02013. Alors que le d\u00e9bat sur le mariage pour tous battait son plein, le CCNE s\u2019auto-saisissait alors de la question de l\u2019ouverture de la PMA. Son pr\u00e9sident d\u2019alors, Jean-Claude Ameisen, pr\u00e9voyait un rendu de la d\u00e9cision \u00e0 l\u2019automne suivant. Mais d\u00e8s juillet\u00a02013, le CCNE annon\u00e7ait finalement qu\u2019il ne rendrait son avis qu\u2019en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e\u00a02014. En f\u00e9vrier\u00a02014, Matignon enterrait le projet de loi Famille et la PMA, au lendemain d\u2019une marche imposante de la Manif pour tous. Le CCNE revoyait alors son calendrier et pr\u00e9voyait sa d\u00e9cision pour le printemps\u00a02015. Mais rien n\u2019est venu. En plus, quelques mois plus tard, une bonne partie des 40 membres du CCNE \u00e9taient chang\u00e9s pour cause de renouvellement. Et voil\u00e0 donc que les choses s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent un tantinet. Le paysage a, il est vrai, \u00e9volu\u00e9. D\u2019abord le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, lors de la campagne, s\u2019est dit  \u00abfavorable\u00bb  \u00e0 une loi ouvrant la PMA  \u00abaux couples de lesbiennes et aux femmes c\u00e9libataires\u00bb . Expliquant ainsi sa position\u00a0:  \u00abMa conviction personnelle est qu\u2019il faut \u00e9tendre la PMA, au nom de l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes et du droit \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une prestation m\u00e9dicale. Mais je respecterai l\u2019avis attendu du Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique et je regarderai aussi l\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 et des d\u00e9bats qui s\u2019y jouent pour agir de mani\u00e8re apais\u00e9e.\u00bb \u00abIl y aura des positions claires\u00bb , a juste l\u00e2ch\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy.  \u00abL\u2019avis du Comit\u00e9 sur cette question extr\u00eamement polarisante ne fera s\u00fbrement pas l\u2019unanimit\u00e9. Il pourrait m\u00eame d\u00e9clencher des anticorps de part et d\u2019autre\u00bb , a ajout\u00e9, non sans ironie, ce sp\u00e9cialiste du sida et des maladies infectieuses. \u00abAgir de mani\u00e8re apais\u00e9e\u00bb Selon nos informations, le groupe de travail du CCNE a pris une position pour l\u2019ouverture de la PMA aux couples de lesbiennes. Mais quid des femmes seules\u00a0? Parall\u00e8lement, ledit groupe s\u2019opposerait \u00e0 la GPA (gestation pour autrui), comme \u00e0 l\u2019auto-conservation des ovocytes. On peut supposer \u2013\u00a0mais ce n\u2019est pas automatique\u00a0\u2013 que l\u2019avis du groupe du travail\u2002a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 en assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re du CCNE. On peut le supposer d\u2019autant plus que le nouveau pr\u00e9sident du CCNE, dans ses pr\u00e9c\u00e9dentes fonctions, en particulier \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Agence nationale de recherche sur le sida, s\u2019est toujours montr\u00e9 tr\u00e8s ouvert sur ces questions. Ensuite\u00a0? Il faudra voir si Emmanuel Macron valide le choix du CCNE, puisqu\u2019il a \u00e9voqu\u00e9  \u00abl\u2019\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 et des d\u00e9bats qui s\u2019y jouent pour agir de mani\u00e8re apais\u00e9e\u00bb . D\u2019autres questions affleurent aussi. La PMA sera-t-elle alors rembours\u00e9e dans toutes les situations\u00a0? Y aura-t-il des conditions particuli\u00e8res\u00a0? R\u00e9ponse fin juin, date \u00e0 laquelle le Comit\u00e9 a pr\u00e9vu de rendre son avis."
}