{
    "description": "Le \u00abbastion social\u00bb du groupe d\u2019extr\u00eame droite radicale a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi. Le GUD voulait h\u00e9berger \u00abdes Fran\u00e7ais de souche\u00bb en difficult\u00e9.",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/13/a-lyon-le-gud-expulse-de-son-squat_1576556?xtor=rss-450",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "france",
    "body": "\u00abLes policiers viennent d\u2019entrer et le serrurier est pr\u00eat \u00e0 intervenir. On rendra ce b\u00e2timent \u00e9tanche d\u00e8s ce soir\u00bb , rassure Jean-Yves S\u00e9cheresse, l\u2019adjoint au maire de Lyon en charge la s\u00e9curit\u00e9, sur place pour suivre l\u2019op\u00e9ration. Suite \u00e0 une d\u00e9cision du tribunal d\u2019instance de Lyon, les forces de l\u2019ordre \u2013\u00a0une centaine de policiers \u00e9taient mobilis\u00e9s\u00a0\u2013 ont \u00e9vacu\u00e9 un squat tenu par le Groupe Union D\u00e9fense, ce mardi apr\u00e8s-midi. Huit\u00a0personnes seulement se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur.\u00a0 Tous ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s sans incident notable, selon la Direction d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique. Pr\u00e9occup\u00e9, l\u2019\u00e9lu s\u2019attend \u00e0 d\u2019autres  \u00abcoups\u00bb  de ces extr\u00e9mistes en train de s\u2019implanter \u00e0 Lyon.  \u00abIls vont recruter. On s\u2019attend \u00e0 une recrudescence apr\u00e8s les claques [\u00e9lectorales] re\u00e7ues par le Front national\u00bb , poursuit-il. Il y a pr\u00e8s de trois semaines, le GUD, filiale du mouvement \u00e9tudiant parisien d\u2019Assas, a investi un b\u00e2timent inoccup\u00e9, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la ville il y a quelques mois, dans la tr\u00e8s chic presqu\u2019\u00eele de Lyon. A l\u2019instar des n\u00e9ofascistes italiens ou espagnols dont ils se disent proches, les gudards y ont cr\u00e9\u00e9 un  \u00abbastion social\u00bb . Leur but \u00e9tait de r\u00e9nover ce lieu vacant et d\u2019y h\u00e9berger exclusivement des  \u00abFran\u00e7ais de souche\u00bb  en difficult\u00e9.  \u00abPour aider les n\u00f4tres avant les autres\u00bb , expliquent-ils sans sourciller, en critiquant l\u2019inaction suppos\u00e9e de l\u2019Etat et l\u2019aide aux migrants apport\u00e9e par la France. Cagnotte en ligne Suite \u00e0 leur expulsion dans le 2 e\u00a0 arrondissement, les membres de ce groupuscule d\u2019extr\u00eame droite radicale devraient se replier dans leur base \u00e0 Saint-Just, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Sa\u00f4ne.  Interrog\u00e9 par  Lib\u00e9ration , Steven Bissuel, \u00e0 la t\u00eate de ce mouvement depuis sa refondation en\u00a02011, avait pr\u00e9venu\u00a0:  \u00abSi on se fait expulser, on trouvera un autre b\u00e2timent, on ouvrira un autre bastion social.\u00bb \u00abOn s\u2019y attend et on ne les l\u00e2chera\u00a0pas\u00bb , r\u00e9torque le Groupe antifasciste de Lyon et environs (Gale). Ces derniers jours, des mouvements de cette mouvance ont manifest\u00e9 devant le \u00abbastion social\u00bb pour r\u00e9clamer l\u2019expulsion de ces  \u00abfachos\u00bb . Et leur combat se d\u00e9roule \u00e9galement sur Internet. Pendant l\u2019occupation, le GUD avait ouvert une cagnotte en ligne pour financer les travaux de r\u00e9novation de ce b\u00e2timent. Aguerris, les antifas de Lyon ont envoy\u00e9 plusieurs requ\u00eates aux mod\u00e9rateurs du site pour bloquer cette collecte. Avec succ\u00e8s.",
    "title": "A Lyon, le GUD expuls\u00e9 de son squat",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Daphn\u00e9 Gastaldi"
}