{
    "title": "Enl\u00e8vement de Vicente : l\u2019enfant retrouv\u00e9, son p\u00e8re interpell\u00e9",
    "author": " AFP",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/05/06/enlevement-de-vicente-l-enfant-retrouve-son-pere-interpelle_1567715?xtor=rss-450",
    "date": "06/05/2017",
    "body": "Vicente, le gar\u00e7on de cinq ans et demi enlev\u00e9 fin mars dans un camp de gens du voyage \u00e0 Clermont-Ferrand, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sain et sauf vendredi soir pr\u00e8s de Toulouse aux c\u00f4t\u00e9s de son p\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Tous les deux se trouvaient dans une voiture quand le p\u00e8re ravisseur de l\u2019enfant, Jason Lopez, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sans difficult\u00e9, vers 21h au sud de Toulouse, par les policiers de la Brigade de recherche et d\u2019intervention (BRI), a-t-on appris aupr\u00e8s du parquet de Clermont-Ferrand. Le rapt de l\u2019enfant avait donn\u00e9 lieu, le 30 mars, \u00e0 l\u2019activation du dispositif alerte-enl\u00e8vement, lev\u00e9 sans succ\u00e8s au bout de 24 heures. \u00abL\u2019enfant va bien, il sera peut-\u00eatre hospitalis\u00e9 pour examen m\u00e9dical, avant d\u2019\u00eatre sans doute restitu\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re sous r\u00e9serve de l\u2019avis du juge d\u2019instruction\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 le procureur de la R\u00e9publique \u00c9ric Maillaud. Son p\u00e8re, un d\u00e9tenu en fuite \u00e2g\u00e9 de 28 ans, devait quant \u00e0 lui \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au parquet de Toulouse, dans le cadre de l\u2019ex\u00e9cution de son mandat d\u2019arr\u00eat, avant d\u2019\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Clermont. Le dispositif alerte-enl\u00e8vement avait alors \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 pour la vingti\u00e8me fois, la deuxi\u00e8me seulement sans succ\u00e8s apr\u00e8s celui d\u2019une petite fille \u00e0 Arles (Bouches-du-Rh\u00f4ne) en mars 2009, retrouv\u00e9e seulement une vingtaine de jours plus tard en Hongrie. L\u2019enqu\u00eate s\u2019\u00e9tait cependant rapidement orient\u00e9e vers le Sud-Ouest o\u00f9 le p\u00e8re a des attaches familiales. Conflit parental violent\u00a0 Le 30 mars, Jason Lopez avait fait irruption, en voiture, dans le camp o\u00f9 vivent son ex-compagne et ses deux enfants, situ\u00e9 dans le quartier du Br\u00e9zet \u00e0 Clermont-Ferrand, sur le parking d\u2019une entreprise d\u00e9saffect\u00e9e. \u00abIl s\u2019est gar\u00e9 devant la caravane, le petit venait juste de sortir et \u00e9tait en train de pisser. Il l\u2019a chop\u00e9 par le bras et il l\u2019a mis dans la voiture. Il disait : Bougez pas, bougez pas. Appelez pas les gendarmes. Je me suis approch\u00e9e quand m\u00eame de lui, il m\u2019a mis un coup dans le visage avec l\u2019arme \u00e0 la main\u00bb , avait alors racont\u00e9 la m\u00e8re de Vicente, Dolor\u00e8s Lopes. L\u2019enl\u00e8vement \u00e9tait survenu dans un contexte de conflit violent, et ancien, au sujet de la garde des enfants . Le p\u00e8re fait partie d\u2019un m\u00e9diatique clan de gens du voyage, connu pour ses provocations et vid\u00e9os sur internet \u00e0 l\u2019\u00e9gard de clans rivaux, tout en muscles et en insultes. Ce contexte avait nourri des inqui\u00e9tudes sur la possibilit\u00e9 que la famille de la m\u00e8re de l\u2019enfant ne cherche \u00e0 se faire justice. Moins d\u2019un mois apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e9vad\u00e9 du centre p\u00e9nitentiaire de Riom (Puy-de-D\u00f4me) lors d\u2019une sortie \u00e0 v\u00e9lo, Jason Lopez avait en effet \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des coups de feu le 31 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 Saint-Yorre (Allier). Le jour des faits, il avait lui-m\u00eame t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 aux gendarmes pour les pr\u00e9venir de l\u2019agression dont il venait d\u2019\u00eatre la cible. L\u2019enqu\u00eate avait d\u00e9bouch\u00e9 sur la mise en examen pour \u00abtentative d\u2019assassinat\u00bb de son ex-beau-p\u00e8re et de ses trois fils. Plac\u00e9s en d\u00e9tention \u00e0 l\u2019exception du plus jeune des enfants - mineur - dans l\u2019attente de leur proc\u00e8s, ces derniers se disent innocents."
}