{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Kim Hullot-Guiot",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/19/qui-est-ludovic-pajot-le-plus-jeune-depute-de-l-assemblee_1577929?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "title": "Qui est Ludovic Pajot, le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l'Assembl\u00e9e ? ",
    "description": "A l'\u00e2ge de 23 ans, ce conseiller r\u00e9gional Front national des Hauts-de-France devient le benjamin du Palais Bourbon. Il s'est d\u00e9j\u00e0 illustr\u00e9 par des positions radicales contre l'accueil des migrants. ",
    "body": "Dimanche soir,  il se tenait sur la sc\u00e8ne , \u00e0 droite de Marine Le Pen, lorsque celle-ci s\u2019est adress\u00e9e aux m\u00e9dias pour r\u00e9agir \u00e0 l\u2019\u00e9lection de  huit d\u00e9put\u00e9s issus du FN ou soutenu par lui.  Mais dans les l\u00e9gendes des photos prises par l\u2019AFP, le nom de Ludovic Pajot n\u2019apparaissait pas encore. Ce lundi, c\u2019est chose faite : l\u2019agence de presse l\u2019identifie d\u00e9sormais sur les images, comme sur celles de la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e le matin m\u00eame par le parti d\u2019extr\u00eame droite. Et il y a fort \u00e0 parier que le visage du conseiller r\u00e9gional des Hauts-de-France, devenu dimanche 18 juin le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de la mandature 2017-2022 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 23 ans - juste un de plus que la plus jeune d\u00e9put\u00e9e de la Ve R\u00e9publique Marion Mar\u00e9chal-Le Pen lors de son \u00e9lection en 2012 - soit de plus en plus visible. \n Dernier jour de campagne pour le second tour : super accueil ce matin sur le march\u00e9 de Noeux-les-mines !  #circo6210   pic.twitter.com/Z6iGEPsWWf \n\u2014 Ludovic PAJOT (@ludovicpajot)  June 16, 2017 Le Front national, en tout cas, semble avoir mis\u00e9 sur le jeune homme depuis longtemps : il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suppl\u00e9ant aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives (il avait alors tout juste 18 ans) dans le Pas-de-Calais. Devenu  ensuite responsable de circonscription , il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu conseiller municipal \u00e0 B\u00e9thune en 2014 et conseiller r\u00e9gional en 2015. En conseil municipal, il s\u2019est illustr\u00e9 par des positions tr\u00e8s hostiles aux migrants, proposant notamment l\u2019adoption d\u2019une charte  \u00abMa commune sans migrants\u00bb . En conseil r\u00e9gional, il a \u00e9galement demand\u00e9 le rejet d\u2019un projet de financement de centres d\u2019accueil pour migrants,  note France Bleu . Selon \u00a0 la\u00a0Voix du\u00a0Nord , \u00e0 l\u2019automne dernier, il est m\u00eame all\u00e9 soutenir d\u2019autres frontistes qui s\u2019\u00e9levaient, lors d\u2019un conseil municipal de\u00a0Bruay-la-Buissi\u00e8re, contre l\u2019accueil de migrants, ce qui avait provoqu\u00e9  \u00abla naus\u00e9e\u00bb  du maire. Le jeune \u00e9lu, qui a entam\u00e9 des \u00e9tudes de droit, avait ensuite chang\u00e9 de domiciliation  pour se rapprocher de cette circonscription  tr\u00e8s favorable au parti d\u2019extr\u00eame droite, o\u00f9 Marine Le Pen a r\u00e9colt\u00e9 59% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle. Au journal\u00a0 l'Avenir de l'Artois , il expliquait alors ce d\u00e9m\u00e9nagement par des raisons de  \u00abvie priv\u00e9e\u00bb. Au lendemain du premier tour, dans un post publi\u00e9 sur Facebook, il remerciait ses \u00e9lecteurs et lan\u00e7ait un appel :  \u00abElecteurs de tous horizons, osez franchir le pas et faire confiance a\u0300 la seule formation politique qui n\u2019a jamais accept\u00e9\u0301 les compromis sur l\u2019essentiel\u00a0: la de\u0301fense, par-dessus tout, de la France et des Franc\u0327ais !\u00bb  Une promesse que 52,58% des \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes au deuxi\u00e8me tour ont manifestement appr\u00e9ci\u00e9e.\u00a0 \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            "
}