{
    "description": "Cinq personnes comparaissaient ce mercredi devant le tribunal correctionnel de Rennes, poursuivies pour avoir agress\u00e9, lors d'une manifestation le 27 avril, un policier au point de pousser ce dernier \u00e0 sortir son arme. Quatre ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 9 \u00e0 12 mois de prison.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Pierre-Henri Allain",
    "theme": "france",
    "title": "Policier agress\u00e9 \u00e0 Rennes: \u00abJ'ai cru qu'il allait mourir\u00bb",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/policier-agresse-a-rennes-j-ai-cru-qu-il-allait-mourir_1578556?xtor=rss-450",
    "body": "Si les  photos diffus\u00e9es mardi dans la rubrique \u00abD\u00e9sintox\u00bb  de  Lib\u00e9ration  n\u2019avaient pas suffi \u00e0 convaincre de la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019agression subie par un policier qui avait sorti son arme lors d\u2019une manifestation \u00e0 Rennes, l\u2019audience en correctionnelle o\u00f9 comparaissaient mercredi cinq pr\u00e9venus, n\u2019aura laiss\u00e9 aucun doute. Non sur la culpabilit\u00e9 ou non des cinq jeunes gens qui comparaissaient devant le tribunal, mais bien s\u00fbr la violence de l\u2019agression subie par ce motard de la police nationale charg\u00e9, avec une coll\u00e8gue, d\u2019encadrer une manifestation d\u2019entre les deux tours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle plac\u00e9e sous le mot d\u2019ordre  \u00abNi Macron, ni Le Pen\u00bb . Pendant quatre\u00a0heures les magistrats ont en effet diss\u00e9qu\u00e9 - photos, vid\u00e9o et bande sonore \u00e0 l\u2019appui - les deux\u00a0minutes (de 13h09\u00a0\u00e0 13h11), de ce 27\u00a0avril qui aurait pu conna\u00eetre, comme l\u2019a soulign\u00e9 l\u2019avocat des deux policiers, une issue autrement dramatique. Outre les photographies d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9es pour certaines sur Twitter par la police nationale, o\u00f9 l\u2019on devine un flexible de douche agit\u00e9 par l\u2019un des agresseurs, des coups et des jets de projectiles,  une vid\u00e9o de  France\u00a03  diffus\u00e9e durant l\u2019audience s\u2019est av\u00e9r\u00e9e tout aussi \u00e9loquente. O\u00f9 l\u2019on voit un groupe d\u2019une petite dizaine de jeunes gens, v\u00eatus de noir et cagoul\u00e9s, se d\u00e9tacher de la manifestation pour se pr\u00e9cipiter en courant sur l\u2019un des deux motards, alors isol\u00e9s sur un pont \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres, avec des intentions clairement belliqueuses. La bande sonore des \u00e9changes radio entre les services de police est tout aussi explicite. Avec ces mots  \u00abcoll\u00e8gue en difficult\u00e9\u00bb  hurl\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par la cons\u0153ur du motard agress\u00e9, sur un ton de totale panique, pour appeler des secours. Allergiques \u00e0 la violence A la barre, la polici\u00e8re, en tenue de service, avait du mal \u00e0 retenir son \u00e9motion.  \u00abQuand j\u2019ai vu toutes ces personnes se jeter sur [le motard agress\u00e9] j\u2019ai cru qu\u2019il allait mourir\u00bb , t\u00e9moigne-t-elle, rappelant avoir \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame l\u2019objet d\u2019une premi\u00e8re tentative d\u2019agression et avoir re\u00e7u des coups.  \u00abAlors qu\u2019on \u00e9tait l\u00e0 pour la s\u00e9curit\u00e9 de tout le monde, des automobilistes comme des manifestants, on s\u2019est fait agresser gratuitement\u00bb . Son coll\u00e8gue, visage carr\u00e9 et carrure de rugbyman, relate la sc\u00e8ne d\u2019un ton calme et pos\u00e9.  \u00abLes choses vont tr\u00e8s vite , dit-il.  Je re\u00e7ois des impacts sur mon dos, sur mon casque, mais je ne connais pas le nombre d\u2019agresseurs. Ils sont dans mon dos, je ne les vois pas, je peux \u00eatre renvers\u00e9 \u00e0 tout moment et la seule mani\u00e8re de me prot\u00e9ger est de sortir mon arme et de les tenir en respect pour \u00e9viter un nouveau mouvement de foule\u00bb . Sur les bancs des pr\u00e9venus, poursuivis pour  \u00abviolences aggrav\u00e9es\u00bb  et dont deux sont en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, personne ne bronche. Etudiant en architecture, en philosophie ou sans emploi, deux d\u2019entre eux reconnaissent avoir \u00e9t\u00e9 dans le groupe d\u2019agresseurs mais contestent avoir donn\u00e9 des coups. Quant aux trois autres, ils nient avoir \u00e9t\u00e9 sur les lieux au moment de l\u2019agression. Il est vrai qu\u2019en guise de pi\u00e8ces \u00e0 conviction, la justice ne dispose essentiellement que des v\u00eatements et accessoires (lunettes de ski, foulard) rep\u00e9r\u00e9s sur des photographies et saisis en partie lors des perquisitions men\u00e9es chez les pr\u00e9venus, pour la plupart associ\u00e9s par les policiers \u00e0 la  \u00abmouvance anarchiste radicale rennaise\u00bb . Tous se disent quant \u00e0 eux allergiques \u00e0 la violence, m\u00eame quand ils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, pour l\u2019un d\u2019entre eux, le pied lev\u00e9 vers la moto.\u00a0 Des peines de 9 mois \u00e0 12 mois d\u2019emprisonnement ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de quatre des pr\u00e9venuset et relax\u00e9 le cinqui\u00e8me. Le tribunal a propos\u00e9 aux trois personnes condamn\u00e9es \u00e0 9 mois de prison un placement sous surveillance \u00e9lectronique, ce qu\u2019elles ont accept\u00e9."
}