{
    "date": "18/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/18/rennes-laboratoire-de-l-ordre-en-marche_1577668",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "title": "Rennes, laboratoire de l\u2019ordre En\u00a0marche",
    "description": "Des intellectuels d\u00e9noncent  les\u00a0m\u00e9thodes de\u00a0policiers et de\u00a0magistrats qui,\u00a0dans\u00a0la ville bretonne, s\u2019affranchiraient de\u00a0plus en plus  du\u00a0droit commun.",
    "body": "A quelques jours d\u2019intervalle, il s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Rennes deux \u00e9v\u00e9nements d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9, qui ne devraient pas laisser indiff\u00e9rents tous ceux que pr\u00e9occupe l\u2019\u00e9tat des libert\u00e9s publiques sur le territoire fran\u00e7ais. Le 30\u00a0mai, \u00e0 6\u00a0heures du matin, des dizaines de policiers cagoul\u00e9s munis de fusils d\u2019assaut d\u00e9foncent des portes de logements \u00e0 coups de b\u00e9lier et proc\u00e8dent \u00e0 six perquisitions simultan\u00e9es aux quatre coins de la ville. Sept personnes sont interpell\u00e9es, dont deux mineurs. Cette op\u00e9ration fait suite \u00e0 un curieux \u00e9pisode o\u00f9 c\u2019est pourtant le comportement policier qui m\u00e9riterait une enqu\u00eate. Le 27\u00a0avril, au cours d\u2019une manifestation de 2 000\u00a0personnes r\u00e9pondant au mot d\u2019ordre  \u00abni Le\u00a0Pen ni Macron\u00bb , un motard de la police nationale \u00e9tait descendu de sa moto pour braquer son pistolet sur les manifestants. Capt\u00e9e par les journalistes, l\u2019image \u00e9tait devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux. Aujourd\u2019hui, ce comportement dangereux et injustifiable d\u2019un policier qui n\u2019\u00e9tait nullement menac\u00e9, comme le montrent les vid\u00e9os, est devenu pr\u00e9texte \u00e0 une enqu\u00eate contre de pr\u00e9sum\u00e9s manifestants pour\u2026 violence avec arme (un pommeau de douche dont on se serait servi pour intimider le motard), ce qui a justifi\u00e9 les perquisitions du 30\u00a0mai. En outre, le modus operandi de cette op\u00e9ration polici\u00e8re, d\u00e8s le d\u00e9part si peu justifi\u00e9e, correspond \u00e0 celui d\u2019une interpellation d\u2019individus tr\u00e8s dangereux suppos\u00e9s d\u00e9tenir un armement lourd : d\u00e9fon\u00e7age des portes, policiers sur\u00e9quip\u00e9s, armes braqu\u00e9es, plaquage et menottage au sol des interpell\u00e9s. Or le choix des \u00abcibles\u00bb montre qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 choisies non pas\u00a0en fonction de leur pr\u00e9sence pr\u00e9sum\u00e9e sur les lieux de la manifestation (de fait certains ont pu prouver qu\u2019ils n\u2019y \u00e9taient pas) mais sur leur appartenance suppos\u00e9e \u00e0 une mouvance anticapitaliste. Le\u00a07\u00a0juin, toujours \u00e0 Rennes, \u00e9tait jug\u00e9 un participant \u00e0 cette m\u00eame manifestation du 27\u00a0avril, qui \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019avoir jet\u00e9 des pierres contre la police, ce qu\u2019il a toujours ni\u00e9. Deux jeunes femmes sont venues t\u00e9moigner avoir vu des policiers glisser des pierres dans la poche du gar\u00e7on. Le pr\u00e9sident du tribunal manifeste son incr\u00e9dulit\u00e9 et rappelle le danger du faux t\u00e9moignage. Proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice, \u00e9v\u00e9nement \u00e0 peu pr\u00e8s jamais vu dans l\u2019histoire de la justice, apr\u00e8s que le jeune homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six mois de prison avec sursis, les\u00a0deux jeunes femmes sont arr\u00eat\u00e9es et menott\u00e9es sous l\u2019accusation de faux t\u00e9moignage et conduites devant un juge d\u2019instruction. Ce dernier, manifestement r\u00e9ticent \u00e0 les mettre en\u00a0examen dans ces conditions rocambolesques, les remet en libert\u00e9 sous le statut interm\u00e9diaire de t\u00e9moin assist\u00e9. Ainsi donc, \u00e0 deux reprises, des policiers et des magistrats ont manifest\u00e9 une belle solidarit\u00e9 dans des op\u00e9rations dont le seul objectif clair est d\u2019emp\u00eacher de remettre en cause des pratiques polici\u00e8res et judiciaires de plus en plus affranchies du droit commun, face \u00e0 certains des adversaires les plus r\u00e9solus du gouvernement en place. S\u2019il est d\u00e9sormais impossible d\u2019apporter des t\u00e9moignages contredisant la version polici\u00e8re, si de suppos\u00e9s dissidents de l\u2019ordre lib\u00e9ral peuvent subir des op\u00e9rations d\u2019une telle brutalit\u00e9, on n\u2019est plus tr\u00e8s loin de ce qui a \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 comme \u00able droit de l\u2019ennemi\u00bb : \u00e0\u00a0savoir, en r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9duction \u00e0\u00a0presque rien des droits des personnes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es comme telles. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on a une police qui, depuis ses manifestations de l\u2019hiver dernier, ne cesse de prendre une forme d\u2019autonomie de plus en plus inqui\u00e9tante en se montrant notamment toujours plus intol\u00e9rante \u00e0 toute critique (comme l\u2019a montr\u00e9e la r\u00e9cente interpellation d\u2019Amal Bentounsi  [la\u00a0s\u0153ur d\u2019Amine Bentounsi, tu\u00e9\u00a0d\u2019une balle dans le dos par un policier en\u00a02012, ndlr] , qui ne faisait qu\u2019exercer son droit de filmer la police), d\u2019un autre un gouvernement qui, tout en pr\u00e9parant son offensive thatch\u00e9rienne de l\u2019\u00e9t\u00e9, annonce vouloir faire entrer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun. Si l\u2019on tient compte du fait que le chef de cabinet du Pr\u00e9sident est l\u2019ancien pr\u00e9fet de Bretagne connu pour sa gestion plus que muscl\u00e9e de l\u2019ordre public, et qu\u2019Amnesty International en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s\u2019interroger sur la difficult\u00e9 croissante de manifester en France, on peut dire que tout se met en place pour que Rennes soit une sorte de laboratoire pour des formes de r\u00e9pressions de plus en plus affranchies des garanties gagn\u00e9es par des si\u00e8cles de luttes sociales et politiques. Raison de plus de ne pas laisser passer les abus des magistrats et policiers rennais. Nous exigeons la lib\u00e9ration des interpell\u00e9s du\u00a030\u00a0mai et l\u2019abandon des poursuites contre les t\u00e9moins du 7\u00a0juin. https://www.change.org/p/la-rue-rennes-laboratoire-de-l-ordre-en-marche PREMIERS SIGNATAIRES Serge Quadruppani  \u00e9crivain ;  Eric\u00a0Hazan  \u00e9diteur et \u00e9crivain ;  Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Lordon  \u00e9conomiste directeur de recherche au CNRS ;  Hugues Jallon  \u00e9diteur et \u00e9crivain ;  Leslie Kaplan  \u00e9crivaine ;  La Parisienne lib\u00e9r\u00e9e  chanteuse ;  Alain Damasio  \u00e9crivain ;  Pierre Alf\u00e9ri  \u00e9crivain ;  Nicolas Klotz  cin\u00e9aste ;  Elisabeth Perceval  sc\u00e9nariste ;  Ludivine Bantigny  historienne ;  Nathalie Quintane  \u00e9crivaine ;  J\u00e9r\u00f4me Baschet  historien ;  Raoul Vaneigem  essayiste ;  Barbara Glowczewski  anthropologue. \n  \n  \n  \n  \n  \n"
}