{
    "date": "17/06/2017",
    "author": " AFP",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/17/violences-policieres-manifestation-a-la-memoire-de-lamine-dieng-decede-en-2007_1577533?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "title": "Violences polici\u00e8res: manifestation \u00e0 la m\u00e9moire de Lamine Dieng, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2007",
    "description": "Lamine Dieng est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 juin 2007 au petit matin dans un car de police apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 et press\u00e9 au sol alors qu\u2019il r\u00e9sistait \u00e0 son arrestation dans le quartier populaire de M\u00e9nilmontant. En 2014, la justice a conclu \u00e0 un non-lieu.",
    "body": "Plusieurs centaines de personnes ont manifest\u00e9 ce samedi \u00e0 Paris pour r\u00e9clamer  \u00abjustice et v\u00e9rit\u00e9\u00bb  pour Lamine Dieng,  d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la suite de son arrestation par la police le 17 juin 2007 , et pour l\u2019ensemble des victimes de violences polici\u00e8res. \u00abNous sommes dans la rue pour la dixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive pour demander justice pour Lamine Dieng\u00bb , a martel\u00e9 sa soeur Ramata lors d\u2019une marche dans le nord-est de la capitale, aux cris de  \u00abJustice pour Lamine, v\u00e9rit\u00e9 pour Lamine !\u00bb ,  \u00abPas de justice, pas de paix !\u00bb ,  \u00abViolences polici\u00e8res, assez ! Assez ! Assez d\u2019impunit\u00e9 !\u00bb En t\u00eate de cort\u00e8ge figuraient les familles et proches d\u2019autres personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es lors d\u2019interventions polici\u00e8res (Adama Traor\u00e9, Liu Shaoyu, Babacar Gueye, Wissam El-Yamni, Ali Ziri...).  \u00abOn n\u2019a pas la justice, on n\u2019a pas les m\u00e9dias, on n\u2019a pas les politiques. Il ne nous reste que la soci\u00e9t\u00e9 civile donc on fait tout pour la mobiliser\u00bb , a expliqu\u00e9 Ramata Dieng \u00e0 la presse. Lamine Dieng, un Franco-S\u00e9n\u00e9galais de 25 ans, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 juin 2007 au petit matin dans un car de police apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9 et press\u00e9 au sol alors qu\u2019il r\u00e9sistait \u00e0 son arrestation dans le quartier populaire de M\u00e9nilmontant. En 2014, la justice a conclu \u00e0 un non-lieu. La famille a port\u00e9 l\u2019affaire devant la cour de Cassation, dont elle attend une d\u00e9cision ce mercredi 21 juin. \u00abSi elle confirme le non-lieu, on n\u2019aura pas d\u2019autre option que d\u2019aller \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme. Notre dossier est recevable. Mais s\u2019il aboutit, ce sera une condamnation de la France, pas la condamnation des policiers qui ont pris la vie de Lamine\u00bb , souligne Ramata Dieng. \u00abIl y a trop d\u2019indiff\u00e9rence sur ce sujet\u00bb  et  \u00abaccepter que certaines personnes soient priv\u00e9es de leurs droits les plus \u00e9l\u00e9mentaires, c\u2019est prendre le risque que chacun soit touch\u00e9 par cette injustice\u00bb  a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, en rappelant la citation de l\u2019ancien pasteur allemand Martin Niem\u00f6ller sur l\u2019indiff\u00e9rence qu\u2019avaient pu susciter les arrestations nazies, et qui se conclut par :  \u00abQuand ils sont venus me chercher, et il ne restait plus personne pour me d\u00e9fendre\u00bb . Le comit\u00e9 \u00abV\u00e9rit\u00e9 et justice pour Lamine Dieng\u00bb et le collectif \u00abVies vol\u00e9es\u00bb r\u00e9clament \u00e9galement l\u2019interdiction du \u00abpliage\u00bb, de la \u00abcl\u00e9 d\u2019\u00e9tranglement\u00bb et du \u00abplaquage ventral\u00bb, techniques d\u2019immobilisation utilis\u00e9es par la police."
}