{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Willy Le Devin",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/19/sur-les-champs-elysees-les-gendarmes-echappent-a-un-nouvel-attentat_1578064?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "title": "Sur les Champs-Elys\u00e9es, les gendarmes \u00e9chappent \u00e0 un nouvel attentat",
    "description": "Une Megane s\u2019est embras\u00e9e apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un\u00a0fourgon de militaires, lundi. Le\u00a0conducteur, qui\u00a0\u00e9tait fich\u00e9 S, est\u00a0mort.",
    "body": "Il est 15 h 48, lundi, lorsqu\u2019une Renault Megane double un fourgon de l\u2019escadron de gendarmerie de Chaumont (Haute-Marne) et le percute par la droite aux bas de l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es. D\u2019apr\u00e8s plusieurs t\u00e9moins, cela ressemblait au\u00a0d\u00e9part \u00e0 une man\u0153uvre de d\u00e9passement tr\u00e8s audacieuse. Mais lorsque les gendarmes s\u2019approchent du v\u00e9hicule accident\u00e9, la sc\u00e8ne bascule dans une autre dimension. Eric Favereau, journaliste \u00e0  Lib\u00e9ration,  y assiste de visu :  \u00abL\u00e0, je vois une implosion dans l\u2019habitacle de la voiture \u00e0 l\u2019arr\u00eat, avec un jet de\u00a0flamme qui sort. Les gendarmes se pr\u00e9cipitent dans leur camion pour prendre des outils et cassent les vitres de la voiture. Un motard les aide. Ils arrivent \u00e0 ouvrir la voiture, qui est toujours en feu. Ils sortent un homme et le tirent jusqu\u2019au sol pendant que d\u2019autres utilisent des extincteurs.\u00bb  Une \u00e9paisse fum\u00e9e orang\u00e9e se d\u00e9gage alors au-dessus de la c\u00e9l\u00e8bre avenue parisienne. Gaz.  En fouillant la M\u00e9gane, les gendarmes comprennent qu\u2019ils viennent d\u2019essuyer ce que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, qualifiera de\u00a0 \u00abtentative d\u2019attentat\u00bb.  Ils d\u00e9couvrent deux\u00a0bonbonnes de gaz, deux\u00a0armes de poing, une kalachnikov et des cartouches. La section antiterroriste du parquet de Paris s\u2019est saisie des investigations, et a\u00a0confi\u00e9 l\u2019enqu\u00eate de flagrance \u00e0 la brigade criminelle du 36,\u00a0quai des Orf\u00e8vres (SAT) et \u00e0 la DGSI. D\u2019apr\u00e8s les premiers \u00e9l\u00e9ments, le conducteur du v\u00e9hicule aurait fonc\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment sur le fourgon des militaires. Selon notre journaliste pr\u00e9sent sur les Champs-Elys\u00e9es,  \u00abce n\u2019est que dans un deuxi\u00e8me temps, au moment o\u00f9 les gendarmes s\u2019approchaient de la vitre avant du v\u00e9hicule suspect, que l\u2019implosion s\u2019est produite.\u00bb   \u00abJ\u2019ai vraiment \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par le calme des fonctionnaires,  poursuit Eric Favereau . Ils ont d\u2019abord secouru le conducteur, ont \u00e9teint l\u2019incendie, puis ont s\u00e9curis\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre. C\u2019\u00e9tait vraiment impressionnant. Il n\u2019y a pas eu de mouvement de panique.\u00bb Malgr\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e rapide des secours, le suspect est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites de ses blessures. Une carte d\u2019identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans la Megane. Sous r\u00e9serve qu\u2019elle soit authentique, elle r\u00e9v\u00e8le qu\u2019Adam\u00a0D. est n\u00e9 en\u00a01985 \u00e0 Argenteuil (Val-d\u2019Oise). Connu de la DGSI, il \u00e9tait fich\u00e9\u00a0S (pour S\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat). Dans la soir\u00e9e de lundi, la police analysait les substances retrouv\u00e9es dans la Megane et la Brigade de recherche et d\u2019intervention effectuait une op\u00e9ration au domicile des parents du suspect au Plessis-P\u00e2t\u00e9 (Essonne). Projet de loi.  Le 20\u00a0avril, les Champs-Elys\u00e9es avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un attentat contre les forces de s\u00e9curit\u00e9. Karim Cheurfi, 39\u00a0ans, avait mitraill\u00e9 des policiers en faction devant l\u2019office de tourisme de Turquie. Un des fonctionnaires vis\u00e9s, Xavier Jugel\u00e9, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Un message manuscrit d\u00e9fendant la cause de l\u2019Etat islamique avait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sur un papier pr\u00e8s du corps de Cheurfi. Lors d\u2019une courte allocution sur les Champs-Elys\u00e9es, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur a rappel\u00e9  \u00able niveau de menace extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9\u00bb  pesant sur la France. Mercredi, G\u00e9rard Collomb pr\u00e9sentera au Conseil des ministres un\u00a0projet de loi introduisant les dispositions de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun. A lire aussi   Etat d\u2019urgence\u00a0:  \u00abUne inscription dans le droit commun qui annule toute contestation\u00bb"
}