{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Kim Hullot-Guiot",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/19/avant-francois-ruffin-68-membres-de-podemos-avaient-diminue-leur-remuneration_1577997?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "title": "Avant Fran\u00e7ois Ruffin, 68 membres de Podemos avaient diminu\u00e9 leur r\u00e9mun\u00e9ration",
    "description": "Le d\u00e9put\u00e9 de la Somme s'engage \u00e0 r\u00e9duire son indemnit\u00e9 parlementaire au niveau du smic. Avant lui, les membres du parti espagnol Podemos avaient d\u00e9j\u00e0 pris cet engagement.",
    "body": "Il l\u2019avait promis pendant sa campagne\u00a0:  Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 de la Somme  \u00e9lu avec le soutien de la France insoumise, du PCF et d\u2019EE-LV, devrait renoncer \u00e0 une partie de ses indemnit\u00e9s parlementaires (5 599,80\u00a0\u20ac pour l\u2019indemnit\u00e9 de base auxquels s\u2019ajoutent 167,99 euros d\u2019indemnit\u00e9 de r\u00e9sidence et 1 441,95\u00a0\u20ac d\u2019indemnit\u00e9 de fonction, soit un total de 7 185,60\u00a0\u20ac brut) pour se contenter de l\u2019\u00e9quivalent du smic (1 480,27 euros brut mensuels pour 35 heures). Comme nous l\u2019avions d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 , techniquement, Fran\u00e7ois Ruffin devra reverser la part de son salaire qu\u2019il consid\u00e8re comme exc\u00e9dentaire puisque ce ne sont pas les d\u00e9put\u00e9s eux-m\u00eames qui fixent le niveau de leur r\u00e9mun\u00e9ration. Le d\u00e9put\u00e9, par ailleurs r\u00e9dacteur en chef de\u00a0 Fakir  et auteur du  documentaire c\u00e9saris\u00e9 \u00a0Merci patron ! , devra en outre payer des imp\u00f4ts sur le revenu sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son indemnit\u00e9, m\u00eame s\u2019il n\u2019en conserve qu\u2019une petite partie pour lui.  Au micro de RTL lundi , il a confirm\u00e9 que l\u2019argent qu\u2019il ne garderait pas serait vers\u00e9 \u00e0  \u00abdes bonnes \u0153uvres\u00bb .  Quant \u00e0 sa r\u00e9serve parlementaire , somme que les d\u00e9put\u00e9s ne touchent pas mais dont ils disposent librement pour subventionner des projets communaux ou associatifs, elle sera g\u00e9r\u00e9e par un jury populaire, tir\u00e9 au sort, a-t-il promis. A lire aussi   Fran\u00e7ois Ruffin : \u00abEtre d\u00e9put\u00e9, \u00e7a va me permettre de coincer des ministres\u00bb S\u2019il n\u2019y a pas de pr\u00e9c\u00e9dent du genre en France - c\u2019est m\u00eame tout l\u2019inverse,  les d\u00e9put\u00e9s ayant encore refus\u00e9 en 2011  une baisse de 10% de leur indemnit\u00e9 - en Espagne, les \u00e9lus du parti de gauche Podemos ont d\u00e9j\u00e0 pris cet engagement. En janvier\u00a02016, le parti fond\u00e9 en 2014 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une mobilisation citoyenne contre l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 (le mouvement 15 M) a envoy\u00e9 69 de ses membres au Parlement espagnol. Le comit\u00e9 politique du parti avait alors \u00e9tabli quelques r\u00e8gles pour mettre fin aux \u00abprivil\u00e8ges\u00bb des d\u00e9put\u00e9s : ne conserver que 2 600 euros de salaire, soit trois fois le salaire minimum, limiter \u00e0 850 euros leur indemnit\u00e9 logement (contre les 1 823 euros habituels), et ne pas toucher aux 3 000 euros mensuels de frais de mandat (une somme destin\u00e9e \u00e0 payer par exemple un abonnement t\u00e9l\u00e9phonique, des trajets en taxi ou bien un acc\u00e8s Internet). \u00a0 Les d\u00e9put\u00e9s se sont alors engag\u00e9s \u00e0 reverser l\u2019exc\u00e9dent au parti ou \u00e0 des projets sociaux.  El Mundo \u00a0pr\u00e9cise que les membres de Podemos \u00a0ont n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 conserver l\u2019iPhone et l\u2019iPad fourni \u00e0 tous les membres du Congr\u00e8s, en raison du niveau de s\u00e9curit\u00e9 sp\u00e9cifique configur\u00e9 sur les appareils. Jusqu\u2019ici, la promesse semble avoir \u00e9t\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9ral, tenue. Seule la s\u00e9natrice\u00a0Elvira Garc\u00eda D\u00edaz, une ancienne demandeuse d\u2019emploi \u00e9lue du pays basque, a entach\u00e9 cet engagement et a d\u00fb \u00eatre vir\u00e9e du parti, au mois de f\u00e9vrier dernier.  La presse avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019elle ne reversait  pas l\u2019exc\u00e9dent de son salaire de s\u00e9natrice (5 600 euros mensuels) au parti, qu\u2019elle utilisait la carte de taxi fournie aux repr\u00e9sentants, et qu\u2019elle vivait toujours dans son logement social, dont elle ne payait par ailleurs plus le loyer. Restent tout de m\u00eame 68 autres \u00e9lus qui ont tenu leur engagement. \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            "
}