{
    "description": "Un demi-million de personnes sont attendues ce samedi dans les rues de Paris. L'objectif du d\u00e9fil\u00e9 LGBT 2017\u00a0: faire pression sur Emmanuel Macron et son gouvernement pour une PMA ouverte \u00e0 \u00abtoutes les femmes\u00bb. ",
    "author": "Ana\u00efs Moran",
    "title": "Marche des fiert\u00e9s : une PMA pour toutes, monsieur le Pr\u00e9sident",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/23/marche-des-fiertes-une-pma-pour-toutes-monsieur-le-president_1579027?xtor=rss-450",
    "body": "Ce sera la premi\u00e8re grande manifestation pour les droits LGBT sous l\u2019\u00e8re Macron. Et les organisateurs de la marche entendent bien peser sur ce nouveau gouvernement et sa majorit\u00e9 fra\u00eechement \u00e9lue. Le mot d\u2019ordre de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0: une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) ouvertes \u00e0 toutes, sans restriction ni condition, dans les plus brefs d\u00e9lais. \u00ab Fran\u00e7ois Hollande avait fait une promesse, \u00e7a fait cinq ans que rien ne se passe. Nous n\u2019accepterons pas un nouveau quinquennat sans une avanc\u00e9e majeure. Nous ne voulons plus attendre \u00bb, d\u00e9clare Cl\u00e9mence Zamora-Cruz, porte-parole de l\u2019Inter-LGBT, f\u00e9d\u00e9ration d\u2019associations lesbiennes, gay, bi et trans. Un message qui devrait \u00eatre relay\u00e9 par\u00a0500\u00a0000\u00a0personnes demain, \u00e0 partir de  14\u00a0heures , place de la Concorde. A lire aussi\u00a0 En route vers l\u2019ouverture de la PMA aux couples de femmes\u00a0? Durant la campagne, le candidat Macron avait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00eatre favorable \u00e0 l\u2019ouverture de la PMA pour les couples lesbiens et les m\u00e8res c\u00e9libataires. Prudent, il avait toutefois \u00e9mis le souhait d\u2019attendre l\u2019avis du Comit\u00e9 consultatif national d\u2019\u00e9thique (CCNE) sur ce sujet \u2013\u00a0attendu et esp\u00e9r\u00e9 depuis quatre\u00a0 ann\u00e9es \u00a0\u2013 afin d\u2019\u00e9clairer le  \u00abl\u00e9gislateur en la mati\u00e8re\u00bb  et  \u00abd\u2019assurer dans la soci\u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9bat, pacifi\u00e9 et argument\u00e9\u00bb.  Cette d\u00e9cision doit \u00eatre (enfin) d\u00e9voil\u00e9e mardi\u00a027\u00a0juin. Pour le symbole \u00abPeu importe l\u2019avis \u00e9mis, un projet de loi doit \u00eatre mis le plus rapidement possible sur la table parlementaire. Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la nouvelle majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle doivent commencer \u00e0 agir maintenant\u00bb,  a r\u00e9agi Jo\u00ebl Deumier, pr\u00e9sident de SOS Homophobie, association partenaire du d\u00e9fil\u00e9. Pour le symbole, les militants inaugureront donc la marche face \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avec un objectif fort, interpeller la nouvelle classe politique \u00e9lue\u00a0: \u00ab Ils ne peuvent se cacher derri\u00e8re une question \u00e9thique, nous parlons l\u00e0 d\u2019un acc\u00e8s universel au droit. Les \u00e9lus et Macron doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s. \u00bb Et ce d\u2019autant plus que selon un sondage Ifop (pour le compte de l\u2019Association des familles homoparentales) rendu public ce vendredi, 60% des Fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de la PMA aux couples de femmes. A lire aussi   La PMA pour toutes, une\u00a0trop longue gestation Preuve de la teneur politique de cette 40 e\u00a0 \u00e9dition (1977-2017)\u00a0: les personnalit\u00e9s qui seront pr\u00e9sentes demain dans le carr\u00e9 de t\u00eate ont d\u00fb s\u2019engager, par \u00e9crit, en faveur de la PMA.  \u00abLes politiques qui d\u00e9fileront au sein de la marche n\u2019ont \u00e9videmment rien sign\u00e9. Mais c\u2019\u00e9tait important pour nous que notre carr\u00e9 de t\u00eate soit ouvertement engag\u00e9. \u00bb Les militants LBGT l\u2019ont tr\u00e8s bien saisi, l\u2019avis du CCNE n\u2019est pas le seul obstacle \u00e0 l\u2019adoption de la PMA. Plusieurs membres du gouvernent Philippe II sont loin d\u2019\u00eatre acquis \u00e0 la mesure, \u00e0 commencer par le Premier ministre  lui-m\u00eame ."
}