{
    "description": "Emmanuel Macron se revendique de Paul Ric\u0153ur mais le penseur se montre tr\u00e8s prudent par rapport au politique, rappelle la\u00a0philosophe Myriam Revault d\u2019Allonnes. Il\u00a0ne propose pas une philosophie du pouvoir, encore moins une politique philosophique. Il\u00a0y a entre la pens\u00e9e et l\u2019action publique une\u00a0distance irr\u00e9ductible.",
    "author": "Myriam Revault d'Allonnes",
    "title": "Le philosophe peut-il \u00eatre un\u00a0\u00e9ducateur politique ?",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "debats",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/22/le-philosophe-peut-il-etre-un-educateur-politique_1578828",
    "body": "On ne peut que se r\u00e9jouir de l\u2019attrait que l\u2019actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, manifeste pour la r\u00e9flexion philosophique et plus particuli\u00e8rement pour la pens\u00e9e de l\u2019un des plus grands philosophes fran\u00e7ais du\u00a0XX e\u00a0 si\u00e8cle, Paul Ric\u0153ur, qu\u2019il a c\u00f4toy\u00e9 et aid\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans son travail \u00e9ditorial\u00a0(1). La chose est suffisamment rare pour qu\u2019elle m\u00e9rite d\u2019\u00eatre relev\u00e9e et appr\u00e9ci\u00e9e. Nul ne doutera de l\u2019attachement, de la gratitude et de l\u2019admiration qu\u2019a pu \u00e9prouver un jeune homme de 23\u00a0ans au contact d\u2019un penseur aussi impressionnant que bienveillant et\u00a0g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ses amis et de ses proches : ceux qui, \u00e9crivait-il,  \u00abm\u2019approuvent d\u2019exister et\u00a0dont j\u2019approuve l\u2019existence dans la r\u00e9ciprocit\u00e9 de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de l\u2019estime\u00bb (2).  Mais plut\u00f4t que de gloser sur la suppos\u00e9e influence des id\u00e9es de Ric\u0153ur sur la conduite politique du nouveau pr\u00e9sident (entreprise d\u2019autant plus hasardeuse que son exercice du pouvoir vient \u00e0 peine de commencer), on fera ici le chemin inverse : comment une philosophie - et plus pr\u00e9cis\u00e9ment celle de Ric\u0153ur - peut-elle marquer de son empreinte l\u2019action politique ? Le philosophe peut-il \u00eatre, et de quelle mani\u00e8re, un \u00ab\u00e9ducateur politique\u00bb\u00a0(3) ? Les rapports de la philosophie et de la politique sont des rapports tourment\u00e9s. Ils commencent par un drame : Socrate, p\u00e8re fondateur de la philosophie, fut condamn\u00e9 \u00e0 mort par la Cit\u00e9. Platon en \u00e9prouva un tel traumatisme qu\u2019il consid\u00e9ra que la d\u00e9mocratie - le gouvernement de la Cit\u00e9 par une masse ignorante en proie \u00e0 ses passions - \u00e9tait le pire r\u00e9gime qui soit. La t\u00e2che du philosophe consistait donc \u00e0 soumettre la politique aux exigences du savoir et de la v\u00e9rit\u00e9 : la royaut\u00e9 philosophique \u00e9tait la seule fa\u00e7on d\u2019assurer le fonctionnement d\u2019une Cit\u00e9 juste et bien ordonn\u00e9e. H\u00e9las, le projet s\u2019av\u00e8re impraticable tant la politique r\u00e9elle, soumise \u00e0 la contingence et \u00e0 l\u2019irruption de l\u2019inattendu, aux contraintes de l\u2019action et \u00e0 l\u2019incessant conflit des opinions, se r\u00e9v\u00e8le r\u00e9tif aux injonctions de la v\u00e9rit\u00e9 et d\u2019un savoir immuable. D\u2019o\u00f9 la tentation inverse : se d\u00e9tourner de la \u00abCaverne\u00bb des affaires humaines en pronon\u00e7ant la destitution d\u2019une activit\u00e9 - la politique - \u00e0 la fois n\u00e9cessaire et vaguement m\u00e9prisable. Comme le disait Nietzsche, des esprits m\u00e9diocres y suffiront et chacun n\u2019aura pas besoin de s\u2019en soucier chaque jour. Peu enclin \u00e0 la royaut\u00e9 philosophique et r\u00e9cusant tout savoir de surplomb, Ric\u0153ur s\u2019est confront\u00e9 sans rel\u00e2che \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Philosophe  dans  la Cit\u00e9, le caract\u00e8re probl\u00e9matique des relations entre philosophie et politique a \u00e9t\u00e9 une matrice de sa pens\u00e9e. Ce n\u2019est donc pas un hasard s\u2019il place l\u2019action politique sous le signe du  paradoxe . La\u00a0politique est \u00e0 double face : elle m\u00eale la rationalit\u00e9 et le mal. Parce qu\u2019elle est volont\u00e9 raisonnable de vivre ensemble, parce qu\u2019elle s\u2019inscrit dans la dur\u00e9e en reliant l\u2019h\u00e9ritage du pass\u00e9 et les projets d\u2019une communaut\u00e9 historique, la politique atteste l\u2019humanit\u00e9 de l\u2019homme. Mais elle est \u00e9minemment expos\u00e9e \u00e0 la violence, au mal et aux \u00e9garements du pouvoir. Quelle que soit la nature d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 ou d\u2019un r\u00e9gime politique, y compris en d\u00e9mocratie, la politique implique toujours un pouvoir de d\u00e9cision et donc une part d\u2019arbitraire. Et lorsqu\u2019elle tranche, l\u2019action politique a un prix : elle est n\u00e9cessairement partielle et partiale, elle implique un r\u00e9tr\u00e9cissement de la perspective, de l\u2019angle de vision. Elle ne peut ind\u00e9finiment tenir le balancement du \u00aben m\u00eame temps\u00bb. La partialit\u00e9 tragique de l\u2019action ne se dissout pas dans le compromis, si justifi\u00e9 et n\u00e9cessaire soit-il. Le paradoxe habite aussi le discours politique : la politique a sa mani\u00e8re propre d\u2019user du langage, ce qui rend celui-ci extr\u00eamement vuln\u00e9rable. Quand nous d\u00e9battons dans le cadre de la d\u00e9mocratie moderne, au sein d\u2019un espace public, autour de mots-cl\u00e9s tels que la \u00abs\u00e9curit\u00e9\u00bb, la \u00abjustice\u00bb, l\u2019\u00ab\u00e9galit\u00e9\u00bb, la \u00absouverainet\u00e9\u00bb, l\u2019\u00abautorit\u00e9\u00bb, la \u00abcroissance\u00bb,\u00a0etc. tous ces mots soutiennent une discussion fondamentale autour des finalit\u00e9s du \u00abbon\u00bb gouvernement, de la \u00abbonne\u00bb soci\u00e9t\u00e9 (\u00e0 supposer qu\u2019il\u00a0n\u2019y ait qu\u2019une seule forme de \u00abbon\u00bb gouvernement ou de \u00abbonne\u00bb soci\u00e9t\u00e9). Ces termes ne sont pas univoques. Ils sont sujets \u00e0 controverses et \u00e0 conflits d\u2019interpr\u00e9tation et ils portent surtout une charge \u00e9motionnelle qui favorise la manipulation et la propagande plut\u00f4t que la discussion. Ce sont \u00e0 la fois des concepts fondamentaux (philosophiques, politiques) et des termes susceptibles d\u2019\u00eatre sans cesse infl\u00e9chis et pervertis par leurs usages id\u00e9ologiques. Le langage politique est, comme le souligne Ric\u0153ur, fragile  \u00abnon par vice mais par essence\u00bb :   c\u2019est sa limite  et  sa grandeur. Prenons par exemple l\u2019\u00abidentit\u00e9\u00bb : heureuse ou malheureuse, ferm\u00e9e ou ouverte, identit\u00e9 nationale, identit\u00e9 fran\u00e7aise,\u00a0etc. Paul\u00a0Ric\u0153ur d\u00e9gage, bien en amont des d\u00e9bats actuels, les deux sens de la notion d\u2019identit\u00e9. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, elle est associ\u00e9e \u00e0 la permanence du m\u00eame, \u00e0 ce qui demeure sans \u00eatre affect\u00e9 par le passage du temps. Comme si l\u2019identit\u00e9 reposait sur l\u2019existence d\u2019un noyau stable, intangible, propre \u00e0 la personne ou au groupe, quels que soient les changements temporels. C\u2019est bien cette conception qu\u2019on mobilise aujourd\u2019hui \u00e0 propos de l\u2019identit\u00e9 nationale lorsqu\u2019on postule des traits distinctifs, inchang\u00e9s et inchangeables qui formeraient le noyau substantiel et s\u00e9diment\u00e9 d\u2019une communaut\u00e9 historique et politique. Or, nous dit Ric\u0153ur, il existe une autre acception de l\u2019identit\u00e9 : l\u2019identit\u00e9-ips\u00e9it\u00e9 (de  ipse,  qui veut dire \u00absoi\u00bb en latin). C\u2019est une identit\u00e9 qui se construit dans le changement car c\u2019est le \u00absoi\u00bb et non le \u00abje\u00bb, ou le \u00abmoi\u00bb qui se maintient tout en se transformant, un \u00absoi\u00bb qui se reprend en permanence. L\u2019identit\u00e9 consiste alors \u00e0 \u00eatre soi-m\u00eame en r\u00e9pondant de ses actes sur le plan \u00e9thique et sur le\u00a0plan politique. Cette responsabilit\u00e9 vaut aussi pour les communaut\u00e9s historiques. C\u2019est bien autour de cette ambivalence que tournent aujourd\u2019hui les pol\u00e9miques sur le roman ou le r\u00e9cit national. Elles touchent \u00e0 un probl\u00e8me fondamental : une vie - celle d\u2019un individu ou celle d\u2019une collectivit\u00e9 - n\u2019est pas seulement v\u00e9cue, elle demande \u00e0 \u00eatre racont\u00e9e pour que l\u2019on puisse saisir sa continuit\u00e9. Dire l\u2019identit\u00e9 d\u2019une personne ou d\u2019une communaut\u00e9, c\u2019est r\u00e9pondre \u00e0 la question \u00abqui ?\u00bb Qui est quelqu\u2019un ? Qui sommes-nous ? Qui est l\u2019auteur de telle action ? Et c\u2019est le r\u00e9cit qui rassemble tous les fragments du v\u00e9cu et donne de la coh\u00e9rence \u00e0 tous les changements qui ont pu s\u2019op\u00e9rer. Si le r\u00e9cit national a un sens, c\u2019est bien dans la mesure o\u00f9 il met en \u0153uvre cette \u00abidentit\u00e9 narrative\u00bb non pas pour retrouver la permanence d\u2019un noyau substantiel et immuable mais pour y inscrire ce qui provient de la rencontre avec les autres et avec le monde ext\u00e9rieur : les communaut\u00e9s historiques sont elles aussi, comme les individus, enchev\u00eatr\u00e9es dans des histoires. Mais si l\u2019identit\u00e9 narrative t\u00e9moigne de notre capacit\u00e9 \u00e0 raconter une histoire o\u00f9 nous pouvons nous reconna\u00eetre, on pourra objecter qu\u2019elle risque \u00e0 chaque instant de se pervertir en  storytelling , cette strat\u00e9gie de communication qui utilise la narration d\u2019histoires ( stories ) comme technique de persuasion : au d\u00e9part strat\u00e9gie de marketing, elle s\u2019est \u00e9tendue au monde de la communication politique. Dans ces conditions, il ne s\u2019agit plus tant de se d\u00e9signer comme sujet capable et responsable que de faciliter le conditionnement des esprits pour entra\u00eener leur adh\u00e9sion. La t\u00e2che du philosophe n\u2019est pas seulement - compte tenu de la fragilit\u00e9 du discours politique - d\u2019op\u00e9rer sans rel\u00e2che une clarification des concepts et de leurs usages, elle consiste aussi \u00e0 s\u2019interroger sur les enjeux de la vie en commun et sur les conditions de l\u2019existence d\u00e9mocratique. Paul\u00a0Ric\u0153ur a insist\u00e9 sur le fait que les soci\u00e9t\u00e9s industrielles avanc\u00e9es distribuent aux individus des biens h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes. Tous\u00a0ne sont pas des biens marchands : l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, la culture ne peuvent \u00eatre ni\u00a0achet\u00e9es ni\u00a0vendues\u2026 Et nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines doivent alors se prononcer sur les priorit\u00e9s \u00e0 leur accorder. Ce choix fondamental n\u2019appartient pas aux experts : il doit faire l\u2019objet d\u2019une discussion citoyenne que le philosophe peut \u00e9clairer en soulignant notamment qu\u2019on ne peut se contenter d\u2019opposer un discours moral aux d\u00e9r\u00e8glements de la logique \u00e9conomique. L\u2019exp\u00e9rience politique, l\u00e0 o\u00f9 intervient n\u00e9cessairement la d\u00e9cision, se confronte sans cesse \u00e0 l\u2019irruption de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 la contingence et \u00e0 la \u00abcrise\u00bb. Il s\u2019agit alors de r\u00e9fl\u00e9chir sur les crit\u00e8res de l\u2019action et sur la fa\u00e7on dont les convictions (qui rel\u00e8vent de l\u2019\u00e9thique) se heurtent \u00e0 la prise de responsabilit\u00e9 politique : entre les deux p\u00f4les, la tension n\u2019est pas r\u00e9sorbable et elle doit \u00eatre et rester une tension vivante. En d\u2019autres termes, il s\u2019agit de donner sens au conflit. La d\u00e9mocratie, nous dit Ric\u0153ur, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 politique o\u00f9 tous les conflits sont ouverts : pour les n\u00e9gocier, il faut certes des proc\u00e9dures et des arbitrages mais il faut aussi savoir quels sont, en arri\u00e8re-fond, les ordres de priorit\u00e9 au nom desquels on les institue. Ces priorit\u00e9s sont souvent irr\u00e9ductibles les unes aux autres et aucune pratique ne peut les satisfaire toutes \u00e0 la fois. C\u2019est \u00e0 la condition d\u2019avoir reconnu le caract\u00e8re tragique de l\u2019action politique que l\u2019on peut prendre la mesure de ce qu\u2019est la confrontation d\u00e9mocratique : on saisit que\u00a0les m\u00e9diations au travers desquelles se d\u00e9ploie l\u2019existence politique ne peuvent \u00eatre qu\u2019imparfaites, instables et fragiles. On l\u2019aura compris : il n\u2019y a pas de solution d\u00e9finitive \u00e0 ce qui est une t\u00e2che sans fin. Le philosophe \u00ab\u00e9ducateur politique\u00bb, tel que l\u2019entend Ric\u0153ur, ne propose pas une philosophie du pouvoir, encore moins une politique philosophique. Car une chose est s\u00fbre : la politique philosophique, c\u2019est bien celle que personne ne\u00a0fait. (1)  Pour l\u2019ouvrage  la\u00a0M\u00e9moire,\u00a0l\u2019Histoire,\u00a0l\u2019Oubli , Seuil\u00a0(2000). (2)\u00a0ibid, p.\u00a0162. (3)\u00a0L\u2019expression est de Paul\u00a0Ric\u0153ur lui-m\u00eame. Voir dans  Lectures\u00a01 , l\u2019article\u00a0intitul\u00e9 \u00abT\u00e2ches de\u00a0l\u2019\u00e9ducateur\u00a0politique\u00bb, Seuil,\u00a01991. Dernier ouvrage paru\u00a0:\u00a0 le\u00a0Miroir et la\u00a0Sc\u00e8ne\u00a0 (Seuil, 2016)."
}