{
    "description": "Le d\u00e9put\u00e9 LR d\u00e9nonce le deux poids deux mesures dans les affaires. Mais ses arguments sur la chronologie des enqu\u00eates ne tiennent pas.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Pauline Moullot",
    "theme": "desintox",
    "title": "Non, Eric Ciotti, la justice n'a pas attendu les l\u00e9gislatives pour enqu\u00eater sur les ministres",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/desintox/2017/06/21/non-eric-ciotti-la-justice-n-a-pas-attendu-les-legislatives-pour-enqueter-sur-les-ministres_1578585?xtor=rss-450",
    "body": "INTOX.\u00a0 La campagne a beau \u00eatre termin\u00e9e, les th\u00e9ories complotistes ont encore de beaux jours devant elles. Eric Ciotti ne se remet toujours pas de l\u2019acharnement judiciaire dont aurait \u00e9t\u00e9 victime Fran\u00e7ois Fillon, et l\u2019affirme sans ambages ce matin. \u00ab- Eric Ciotti: En quelques semaines depuis la nomination de ce gouvernement [\u2026], il y a d\u00e9j\u00e0 cinq ministres au tapis. Cinq ministres concern\u00e9s par des affaires judiciaires, par des enqu\u00eates. Mme\u00a0Goulard le dit elle-m\u00eame, Mme\u00a0de Sarnez, Mme\u00a0P\u00e9nicaud, M.\u00a0Ferrand et bien s\u00fbr M. Bayrou. [\u2026] Je note que ces affaires sont sorties en f\u00e9vrier, l\u2019enqu\u00eate n\u2019a pas eu lieu en f\u00e9vrier, contrairement \u00e0 ce qui nous a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9\u2026 - Caroline Roux: Qu\u2019est-ce que vous laissez entendre? - Qu\u2019il y a deux poids, deux mesures. Pourquoi elles sortent au lendemain des \u00e9lections l\u00e9gislatives ? \u00c7a veut dire qu\u2019on a occult\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, qu\u2019on a cach\u00e9, qu\u2019on a dissimul\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais. C\u2019est extraordinairement grave, c\u2019est une d\u00e9fiance dans la d\u00e9mocratie. Pourquoi pour Business France \u00a0 l\u2019enqu\u00eate n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 conduite au mois de f\u00e9vrier avec les m\u00eames moyens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque contre Fran\u00e7ois Fillon ? Je pose cette question.\u00bb D\u00c9SINTOX.  Passons sur la contradiction qui consiste \u00e0 dire que les affaires ont beau  \u00ab\u00eatre sorties\u00bb  en f\u00e9vrier mais que la v\u00e9rit\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 cach\u00e9e aux Fran\u00e7ais jusqu\u2019ici. Le plus gros mensonge d\u2019Eric Ciotti consiste \u00e0 dire que les enqu\u00eates  \u00absortent au lendemain des l\u00e9gislatives\u00bb,  notamment celle concernant Business France et Muriel P\u00e9nicaud. Regardons, enqu\u00eate par enqu\u00eate, la chronologie des \u00e9v\u00e9nements. Sylvie Goulard, Marielle de Sarnez et Fran\u00e7ois Bayrou ont tous les trois d\u00e9missionn\u00e9 suite \u00e0 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les assistants parlementaires du Modem. Le 14\u00a0mars, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e Sophie Montel (FN) adresse un courrier au procureur de Paris et \u00e0 l\u2019Office europ\u00e9en de lutte antifraude.  \u00abJe suis contrainte de porter \u00e0 votre connaissance des \u00e9l\u00e9ments attestant que plusieurs \u00e9lus fran\u00e7ais au Parlement europ\u00e9en ont \u00e0 leur service des assistants ayant par ailleurs des fonctions au sein de leur formation politique respective\u00bb,  \u00e9crit-elle pour pointer le deux poids deux mesures qui s\u2019appliquerait au FN. Elle y d\u00e9nonce 19 eurod\u00e9put\u00e9s de tous bords, dont Marielle de Sarnez et un autre eurod\u00e9put\u00e9 du Modem. Le parquet de Paris ouvre une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour  \u00ababus de confiance\u00bb  concernant l\u2019ensemble des personnes d\u00e9nonc\u00e9es le 22\u00a0mars, une semaine apr\u00e8s. Par ailleurs, d\u00e9but juin, l\u2019ancien assistant de Jean-Luc Bennahmias, Matthieu Lamarre, fait un  \u00absignalement\u00bb  \u00e0 la justice : il affirme avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 en grande partie sur fonds europ\u00e9ens sans travailler pour l\u2019eurod\u00e9put\u00e9. Le 9\u00a0juin, le parquet ouvre une deuxi\u00e8me enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour  \u00ababus de confiance et recel de ce d\u00e9lit\u00bb . Les cas des deux eurod\u00e9put\u00e9s Modem d\u00e9nonc\u00e9s par Sophie Montel sont joints \u00e0 cette deuxi\u00e8me enqu\u00eate. C\u2019est donc avant m\u00eame le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives que les enqu\u00eates sont ouvertes, et rendues publiques. Deuxi\u00e8mement, le cas de Richard Ferrand. Les r\u00e9v\u00e9lations du  Canard encha\u00een\u00e9  sont publi\u00e9es le 24\u00a0mai. Dans un premier temps, le 26\u00a0mai, le parquet de Brest ne juge pas utile d\u2019ouvrir une enqu\u00eate, estimant  \u00abqu\u2019aucun des faits relat\u00e9s [n\u2019\u00e9tait] susceptible de relever d\u2019une ou plusieurs qualifications p\u00e9nales\u00bb . Il r\u00e9vise son jugement le 1 er \u00a0juin suite \u00e0 de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations et ouvre finalement une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire. Huit jours apr\u00e8s les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du palmip\u00e8de, et huit jours avant le premier tour des l\u00e9gislatives. Que reproche-t-on enfin \u00e0 Muriel P\u00e9nicaud ? Avant son entr\u00e9e en fonction, la ministre du Travail dirigeait Business France, l\u2019organisme d\u00e9pendant de Bercy charg\u00e9 du d\u00e9veloppement des entreprises fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le 8\u00a0mars,  le Canard Encha\u00een\u00e9  rapporte que l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances (IGF) s\u2019int\u00e9resse \u00e0 un d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Las Vegas en janvier\u00a02016 alors qu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019Economie. Il est reproch\u00e9 \u00e0 Business France d\u2019avoir confi\u00e9 l\u2019organisation de cet \u00e9v\u00e9nement \u00e0 Havas, sans faire un appel d\u2019offres au pr\u00e9alable. Suite \u00e0 ce rapport de l\u2019IGF, une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00abfavoritisme, complicit\u00e9 et recel de favoritisme\u00bb est ouverte une semaine plus tard, le 15\u00a0mars. C\u2019est dans le cadre de cette enqu\u00eate que des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aux si\u00e8ges de Havas et de Business France mardi 20\u00a0juin. Si ce dernier rebondissement associe le nom de Muriel P\u00e9nicaud \u00e0 une affaire, l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte avant m\u00eame le premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Bref, si les ministres ont bien attendu le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives et le remaniement avant de d\u00e9missionner, les enqu\u00eates les ayant fragilis\u00e9s se sont lanc\u00e9es bien avant."
}