{
    "date": "18/06/2017",
    "author": "Les ex\u00e9g\u00e8tes amateurs",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/18/donnees-sur-le-net-tous-suspects_1577671?refresh=633496",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "title": "Donn\u00e9es sur le Net : tous suspects",
    "description": "Est-il raisonnable d\u2019imposer aux op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms de garder des donn\u00e9es sur tout le\u00a0monde ? Loin d\u2019\u00eatre une solution au\u00a0terrorisme, la\u00a0surveillance pr\u00e9ventive rel\u00e8ve de l\u2019obsession polici\u00e8re.",
    "body": "Placer la totalit\u00e9 de la population sous surveillance pr\u00e9ventive n\u2019est pas admissible dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique. Voici la conclusion tir\u00e9e par la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, dans deux arr\u00eats (Digital Rights en 2014 et Tele2 en\u00a02016) concernant les \u00abdonn\u00e9es de connexion\u00bb. Pour la cour europ\u00e9enne, ces traces num\u00e9riques enregistr\u00e9es dans le sillage des communications \u00e9lectroniques de chacun (g\u00e9olocalisation, appels t\u00e9l\u00e9phoniques, connexions internet,\u00a0etc.) r\u00e9v\u00e8lent des informations pr\u00e9cises et sensibles de la vie des personnes. Leur conservation ne peut donc pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et syst\u00e9matique ; elle doit \u00e0 l\u2019inverse \u00eatre encadr\u00e9e et limit\u00e9e afin de garantir le droit fondamental au respect de la vie priv\u00e9e. Pourtant, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises refusent de se plier au droit europ\u00e9en. Depuis 2006, les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms sont oblig\u00e9s de conserver les donn\u00e9es de connexion de la totalit\u00e9 de leurs utilisateurs en France. Ainsi, une poign\u00e9e de grandes entreprises conservent un v\u00e9ritable journal de bord de la population fran\u00e7aise permettant de revenir jusqu\u2019\u00e0 un an dans le pass\u00e9, pour le mettre \u00e0 disposition des autorit\u00e9s fran\u00e7aises (police judiciaire mais aussi services de renseignement, r\u00e9gulateurs et autorit\u00e9s administratives comme Hadopi,\u00a0etc.). Pourquoi cette conservation pr\u00e9ventive a-t-elle lieu ? Dans un article du Monde du\u00a03\u00a0juin, la position de l\u2019Etat fran\u00e7ais est ainsi r\u00e9sum\u00e9e : on ne peut r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9finir, au pr\u00e9alable, quels individus pr\u00e9senteront \u00e0 l\u2019avenir une menace grave.  \u00abIl\u00a0n\u2019y a que dans  Minority Report  que l\u2019on peut savoir a\u00a0priori sur qui l\u2019on va enqu\u00eater.\u00bb Derri\u00e8re ce d\u00e9sir de toute-puissance technologique qui rel\u00e8ve de la science-fiction dystopique - dont les \u00abbo\u00eetes noires\u00bb de la loi renseignement sont la plus r\u00e9cente illustration - se cache en r\u00e9alit\u00e9 une parano\u00efa : si chaque citoyen est une menace potentielle, alors il faut des donn\u00e9es sur tout le monde. C\u2019est le renversement d\u2019une logique fondatrice du droit p\u00e9nal : la suspicion g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e remplace la pr\u00e9somption d\u2019innocence. Ne pas savoir a\u00a0priori sur qui l\u2019on enqu\u00eatera \u00e0 l\u2019avenir, voil\u00e0 ce qui \u00abva vraiment poser probl\u00e8me\u00bb si l\u2019on en croit le\u00a0commissaire de l\u2019unit\u00e9 de la police nationale en charge de la cybercriminalit\u00e9 (l\u2019OCLCTIC). En d\u00e9pit de ces discours alarmistes, jamais l\u2019utilit\u00e9 d\u2019un r\u00e9gime de conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion n\u2019a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement d\u00e9montr\u00e9e. Outre ce r\u00e9gime, les enqu\u00eateurs disposent en r\u00e9alit\u00e9 de toujours plus de donn\u00e9es et de moyens, \u00e0 mesure que l\u2019informatisation du monde se poursuit. Quantit\u00e9 d\u2019informations peuvent \u00eatre obtenues lors de perquisitions, d\u2019enqu\u00eates de terrain, d\u2019interceptions cibl\u00e9es,\u00a0etc. Qui plus est, de nombreuses donn\u00e9es sont de toute mani\u00e8re conserv\u00e9es par les op\u00e9rateurs pour des raisons techniques ou commerciales justifi\u00e9es. C\u2019est pourquoi, dans les pays o\u00f9 la protection de la confidentialit\u00e9 des communications \u00e9lectroniques est garantie, l\u2019efficacit\u00e9 des services de police n\u2019est en rien amoindrie. Ainsi, de nombreux Etats europ\u00e9ens se sont d\u00e9partis d\u2019un r\u00e9gime de conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es. Les enqu\u00eates de police y sont-elles si\u00a0inefficaces qu\u2019une d\u00e9cision similaire ne puisse \u00eatre prise en\u00a0France ? La d\u00e9fense de la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es ressemble bien plus \u00e0 une obsession polici\u00e8re - dont la France et le Royaume-Uni sont les fers de lance - qu\u2019\u00e0 une approche raisonn\u00e9e. Or, cette obsession polici\u00e8re nous conduit dans une impasse : celle d\u2019une politique s\u00e9curitaire qui postule que, pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9, les gouvernements doivent tous nous consid\u00e9rer comme des suspects potentiels. Faisant fi des mises en garde de l\u2019histoire, elle l\u00e9gitime l\u2019id\u00e9e radicalement antid\u00e9mocratique que tout individu ou groupe qui refuserait de se soumettre \u00e0 cette surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et pr\u00e9ventive pour se pr\u00e9server une sph\u00e8re d\u2019intimit\u00e9 ou de confidentialit\u00e9 serait in\u00e9vitablement suspect. Il n\u2019est d\u00e8s lors gu\u00e8re surprenant de voir qu\u2019au niveau europ\u00e9en, les gouvernements britannique et fran\u00e7ais sont parmi les plus ardents opposants au droit au chiffrement des communications. Cette politique parano\u00efaque n\u2019est pas seulement liberticide. Elle est \u00e9galement irresponsable. Car tandis que les gouvernements se\u00a0focalisent sur la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion et la cryptographie, le\u00a0n\u00e9cessaire d\u00e9bat sur les moyens de la lutte antiterroriste est \u00e9lud\u00e9. Apr\u00e8s l\u2019attaque de Londres, comme apr\u00e8s chaque attentat, il a pourtant de nouveau \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que ce qu\u2019il manque \u00e0 l\u2019antiterrorisme, ce\u00a0sont notamment des moyens humains d\u00e9di\u00e9s \u00e0 l\u2019analyse des donn\u00e9es d\u00e9j\u00e0 recueillies dans le\u00a0cadre de surveillances cibl\u00e9es, et non pas des puits sans fond de\u00a0donn\u00e9es. Aux autorit\u00e9s qui pr\u00e9tendent rem\u00e9dier \u00e0 leurs \u00e9checs par toujours plus de mesures et de lois ineptes, tel le futur projet de loi antiterroriste, il faut opposer la construction d\u2019un cadre juridique efficace et respectueux des libert\u00e9s fondamentales, mais aussi des politiques publiques capables d\u2019aborder le probl\u00e8me du terrorisme autrement que sous l\u2019angle \u00e9troitement s\u00e9curitaire. Faute de quoi la fuite en\u00a0avant d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, d\u00e9crite par M e \u00a0Fran\u00e7ois Sureau lors d\u2019une r\u00e9cente plaidoirie au Conseil constitutionnel, va se poursuivre :  \u00abApr\u00e8s chaque attentat, les ministres bien intentionn\u00e9s recommandent de continuer \u00e0 se distraire, comme s\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019un acte de r\u00e9sistance, alors que de l\u2019autre main ils nous introduisent dans l\u2019univers si commode pour eux, si\u00a0d\u00e9gradant pour nous, de la servitude administrative. Je\u00a0ne sais rien de plus triste, ni de\u00a0plus humiliant que cet abaissement et cette hypocrisie.\u00bb Les Ex\u00e9g\u00e8tes amateurs  sont un groupe d\u2019action juridique b\u00e9n\u00e9vole commun \u00e0 trois associations\u200a: La Quadrature du Net, French Data Network (FDN) et la F\u00e9d\u00e9ration des fournisseurs d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet associatifs. Depuis janvier 2015, ils \u0153uvrent devant les juridictions fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes, en faveur de la protection des libert\u00e9s fondamentales telle que port\u00e9e par ces associations. A l\u2019initiative de ces derni\u00e8res, une proc\u00e9dure est en cours devant le Conseil d\u2019Etat depuis septembre 2015 pour faire appliquer la jurisprudence de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne interdisant la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion."
}