{
    "description": "Arr\u00eat\u00e9 en 2014 apr\u00e8s trois ans de cavale, Jean-Luc Germani a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 vendredi \u00e0 quatre\u00a0ans de prison pour violences lors d\u2019un rocambolesque contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9.",
    "author": "St\u00e9phanie Harounyan",
    "title": "Au proc\u00e8s du Corse Germani, des sangliers fich\u00e9s au grand banditisme",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/23/au-proces-du-corse-germani-des-sangliers-fiches-au-grand-banditisme_1579165?xtor=rss-450",
    "body": "En mati\u00e8re de chasse au\u00a0sanglier, comme pour tout autre gibier, il faut \u00eatre patient. La brigade de lutte contre la criminalit\u00e9\u00a0corse l\u2019a \u00e9t\u00e9, attendant trois\u00a0longues ann\u00e9es avant d\u2019interpeller Jean-Luc Germani \u00e0 La D\u00e9fense (Hauts-de-Seine), le\u00a027\u00a0novembre\u00a02014. Le fugitif le plus recherch\u00e9 de France, lui-m\u00eame chasseur exp\u00e9riment\u00e9, \u00e9tait alors en\u00a0cavale apr\u00e8s avoir miraculeusement\u00a0\u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 sur une plage de Corse : le Bastiais s\u2019en \u00e9tait sorti sur un  \u00abcoup de bluff\u00bb , faisant croire au gendarme qui le poursuivait qu\u2019il \u00e9tait arm\u00e9. Caravane C\u2019est pour ces faits, qualifi\u00e9s de \u00abviolences volontaires\u00bb, qu\u2019il comparaissait vendredi devant le tribunal correctionnel de Marseille. Une affaire presque anecdotique vu le\u00a0pedigree judiciaire de Jean-Luc Germani : transport d\u2019armes, d\u00e9tention d\u2019explosifs, association de malfaiteurs, faux papiers\u2026 Apr\u00e8s plusieurs condamnations, les\u00a0dossiers s\u2019alourdissent en\u00a02008 : les enqu\u00eateurs l\u2019interrogent dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate sur la pr\u00e9paration du meurtre de Jean-Claude Colonna, cousin de \u00abJean-J\u00e9\u00bb, un ancien parrain corse. Germani est remis en libert\u00e9 en attendant le proc\u00e8s mais trois ans plus tard, nouvelle affaire : il serait impliqu\u00e9 dans le coup de force men\u00e9 \u00e0 Paris contre le cercle de jeux Wagram, contr\u00f4l\u00e9 par une \u00e9quipe rivale. En juin\u00a02011, se sachant dans le viseur de la police, le Corse d\u00e9cide de se mettre en cavale. Sa planque : un camping-car imposant, qu\u2019il installe sur une plage de San-Giuliano, en Haute-Corse. C\u2019est l\u00e0 que trois gendarmes en patrouille\u00a0rep\u00e8rent le v\u00e9hicule. Le\u00a029\u00a0juin, vers 21 h 30, ils frappent \u00e0 la\u00a0porte. L\u2019homme qui leur ouvre se pr\u00e9sente sous une fausse identit\u00e9. L\u2019accusation est persuad\u00e9e qu\u2019il s\u2019agit de son homme de main St\u00e9phane Luciani, ce que conteste ce dernier, soutenu dans ce sens par Germani. Luciani ou pas, l\u2019individu est mal \u00e0 l\u2019aise, disant \u00eatre seul dans la caravane. Jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un bruit trahisse la\u00a0pr\u00e9sence de quelqu\u2019un d\u2019autre : Germani finit par se montrer et donne lui aussi un faux nom. Aux gendarmes, les deux hommes racontent alors qu\u2019ils ont ensemble une  \u00abrelation particuli\u00e8re\u00bb , ce qui explique leur pr\u00e9sence discr\u00e8te sur la plage\u2026 Les gendarmes insistent pour voir leurs papiers : c\u2019est l\u00e0 que Germani d\u00e9cide de s\u2019enfuir. Un gendarme le\u00a0prend en chasse \u00e0 travers les vignes sur quelques centaines de m\u00e8tres, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019\u00e0 bout de souffle, le fugitif change de strat\u00e9gie : il s\u2019arr\u00eate, se retourne vers son poursuivant et fait mine de le mettre en joue.  \u00abRegarde sur toi !\u00bb  crie-t-il au gendarme, qui remarque sur sa poitrine un point rouge lumineux. Il se sent menac\u00e9 et laisse filer sa proie. Parall\u00e8lement, le pr\u00e9sum\u00e9 Luciani, rest\u00e9 \u00e0 la caravane, r\u00e9ussit lui aussi \u00e0 prendre la fuite. Il sera arr\u00eat\u00e9 trois\u00a0ans plus tard, deux mois\u00a0avant Germani. Entre-temps, tous deux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s par d\u00e9faut dans l\u2019affaire du cercle Wagram. Et\u00a0l\u2019an dernier, nouvelle condamnation, pour l\u2019affaire Colonna cette fois-ci. Vendredi, c\u2019est un brin d\u00e9sinvolte, parfois souriant franchement, que Germani \u00e9coute le pr\u00e9sident du tribunal raconter son histoire. S\u2019il reconna\u00eet les faits, le quinquag\u00e9naire tente d\u2019en minimiser le moindre d\u00e9tail. Les deux fusils, saisis dans la caravane ?  \u00abJ\u2019allais partir \u00e0 la chasse aux sangliers\u00bb , assure-t-il. La cagoule, jet\u00e9e dans sa fuite ?  \u00abToujours pour la chasse, pour me prot\u00e9ger des moustiques\u2026\u00bb  Et surtout, ce n\u2019\u00e9tait pas une arme qu\u2019il a point\u00e9e sur le gendarme qui le poursuivait, mais une simple vis\u00e9e laser, un accessoire de chasse.  \u00abC\u2019\u00e9tait un coup de poker\u00bb , assure-t-il au pr\u00e9sident, qui doute :  \u00abVous \u00eates    l\u2019homme le plus recherch\u00e9 de France, vous n\u2019avez pas que des amis en Corse et vous me dites que vous n\u2019\u00e9tiez pas calibr\u00e9 ?\u00bb \u00abMendicit\u00e9\u00bb Mais Germani reste sur sa ligne.  \u00abJe veux bien que l\u2019on soit un passionn\u00e9, s\u2019\u00e9nerve la procureure, mais quand on est en d\u00e9but de cavale, quand la chasse aux sangliers est interdite \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e, on va prendre le risque de se faire contr\u00f4ler ? Dites-moi, Monsieur Germani, ils ne seraient pas fich\u00e9s au grand banditisme, vos sangliers ?\u00bb  Et de requ\u00e9rir cinq \u00e0 six\u00a0ans de prison pour Germani et quatre pour Luciani. Si les avocats de ce dernier ont ni\u00e9 toute implication, ceux de Germani ont plaid\u00e9 la confusion des peines, afin que cette nouvelle condamnation puisse \u00eatre couverte par la peine de six ans prononc\u00e9e en\u00a02015 dans le dossier Wagram, puisque la cavale est li\u00e9e \u00e0 cette affaire.  \u00abEn humanit\u00e9, en mendicit\u00e9, je crois qu\u2019il est n\u00e9cessaire que le tribunal lui permette d\u2019esp\u00e9rer qu\u2019une fin de vie carc\u00e9rale soit dans un avenir pas trop lointain\u00bb , a plaid\u00e9 son avocat, M e \u00a0Campana. Mendicit\u00e9 entendue : Germani est finalement condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison, avec une confusion totale de la peine avec celle d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e. Luciani, lui, \u00e9copera de trois ans avec une confusion partielle de deux ans."
}