{
    "description": "A la veille du conseil national du parti,  son premier secr\u00e9taire d\u00e9missionnaire pr\u00f4ne un PS refond\u00e9 et coll\u00e9gial, force d\u2019opposition entre Macron et M\u00e9lenchon.",
    "author": "Lilian Alemagna, Rachid La\u00efreche",
    "title": "Cambad\u00e9lis\u00a0: \u00abLe PS n\u2019est pas mort, c\u2019est sa force propulsive qui l\u2019est\u00bb",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/23/cambadelis-le-ps-n-est-pas-mort-c-est-sa-force-propulsive-qui-l-est_1579150?xtor=rss-450",
    "body": "Le jour d\u2019apr\u00e8s. Samedi, les socialistes se retrouvent \u00e0 la Maison de la\u00a0chimie, \u00e0 Paris, pour un conseil national afin de clarifier la position du parti vis-\u00e0-vis du gouvernement et \u00e9voquer l\u2019avenir apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle des \u00e9lections. Entretien avec Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, le futur ex-premier secr\u00e9taire qui va bient\u00f4t laisser sa place \u00e0 une direction coll\u00e9giale. Allez-vous demander aux d\u00e9put\u00e9s PS de voter \u00abcontre\u00bb la confiance au gouvernement ? Nous pr\u00e9senterons une r\u00e9solution en conseil national qui clarifiera notre position par rapport \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle : elle dira que nous ne voterons pas la confiance. Vous laissez donc la porte ouverte \u00e0 l\u2019abstention ? Nous ne voterons pas la confiance, donc nous sommes clairement dans l\u2019opposition. Mais, comme toujours, je laisse la porte ouverte aux d\u00e9lib\u00e9rations des groupes, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans notre histoire. Mais, pour moi, il faut une double clarification si nous voulons une refondation : vis-\u00e0-vis du bonapartisme social-lib\u00e9ral d\u2019Emmanuel Macron et vis-\u00e0-vis du gauchisme autoritaire de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Cela ne veut pas dire que nous ne voterons pas des lois propos\u00e9es par Macron ou ne combattrons pas des textes avec M\u00e9lenchon. Mais nous devons le faire en restant fid\u00e8les \u00e0 notre identit\u00e9 : socialistes, \u00e9cologistes et europ\u00e9ens. Quand allez-vous quitter la direction du PS ? J\u2019avais trois solutions : rester, partir d\u00e8s dimanche soir ou organiser la transition. J\u2019ai choisi cette derni\u00e8re option. Une direction provisoire sera install\u00e9e lors d\u2019un conseil national le\u00a08\u00a0juillet, un s\u00e9minaire sera ensuite organis\u00e9 fin ao\u00fbt pour adopter une feuille de route soumise d\u00e9but septembre aux militants. La direction collective sera ainsi l\u00e9gitim\u00e9e. A ce moment, je pourrais m\u2019en aller le c\u0153ur l\u00e9ger. Mais vous allez continuer \u00e0 m\u2019entendre, car je compte bien participer au d\u00e9bat en toute libert\u00e9. A quel moment avez-vous d\u00e9cid\u00e9 de partir ? Je me suis pos\u00e9 cette question deux fois : la premi\u00e8re \u00e0\u00a0No\u00ebl\u00a02015, apr\u00e8s l\u2019annonce de Fran\u00e7ois Hollande d\u2019inscrire la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9\u00a0dans la Constitution. La\u00a0deuxi\u00e8me, le\u00a0jour o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande m\u2019a appel\u00e9 pour me dire qu\u2019il ne se repr\u00e9senterait pas. J\u2019\u00e9tais dans un h\u00f4tel, \u00e0 Prague, pour le PSE. Ce soir-l\u00e0, j\u2019ai compris que nous ne gagnerions pas l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0\u00a0pr\u00e9parer les conditions de\u00a0mon d\u00e9part pour que la refondation s\u2019amorce. Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration peut-elle prendre les commandes ? Elle peut et doit le faire, car le parti n\u2019est pas mort. C\u2019est sa force propulsive et attractive qui l\u2019est, \u00e0 cause de la crise du courant progressiste et social-d\u00e9mocrate mondial et de\u00a0l\u2019individualisme arrogant qui s\u2019est empar\u00e9 des socialistes. Je suis convaincu que le PS se refondra en r\u00e9pondant \u00e0 ces questions, tout en portant une nouvelle r\u00e9publique d\u00e9centralis\u00e9e et parlementaire via la proportionnelle. N\u2019avez-vous pas peur que la direction coll\u00e9giale ne se transforme en lutte pour la direction du parti ? Il faut faire confiance \u00e0 l\u2019intelligence collective. Lorsque Podemos ou Syriza \u00e9mergent, ce sont avec des directions collectives. Leurs leaders respectifs ont \u00e9merg\u00e9 dans le mouvement. Une direction coll\u00e9giale pr\u00e9figurerait le type de d\u00e9mocratie que nous voulons construire. Je vais conseiller de garder pendant un temps la coll\u00e9gialit\u00e9. Si on repart avec un premier secr\u00e9taire, il y aura une majorit\u00e9 et une minorit\u00e9. Et on recommencera comme avant\u2026 Il faut bien qu\u2019une personne s\u2019installe dans votre bureau ? Ils le transformeront en espace de coworking ! A l\u2019\u00e9poque, vous avez critiqu\u00e9 Valls lorsqu\u2019il a parl\u00e9 de  \u00abd\u00e9passement\u00bb  et de changer le nom du PS\u2026 Il ne s\u2019agissait pas, de sa part, d\u2019une refondation mais d\u2019une tentative d\u2019exclure les frondeurs. Ce que je propose, c\u2019est une refondation pour d\u00e9passer toutes les sensibilit\u00e9s qui traversent la gauche. Etes-vous pour une strat\u00e9gie d\u2019union de la gauche ? Pour l\u2019instant, nous n\u2019avons pas de partenaire. Peut-\u00eatre le Parti communiste\u2026 Il ne faut pas penser en termes partidaires, c\u2019est l\u2019ancien monde, il faut penser une gauche multiforme : des intellectuels, des syndicalistes, des associations, des citoyens\u2026 Il faut d\u00e9clencher un mouvement pour d\u00e9boucher sur un nouveau parti. C\u2019est ce que va faire Hamon le\u00a01 er \u00a0juillet avec son rassemblement \u00e0 Paris\u2026 Je crois que la religion de Beno\u00eet n\u2019est pas faite : je pense que cela passe par un PS reformul\u00e9, lui h\u00e9site entre cette perspective et une entit\u00e9 ext\u00e9rieure. Ses partenaires devraient le pousser \u00e0 clarifier rapidement sa position. J\u2019ai quelques exp\u00e9riences des\u00a0rassemblements de\u00a015 000\u00a0personnes. J\u2019en ai fait des dizaines dans ma vie. A la fin, c\u2019est toujours le PS qui fait le r\u00e9sultat \u00e9lectoral. Lutte ouvri\u00e8re est toujours capable de rassembler 30 000\u00a0personnes \u00e0 la Pentec\u00f4te, \u00e7a donne quoi sur le plan \u00e9lectoral ? Il ne faut pas confondre la force militante qui existe, et que Hamon a su cristalliser, en force \u00e9lectorale dans une soci\u00e9t\u00e9 qui n\u2019est pas m\u00fbre pour une orientation radicale rose-verte. Nous l\u2019avons vu avec le score \u00e0 la\u00a0pr\u00e9sidentielle. Hamon peut apporter sa pierre \u00e0 cette\u00a0reformulation, comme d\u2019autres. Mais exclure d\u2019embl\u00e9e le PS serait une erreur. Fran\u00e7ois Hollande a-t-il un r\u00f4le \u00e0 jouer dans le futur ? Je pense qu\u2019il a encore envie de jouer un r\u00f4le  (Sourire)."
}