{
    "description": "Face aux attaques, rien ne semble plus important pour le ministre que de s\u2019occuper de la coh\u00e9sion des territoires, pour notre plus grand bien-\u00eatre.",
    "author": "Marcela Iacub",
    "title": "Dans la t\u00eate de Richard Ferrand",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/09/dans-la-tete-de-richard-ferrand_1575753?xtor=rss-450",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "Si j\u2019avais \u00e9t\u00e9 Richard Ferrand, j\u2019aurais d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la minute o\u00f9 le Canard encha\u00een\u00e9 d\u00e9voilait les aspects controvers\u00e9s de ma carri\u00e8re. Je n\u2019aurais pas aim\u00e9 mettre le Pr\u00e9sident ni le nouveau gouvernement dans l\u2019embarras. J\u2019aurais dit \u00e0 mon miroir : \u00abTu ne peux pas tout g\u00e2cher, tu n\u2019as pas le droit de ne penser qu\u2019\u00e0 toi.\u00bb Je l\u2019aurais fait m\u00eame si j\u2019avais \u00e9t\u00e9 convaincue d\u2019avoir toujours agi dans le cadre de la loi et de la morale. C\u2019est ainsi que mes pourfendeurs auraient compris que les int\u00e9r\u00eats de la collectivit\u00e9 priment sur les miens, que je ne suis pas l\u00e0 pour profiter de la na\u00efvet\u00e9 des \u00e9lecteurs mais pour me transformer en son humble servante. Une fois les affaires \u00e9claircies et les passions \u00e9teintes je serais revenue, fi\u00e8re, occuper mon poste. Mais je pense mal, tr\u00e8s mal. Ce n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 n\u2019importe qui d\u2019\u00eatre ministre de la Coh\u00e9sion des territoires. Il faut avoir quelque chose d\u2019unique, de non rempla\u00e7able. D\u00e9missionner pour une broutille serait une irresponsabilit\u00e9, une faute impardonnable. Comme si \u00e9tant l\u2019unique pilote d\u2019un avion je d\u00e9cidais de faire gr\u00e8ve, en plein vol, alors qu\u2019il n\u2019y a personne \u00e0 bord susceptible de prendre ma place. Comment ne pas me qualifier d\u2019irresponsable, de salaud, voire de suicidaire ? C\u2019est donc normal qu\u2019il s\u2019agrippe, qu\u2019il s\u2019acharne, qu\u2019il prenne sa mission tellement \u00e0 c\u0153ur qu\u2019il ne puisse d\u00e9l\u00e9guer ses responsabilit\u00e9s ne serait-ce que quelques heures. Richard Ferrand sait que sans un ministre comme lui, le pays risque de se d\u00e9sint\u00e9grer, de perdre son unit\u00e9 politique, sociale et m\u00eame conceptuelle. C\u2019est cela qui explique qu\u2019il soit devenu l\u2019un des premiers ap\u00f4tres d\u2019En marche. Il savait que seul le talent d\u2019Emmanuel Macron lui permettrait de coudre les morceaux du territoire les uns aux autres et d\u2019en faire un seul et m\u00eame espace, alors qu\u2019il menace de se disloquer \u00e0 tout moment telle une tarte qui tombe par terre. Sa mission est de nous pr\u00e9munir des cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de cette d\u00e9sint\u00e9gration mena\u00e7ante, du sentiment de vivre dans des pays diff\u00e9rents. Sentiment qu\u2019il faut contrer pour \u00e9viter qu\u2019il gangr\u00e8ne \u00e0 la longue tout le corps social jusqu\u2019\u00e0 nous faire croire qu\u2019il nous faut un passeport pour nous rendre dans le salon de notre appartement alors que nous sommes dans la salle de bains. Je sais que le lecteur comprend puisque j\u2019explique les choses telles qu\u2019elles sont, mais jusqu\u2019\u00e0 maintenant personne n\u2019avait pris la peine de le faire. Interrog\u00e9s sur cette affaire, les membres du gouvernement et les soutiens d\u2019En marche n\u2019ont pas \u00e9tay\u00e9 leurs propos clairement. Cela fit croire \u00e0 l\u2019opinion qu\u2019il y avait une sorte de complicit\u00e9 mafieuse autour de Ferrand. Oui, je le dis bel et bien : on a eu le sentiment qu\u2019on l\u2019appuyait parce qu\u2019il est un copain qu\u2019il faut r\u00e9compenser apr\u00e8s la prise du pouvoir. Pire. On a cru qu\u2019on le prot\u00e9geait parce qu\u2019autrement il l\u2019aurait mal pris et que cela aurait \u00e9t\u00e9 terriblement dangereux. On n\u2019a pas cess\u00e9 de se faire des id\u00e9es fausses et archifausses de la r\u00e9alit\u00e9 car Ferrand est trop modeste pour expliquer ce qu\u2019il fait pour nous en\u00a0occupant son poste. Car il est probable que m\u00eame Macron ne pourrait pas occuper le poste de ministre de la Coh\u00e9sion du territoire, en d\u00e9pit de son go\u00fbt pour la marche. Pour y arriver, il faut une exp\u00e9rience que notre jeune pr\u00e9sident ne poss\u00e8de pas, \u00e0 la diff\u00e9rence de Richard Ferrand. Ce dernier a pass\u00e9 sa vie \u00e0 rendre homog\u00e8nes les choses qui ne le sont pas : le public et le priv\u00e9, les affaires et la famille, l\u2019argent des tiers et le sien. Et cela sans  vraiment  transgresser la loi. C\u2019est de ce talent dont on l\u2019accuse alors qu\u2019il est le seul susceptible de nous sauver. On le regrettera le jour o\u00f9 la d\u00e9sint\u00e9gration territoriale s\u2019attaquera au sentiment d\u2019unit\u00e9 de notre propre personne. Le jour o\u00f9 nous nous apercevrons que pour marcher, la jambe droite d\u00e9veloppera la manie de demander une autorisation \u00e0 la jambe gauche. Cette chronique est assur\u00e9e en alternance par Marcela Iacub et Paul B. Preciado."
}