{
    "description": "La radio publique a supprim\u00e9 son \u00e9mission hebdomadaire de quinze minutes, programm\u00e9e le vendredi en fin de journ\u00e9e, qui chaque semaine donnait la parole aux sans-voix et \u00e0 leurs d\u00e9fenseurs.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "un collectif",
    "theme": "debats",
    "title": "Les \u00abP\u00e9riph\u00e9ries\u00bb disparaissent de l\u2019antenne de France Inter",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/21/les-peripheries-disparaissent-de-l-antenne-de-france-inter_1578220?xtor=rss-450",
    "body": "Rares sont les m\u00e9dias qui prennent le temps, et le risque, d\u2019\u00e9couter les invisibles, de les autoriser \u00e0 dire tout simplement ce qu\u2019ils sont. Il existe pourtant quelques niches, le plus souvent au sein du service public, o\u00f9 les accents lointains s\u2019expriment sans filtres, sans sous-titres, o\u00f9 des vies profondes livrent leur vocabulaire ardent, m\u00eame lorsqu\u2019elles montrent des paysages infortun\u00e9s, des abandons, des exils. P\u00e9riph\u00e9ries,  modeste parenth\u00e8se hebdomadaire, est l\u2019un de ces refuges o\u00f9 l\u2019on sent que la vie ne s\u2019exprime pas \u00e0 la troisi\u00e8me personne. \u00abP\u00e9riph\u00e9ries\u00bb, au pluriel, nous emm\u00e8ne depuis douze ans dans les marges inaudibles du monde sans la laisse de nos habituels chiens de garde. Cette \u00e9mission est le repaire des sans voix et de leurs d\u00e9fenseurs\u00a0: les centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, les missions locales, les cit\u00e9s, les lieux de culture r\u00e9sistants, les maisons de quartier, les \u00e9coles de la seconde chance\u2026 P\u00e9riph\u00e9ries  n\u2019a pas d\u2019autre programme. Et l\u2019on apprend, brusquement, que France Inter ne veut plus de ce programme. L\u2019heure est politique. Apr\u00e8s une campagne o\u00f9 un silence brutal a souvent \u00e9touff\u00e9 la voix des quartiers populaires, de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, de la vie associative, des handicaps\u00a0; \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on recouvre d\u2019un voile de condescendance et de volontarisme cette soci\u00e9t\u00e9 de la honte, on a envie, devant l\u2019urgence, d\u2019\u00e9couter l\u2019une des chroniques d\u2019Edouard Zambeaux, qui d\u00e9fend toujours les vies microscopiques. Car Edouard Zambeaux est un fid\u00e8le. Durant toutes ces ann\u00e9es, il n\u2019a pas c\u00e9d\u00e9 aux urgences \u00e9lectorales, ni aux effets de mode. Il n\u2019a pas pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le br\u00fblant. Infatigablement, il a tendu son micro en d\u00e9cal\u00e9, rassurant chaque interlocuteur sur le fait que sa parole n\u2019\u00e9tait l\u2019instrument de personne, le pr\u00e9texte de rien. Il ne cherche pas \u00e0 illustrer un propos, il veut nous aider \u00e0 partir \u00e0 la rencontre. Donner \u00e0 voir, donner \u00e0 vivre. Partager les territoires o\u00f9 l\u2019auditeur curieux mais prot\u00e9g\u00e9 de France Inter n\u2019oserait peut-\u00eatre pas s\u2019aventurer. Faire conna\u00eetre ce que les \u00abacteurs\u00a0de terrain\u00bb n\u2019ont jamais le temps de revendiquer\u00a0: qu\u2019ils travaillent au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 marginale, certes, mais qu\u2019ils y puisent le sens de leur vie. Tous ceux qui lui ont ouvert leur porte, pr\u00e9caires ou \u00e9tablis, b\u00e9n\u00e9ficiaires ou directeurs, d\u00e9crocheurs ou professeurs, patients ou soignants, se sont toujours reconnus dans le sujet r\u00e9alis\u00e9. Ils n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 trahis. Ils ont m\u00eame souvent \u00e9t\u00e9 fiers. Aujourd\u2019hui, surpris, inquiets, en col\u00e8re aussi, nous nous demandons simplement sur quelles ondes, \u00e0 quelle fr\u00e9quence, nous pourrons \u00e0 nouveau nous retrouver, nous rencontrer, nous, les gens de peu, les humanistes sans slogans et les chercheurs de r\u00e9el. Signataires :  Arslan Leyla , chercheuse ;  Amokrane Salah , Tactikollectif ;    Aubert V\u00e9ronique , th\u00e9\u00e2tre de la commune d\u2019Aubervilliers ;   Bacqu\u00e9 Marie-H\u00e9l\u00e8ne , Urbaniste  ; Bardeau Fr\u00e9d\u00e9ric , pr\u00e9sident Simplon.co ;  Blanchard Pascal,  historien;   Bordet Jo\u00eblle , chercheuse ;  Bouchain Patrick , architecte;  Broux Nathalie , enseignante 93\u00a0;   Brug\u00e8re Fabienne , philosophe;  Casanova Vincent , enseignant Microlyc\u00e9e 93 ;\u00a0 Cazade Stephen , Codirecteur Synlab ;  Chauteret Elise , auteure, metteure en sc\u00e8ne;  Colombier Renaud , urbaniste ;  De Cock Laurence , historienne ;  Dendoune Nadir , journaliste \u00e9crivain ;  Desplechin  Marie , \u00e9crivain; \u00a0 Didi R\u00e9da , fondateur Gra\u00eenes de France ;  Dulin Antoine , vice-Pr\u00e9sident du Cese ;  Dumont Fran\u00e7oise , pr\u00e9sidente de la Ligue des droits de l\u2019Homme;  El Hout \u00a0 Khalid , pr\u00e9sident de Justice pour le petit Bard ;  Grand Corps Malade,  auteur;   Gustave Steevy , producteur de Grand Corps Malade, slameur et po\u00e8te ;  Hamadi Nora , journaliste ;  Hammouche Sa\u00efd , pr\u00e9sident/fondateur, Mozaik RH ;  Kirszbaum Thomas , sociologue;\u00a0 Jardin Alexandre , \u00e9crivain ;  Kuhn Thierry , pr\u00e9sident Emma\u00fcs France ;   Lapeyronnie Didier , sociologue ;  Laville Jean-Louis , sociologue ;  Le Blanc Guillaume , philosophe ;  Marchal Sophie , enseignante Microlyc\u00e9e 93\u00a0;  Mechmache Mohamed , porte-parole AC le Feu, fondateur du collectif Pas sans nous ;  Meirieu Philippe , professeur en sciences de l\u2019\u00e9ducation ;  Menard Nathalie , pr\u00e9sidente de l\u2019Afev ;  Michel Emmanuel , d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de Coexister;  Moro Marie-Rose , professeure en p\u00e9dopsychiatrie;  Mucchielli Laurent , directeur de recherche CNRS ;  Pairault Fr\u00e9d\u00e9rick , d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Anacej ;  Perriot-Morlac Val\u00e9rie , th\u00e9\u00e2tre de la commune d\u2019Aubervilliers ;   Peugny Camille , ma\u00eetresse de conf\u00e9rences Paris-8\u00a0;  Pliez Eric , directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019association Aurore;  Portelli Serge , magistrat ;  Rachmuhl Virginie , responsable programmes urbains au Gret ;   Renaudin Thibault , pr\u00e9sident de La Zone d\u2019expression prioritaire;  Richez Jean-Claude , chercheur ;  Rokhaya Diallo , auteure ;  Ruty Erwan , M\u00e9diaLab93 ;  Santaki Rachid , auteur, cofondateur de la Dict\u00e9e des id\u00e9es ;  Sicart Claude , pr\u00e9sident LePoleS ;   Trellu-Kane Marie , pr\u00e9sidente Unis-Cit\u00e9;  Viveret Patrick , philosophe."
}