{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Anne-C\u00e9cile Hoyez, C\u00e9line Bergeon, Faustine Viellot-Tomic",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/20/l-accueil-des-migrants-une-question-de-volonte-politique_1577877?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "title": "L'accueil des migrants, une question de volont\u00e9 politique",
    "description": "Trois chercheuses retracent l'exp\u00e9rience d'un squat \u00e0 Rennes dont le conventionnement impliquant les migrant.e.s, les associations et la ville r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il est possible de loger et accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s sur notre territoire.",
    "body": "La saturation des dispositifs de logement \u00e0 destination des migrant.e.s fait r\u00e9sonner des mots charg\u00e9s de connotations n\u00e9gatives pour \u00e9voquer les contextes de vie (mal logement, insalubrit\u00e9, indignit\u00e9, ill\u00e9gitimit\u00e9, ind\u00e9sirabilit\u00e9) et les lieux de vie (squats, camps, campements\u2026). Pourtant, la pr\u00e9carisation \u00e0 l\u2019extr\u00eame des formes d\u2019h\u00e9bergement des migrant.e.s n\u2019est pas un fatalisme, c\u2019est ce que nous enseigne la situation rennaise. Dans cette ville, plusieurs exp\u00e9riences de \u00absquats de migrant.e.s\u00bb se sont succ\u00e9d\u00e9es depuis 2012, pendant plusieurs mois, logeant plusieurs centaines de migrant.e.s (adultes et enfants), de toutes nationalit\u00e9s, tous types de statuts confondus. Les squats ouverts \u00e0 Rennes sont des b\u00e2timents d\u00e9j\u00e0 con\u00e7us pour h\u00e9berger des personnes, permettant de les loger dans des pi\u00e8ces priv\u00e9es et d\u2019investir des espaces communs. Il s\u2019agit d\u2019anciennes maisons de retraite ou de centres d\u2019accueil et d\u2019animation priv\u00e9s qui avaient pour d\u00e9nominateur commun d\u2019\u00eatre ferm\u00e9s et d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des projets immobiliers rest\u00e9s au point mort. En juin 2016, un nouveau squat a \u00e9t\u00e9 ouvert, s\u2019appuyant sur des mobilisations \u00e0 destination d\u2019un m\u00eame objectif (le logement des migrant.e.s). Qui s\u2019est engag\u00e9\u2009? En premier lieu, les migrant.e.s (habitant.e.s de ces lieux), les Rennais.e.s (habitant.e.s de la ville ou du quartier, organis\u00e9.e.s ou non en associations). Par leurs actions, ils ont fait entrer quelques \u00e9lu.e.s de la ville dans les concertations, qui ont, de leur c\u00f4t\u00e9, fait en sorte de d\u00e9dier un budget de fonctionnement (sur les enveloppes allou\u00e9es aux services sociaux) et ont impliqu\u00e9 le promoteur immobilier. Volont\u00e9 politique En d\u00e9cembre 2016, le squat est conventionn\u00e9 jusqu\u2019au 17\u00a0juillet\u00a02017, d\u2019une part par voie de commodat pour les aspects juridiques avec le promoteur, et d\u2019autre part par voie de convention pour les aspects financiers et d\u2019accompagnement entre la ville de 5 associations. L\u2019enjeu de ce triple contrat\u00a0: faire en sorte que ce lieu ne soit plus un squat et qu\u2019il soit occup\u00e9 l\u00e9galement, r\u00e9gul\u00e9 dans son fonctionnement interne comme externe et que les frais soient partag\u00e9s entre les migrant.e.s-habitant.e.s, les acteurs solidaires (associations), les pouvoirs publics (ville). Le r\u00e9sultat\u2009? Arr\u00eat de la proc\u00e9dure d\u2019expulsion, h\u00e9bergement de 160 migrant.e.s (dont 70 enfants) pendant un an, mise en place d\u2019un collectif de soutien compos\u00e9 de 41 associations, organisation d\u2019\u00e9v\u00e8nements culturels par les migrant.e.s-habitant.e.s et les b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 destination des Rennais.e.s. \u00c0 court terme, cette exp\u00e9rience permet de loger les migrant.e.s et d\u2019organiser une vie non r\u00e9gie par la pr\u00e9carit\u00e9 r\u00e9sidentielle (alternance entre nuit\u00e9es d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence en foyers ou h\u00f4tels\u2009; p\u00e9riodes dans la rue\u2009; accueil incertain chez des tiers). On sait \u00e0 quel point ces conditions de vie sont d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour la sant\u00e9 des personnes. \u00c0 plus long terme, l\u2019exp\u00e9rience pourrait permettre de penser et cr\u00e9er les modalit\u00e9s pour accueillir les migrant.e.s au-del\u00e0 de cet \u00e9pisode d\u2019h\u00e9bergement temporaire. Cela repose bien sur une volont\u00e9 politique. Si la situation fascine par l\u2019ouverture des possibles qu\u2019elle laisse entrevoir en mati\u00e8re de logement et d\u2019accueil, elle interroge encore sur les devenirs des trajectoires des migrant.e.s en France. En effet, jusqu\u2019alors, l\u2019absence de l\u2019Etat, par l\u2019interm\u00e9diaire de la pr\u00e9fecture, a \u00e9t\u00e9 criante sur le terrain. Son r\u00f4le et ses comp\u00e9tences n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 assur\u00e9s dans la r\u00e9solution des situations administratives des personnes ainsi que dans la prise en charge du logement des migrant.e.s. A moins d\u2019un mois de l\u2019\u00e9vacuation du lieu, et apr\u00e8s plusieurs sollicitations des diff\u00e9rentes parties depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, une perspective de rendez-vous vient seulement d\u2019\u00eatre ouverte par la pr\u00e9fecture. Conflictualit\u00e9s constantes Cela alimente les difficult\u00e9s et conflictualit\u00e9s sur le terrain. Les associations, \u00e9lus et services sociaux de la ville peinent \u00e0 trouver des espaces de n\u00e9gociation sereins \u00e0 mesure qu\u2019arrive la fin de l\u2019occupation et que se profile le retour en arri\u00e8re \u00e0 la situation de juin 2016, o\u00f9 plus de 200 migrant.e.s \u00e9taient en situation de pr\u00e9carit\u00e9 r\u00e9sidentielle \u00e0 Rennes. En effet, ce commodat n\u2019implique pas, de fait, un relogement apr\u00e8s la mi-juillet 2017. Cette exp\u00e9rience d\u2019accueil et d\u2019hospitalit\u00e9 des migrant.e.s n\u2019est que transitoire. Le conventionnement du squat, un \u00e9v\u00e9nement quelque peu \u00abhors-norme\u00bb, impliquant les migrant.e.s, les associations, la ville de Rennes r\u00e9v\u00e8le qu\u2019il est pensable et possible de loger et accueillir les migrant.e.s. Cependant, le r\u00e9gime d\u2019occupation d\u2019un tel lieu est marqu\u00e9 par des conflictualit\u00e9s constantes entre toutes les parties, parachev\u00e9es par l\u2019\u00e9puisement des personnes en pr\u00e9sence\u00a0: les migrant.e.s, d\u2019abord, \u00e9puis\u00e9s nerveusement des logiques de tri qui se dessinent pour le 17\u00a0juillet prochain (qui va \u00eatre relog\u00e9\u2009? qui va voir sa situation trait\u00e9e\u2009?) et les associations, ensuite, qui ont pris en charge b\u00e9n\u00e9volement le travail d\u2019accompagnement social des migrant.e.s relevant des services publics. Maintenant que sont construites les bases pour organiser des lieux de vie collectifs, il reste \u00e0 envisager des solutions interm\u00e9diaires comme par exemple lib\u00e9rer des b\u00e2timents inoccup\u00e9s appartenant \u00e0 l\u2019Etat et aptes \u00e0 loger du public, puis cr\u00e9er les emplois d\u2019accompagnement social n\u00e9cessaires aux objectifs d\u2019accueil des migrant.e.s."
}