{
    "description": "Depuis les succ\u00e8s de mobilisation de la Manif pour tous, la frange conservatrice du catholicisme fait beaucoup de bruit. Comme l\u2019a montr\u00e9 la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle a lanc\u00e9 une op\u00e9ration de courtage \u00e9lectoral, suscitant les pol\u00e9miques, en tentant de convertir la mobilisation de la rue contre la loi Taubira en un march\u00e9 \u00e9lectoral. Avec plus ou moins de succ\u00e8s. D\u00e9faits, les soutiens \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, comme Sens commun, doivent d\u00e9sormais revoir leur strat\u00e9gie.",
    "author": "Bernadette Sauvaget",
    "title": "A la recherche du \u00abcatho\u00bb perdu",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/11/a-la-recherche-du-catho-perdu_1576029",
    "date": "11/06/2017",
    "body": "Quoi qu\u2019il en soit, les catholiques fran\u00e7ais semblent avoir retrouv\u00e9 une voix et un poids. Cette nouvelle visibilit\u00e9 suscite, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, l\u2019int\u00e9r\u00eat. Mais la Manif pour tous a op\u00e9r\u00e9 surtout une OPA, ce qui g\u00eane l\u2019aile gauche qui peine \u00e0 trouver des porte-parole et une audience dans l\u2019opinion publique. En perte de vitesse, le catholicisme est plus divers qu\u2019il n\u2019en para\u00eet. L\u2019identit\u00e9 catholique se d\u00e9cline sur plusieurs modes. Traversant une crise de d\u00e9croissance, r\u00e9duit d\u00e9sormais \u00e0 une (grosse) minorit\u00e9, le catholicisme risque, pour partie, de se radicaliser. Les contours fluctuants d'une identit\u00e9 La Manif pour tous a sem\u00e9 la zizanie dans la sph\u00e8re catholique\u00a0: regain de visibilit\u00e9 certes, mais au risque d\u2019une prise d\u2019otage par l\u2019aile la plus conservatrice des\u00a0croyants. Cela a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des surprises de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Chacun s\u2019attendait \u00e0 des d\u00e9bats enflamm\u00e9s sur l\u2019islam et la la\u00efcit\u00e9. En fait, c\u2019est le vote catholique qui a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique. A droite, les candidats ont activement courtis\u00e9 les cathos. Et, c\u2019est Fran\u00e7ois Fillon, pour le meilleur et pour le pire, qui a obtenu le soutien de la frange conservatrice et influente issue de la Manif pour tous. Entre les deux\u00a0tours, l\u2019attitude de la hi\u00e9rarchie, tr\u00e8s timor\u00e9e dans ses prises de position, a sem\u00e9 le trouble. Longtemps r\u00e9tifs au vote extr\u00e9miste, les catholiques ont c\u00e9d\u00e9, cette fois-ci, aux sir\u00e8nes de Marine\u00a0Le\u00a0Pen\u00a0: 38\u00a0% d\u2019entre eux l\u2019ont choisie au second\u00a0tour.  Lire l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'article A lire aussi l'interview du sociologue Yann Raison du Cleuziou \u00abLa manif pour tous a monopolis\u00e9 l'image du catholicisme\u00bb Pour le sociologue Yann Raison du\u00a0Cleuziou, une majorit\u00e9 silencieuse ne\u00a0se retrouve pas dans le mouvement conservateur. Les pratiquants r\u00e9guliers ont d\u2019ailleurs moins vot\u00e9 FN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle que le reste de la France. Pourquoi s\u2019est-on int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 nouveau, ces derniers mois, au\u00a0vote catholique\u00a0? Il y a eu effectivement une cristallisation m\u00e9diatique autour de cette question. C\u2019est la cons\u00e9quence de la tentative de construction d\u2019un march\u00e9 \u00e9lectoral par la Manif pour tous et d\u2019organisations plus ou moins satellites comme Sens commun, le Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate ou le site internet le Salon beige. Cette frange du catholicisme que je qualifie d\u2019observante essaie de transformer la mobilisation de rue contre la loi Taubira dans une mobilisation \u00e9lectorale. Ils d\u00e9ploient une technique de courtage \u00e9lectoral\u00a0: les candidats qui reprennent leurs positions peuvent b\u00e9n\u00e9ficier des voix qu\u2019ils pr\u00e9tendent repr\u00e9senter.  Lire l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview"
}