{
    "description": "L\u2019incendie qui a fait 64\u00a0morts et\u00a0160\u00a0bless\u00e9s au c\u0153ur du pays n\u2019a\u00a0toujours pas \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9. Et des dysfonctionnements dans\u00a0la\u00a0r\u00e9action\u00a0des\u00a0secours ont d\u00e9clench\u00e9 des pol\u00e9miques.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Fran\u00e7ois Musseau",
    "theme": "planete",
    "title": "Portugal\u00a0: \u00abLes cendres, c\u2019est le pire \u00e0 venir\u00bb",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/21/portugal-les-cendres-c-est-le-pire-a-venir_1578623?xtor=rss-450",
    "body": "Au gr\u00e9 des vall\u00e9es, des virages routiers ou aux abords des villages touch\u00e9s par le fl\u00e9au, c\u2019est la\u00a0m\u00eame odeur de br\u00fbl\u00e9, pr\u00e9gnante et t\u00eatue, qui vous assaille. Du\u00a0haut des collines de cette g\u00e9ographie accident\u00e9e, on devine une couche gris\u00e2tre dominant le panorama : quelque chose qui ressemblerait \u00e0 ce qui recouvre les m\u00e9galopoles ultrapollu\u00e9es. Mais qui, ici, dans ce c\u0153ur du Portugal rural, n\u2019est autre qu\u2019une concentration de cendres en suspension.  \u00abOh, les cendres, c\u2019est le pire \u00e0 venir,  confie Teresa, 65\u00a0ans.  Lorsque les premi\u00e8res pluies viendront, ces m\u00eames cendres descendront sans r\u00e9sistances vers nos villages, nos rivi\u00e8res et contamineront tout. On en a pour longtemps avec ce drame.\u00bb Son village, Mosteiro, une centaine de maisons, mais pas plus d\u2019une vingtaine d\u2019\u00e2mes, fut l\u2019un des premiers \u00e0 subir les flammes rageuses de la \u00abtrag\u00e9die de Pedrogao\u00bb (terme repris par les m\u00e9dias locaux, du nom de la bourgade qui en fut l\u2019\u00e9picentre), commenc\u00e9e samedi, l\u2019un des pires incendies qu\u2019a connu le pays dans son histoire r\u00e9cente. Teresa a eu de la chance, dit-elle : sa petite propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par le feu d\u2019enfer qui a fait\u00a064\u00a0morts et\u00a0160\u00a0bless\u00e9s (dont\u00a07\u00a0graves) et qui mercredi encore se propageait dans les r\u00e9gions de Coimbra et Leiria. A c\u00f4t\u00e9 d\u2019elle, sous le portail de sa\u00a0maisonnette, Antonia Pereira, 82\u00a0ans, a encore les yeux hagards du spectacle dantesque qu\u2019elle ne sait traduire par des paroles. Mosteiro reposant dans une cuvette, on voit les collines de pins et d\u2019eucalyptus calcin\u00e9s et, par endroits, encore fumantes. A l\u2019entr\u00e9e de chez Antonia, on peut lire ce dicton \u00e9crit en azulejos, cruellement ironique :  \u00abDieu te rend le double de ce que tu d\u00e9sires.\u00bb  Elle dit avoir \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e pour \u00eatre rest\u00e9e  \u00abcalfeutr\u00e9e dans sa chambre pendant le drame\u00bb. \u00abCela d\u00e9passe l\u2019entendement, des boules de feu qui sautillaient au hasard des maisons et des jardins\u00bb,  se lamente une autre vieille femme qui a aussi craint pour sa vie. A Mosteiro, pas de victimes : les maisons sont indemnes. Pas les champs et for\u00eats environnants, ni les potagers, tous calcin\u00e9s.  \u00abComme tous, je suis ruin\u00e9\u00bb,  l\u00e2che Hilario Henriques, 87\u00a0ans, dont la dizaine d\u2019hectares est partie en fum\u00e9e : patates, haricots, bois de pins et d\u2019eucalyptus qui se vendent plut\u00f4t bien, et permettent de compl\u00e9ter une retraite de mis\u00e8re de\u00a0236\u00a0euros. Des jeunes volontaires venus de Porto distribuent \u00e0 tous pain, lait, eau min\u00e9rale, bo\u00eetes de conserve\u2026 Trou noir Une dizaine de kilom\u00e8tres plus loin, en surplomb de la \u00abIC8\u00bb, la voie rapide vers Coimbra envahie de camions de pompiers, de voitures de la Croix-Rouge, d\u2019ambulances ou de v\u00e9hicules de l\u2019arm\u00e9e, le hameau de Nodeirinho tient du trou noir. La belle v\u00e9g\u00e9tation, les jardins soign\u00e9s, les bords de routes fleuris ont \u00e9t\u00e9 ray\u00e9s par une couche d\u2019un anthracite intense ; le silence a fait place \u00e0 un vacarme de Canadair qui ne cessent de rugir apr\u00e8s s\u2019\u00eatre ravitaill\u00e9s au barrage voisin de Cabril. Au milieu de quelques vergers subsistants, Antonio, la soixantaine, est envahi par un m\u00e9lange de chagrin, d\u2019impuissance et de rage. Son fils et\u00a0son beau-fr\u00e8re ont p\u00e9ri dans une voiture, tentant de s\u2019enfuir, \u00e9touff\u00e9s par une fum\u00e9e trop dense. Sur 40\u00a0habitants, onze sont morts ce tragique samedi soir.  \u00abJ\u2019ai appel\u00e9 60\u00a0fois, ou plus, le\u00a0112, le num\u00e9ro d\u2019urgence. Et personne n\u2019est venu. Les pompiers, on ne les a pas vus avant le lendemain matin.\u00bb  Des secours insuffisants, retardataires, mal coordonn\u00e9s : de Pedrogao \u00e0 Castanheira da Pera, le couloir le plus touch\u00e9 par les flammes, partout on entend ce d\u00e9luge de reproches. Alors m\u00eame que les\u00a02 400\u00a0pompiers d\u00e9ploy\u00e9s continuent de lutter contre une trentaine d\u2019incendies furibonds et vivaces, les pol\u00e9miques \u00e9mergent d\u00e9j\u00e0. Et ce, m\u00eame si le feu a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une cause naturelle, un \u00aborage sec\u00bb, ph\u00e9nom\u00e8ne climatique peu courant sous ces latitudes. Trois questions principales ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par le Premier ministre lui-m\u00eame, le socialiste Antonio Costa qui, mercredi, a ordonn\u00e9 une minute de silence. Primo, quid de la m\u00e9t\u00e9o si sp\u00e9cifique expliquant la trag\u00e9die ? Autrement dit, existe-t-il des \u00e9l\u00e9ments exceptionnels s\u2019ajoutant aux conditions \u00e0 haut risque, d\u00e9j\u00e0 connues (forte chaleur, tr\u00e8s bas taux d\u2019humidit\u00e9 - autour de\u00a025 % - et vents violents) ? Deuxi\u00e8mement, pourquoi ceux qui ont coordonn\u00e9 les secours ont-ils permis aux automobilistes en p\u00e9ril de transiter par la nationale \u00abEN236\u00bb, rebaptis\u00e9e \u00abroute de la mort\u00bb, o\u00f9 ont p\u00e9ri une quarantaine de personnes ? Troisi\u00e8mment, pourquoi, au plus fort de la trag\u00e9die, y a-t-il eu des dysfonctionnements au sein du syst\u00e8me national de coordination entre les forces d\u2019intervention, pompiers, militaires, protection civile,\u00a0etc. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019Administration interne a admis des  \u00aberreurs\u00bb  dans la cha\u00eene de commandement, comme au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02016, d\u00e9j\u00e0 domin\u00e9 par les feux de for\u00eat. Le chef de l\u2019opposition de droite, Pedro Passos Coelho, a exig\u00e9 une commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante  \u00abpour tirer au clair cette affaire, o\u00f9 le gouvernement est suspect\u00bb. Roulette russe A l\u2019or\u00e9e d\u2019un \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 f\u00e9roce, le d\u00e9bat reprend sur la capacit\u00e9 de r\u00e9action face \u00e0 des feux qui, chaque \u00e9t\u00e9, \u00e9branlent les Portugais. La vague de solidarit\u00e9 (entre habitants, via des comptes mis \u00e0 disposition d\u2019une banque, ou une taxe improvis\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif de gauche) refl\u00e8te le sentiment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 que la plupart sont expos\u00e9s \u00e0 la roulette russe des incendies.  \u00abOui, comme l\u2019Espagne, nous sommes une proie facile de ce genre de fl\u00e9au, certainement renforc\u00e9 par le changement climatique,  souligne l\u2019analyste Maria de Lurdes Rodrigues.  Mais on ne peut pas rester les bras crois\u00e9s pour autant.\u00bb  Nettoyage des for\u00eats, mise en place de coupe-feux et de plans d\u2019\u00e9vacuation, introduction d\u2019arbres moins combustibles, surveillance accrue des zones bois\u00e9es\u2026 Experts et politiques pointent du doigt les chantiers n\u00e9cessaires. En mars, une loi foresti\u00e8re, stipulant notamment un\u00a0moratoire sur les plantations d\u2019eucalyptus, tr\u00e8s inflammables, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e, sans \u00eatre encore en vigueur.  \u00abLe probl\u00e8me de fond, c\u2019est que depuis le grand exil de l\u2019int\u00e9rieur vers le littoral, on a laiss\u00e9 \u00e0 l\u2019abandon nos terres de l\u2019int\u00e9rieur, o\u00f9 ne vivent que des personnes \u00e2g\u00e9es , note l\u2019expert Viriato Soromenho.  Il nous faut faire une r\u00e9volution dans l\u2019am\u00e9nagement du territoire et consid\u00e9rer cette menace comme un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 nationale.\u00bb "
}