{
    "description": "Alors que les Bleus rencontrent la Su\u00e8de ce\u00a0vendredi, les grandes phases de la carri\u00e8re du footballeur cohabitent \u00e0 Clairefontaine, entre l\u2019\u00e2ge du\u00a0jeu, du choix, de la prise de\u00a0pouvoir et, enfin, de l\u2019amour.",
    "author": "Gr\u00e9gory Schneider",
    "title": "Equipe de France\u00a0: une valse \u00e0 quatre temps",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "sports",
    "url": "http://www.liberation.fr/sports/2017/06/07/equipe-de-france-une-valse-a-quatre-temps_1575166?xtor=rss-450",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Br\u00e8ve histoire du temps cette semaine \u00e0\u00a0Clairefontaine, o\u00f9 les Bleus ont fourbi les instruments - les corps et les \u00e2mes - qui, en cas de succ\u00e8s vendredi soir \u00e0 Solna, en Su\u00e8de, exp\u00e9dieront la troupe au Mondial russe de 2018. Question pos\u00e9e au s\u00e9lectionneur, Didier Deschamps : ne craint-il pas cette \u00e9quip\u00e9e au pays du jour \u00e9ternel, car on est en juin ?  \u00abNon. Vous savez, l\u2019\u00e9quipe de France descend dans des h\u00f4tels d\u2019un certain standing, avec des rideaux qui ferment. On ne dormira pas sous une tente.\u00bb  Standing ou pas, si ces gars-l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 foutus de trouver un h\u00f4tel su\u00e9dois o\u00f9 les rideaux ferment, la preuve de leur g\u00e9nie sera faite et la s\u00e9lection d\u2019Emil Fosberg et compagnie va souffrir. Le temps, toujours : que pense le s\u00e9lectionneur de la seconde Ligue des champions remport\u00e9e en dix-huit mois par Zin\u00e9dine Zidane, le coach du Real Madrid ?  \u00abC\u2019est fabuleux. Je suis tr\u00e8s content pour lui. Il d\u00e9gage beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de tranquillit\u00e9. Il conna\u00eet tr\u00e8s bien ses joueurs.\u00bb  Une question de savoir si Deschamps a f\u00e9licit\u00e9 Zidane de vive voix est alors tomb\u00e9e. Dans l\u2019assembl\u00e9e, le curseur de l\u2019attention, au plus bas, est remont\u00e9 en fl\u00e8che : Deschamps n\u2019est pas au mieux avec l\u2019entra\u00eeneur madril\u00e8ne. Qui, de fait, a essay\u00e9 de lui prendre son boulot de s\u00e9lectionneur des Bleus \u00e0 deux reprises, en juillet\u00a02012\u00a0puis en octobre\u00a02013. Autant dire que l\u2019\u00e9poque o\u00f9 Zidane et Deschamps couvraient de lauriers le foot fran\u00e7ais en d\u00e9fendant la m\u00eame cr\u00e9merie commence \u00e0 remonter. Un jour \u00e0 citer Confucius :  \u00abLa nature fait les hommes semblables, la vie les rend diff\u00e9rents.\u00bb Bon, et le coup de fil \u00e0 Zizou ?  \u00ab\u00c7a restera entre nous.\u00bb  S\u2019il avait appel\u00e9, Deschamps l\u2019aurait dit. En m\u00eame temps, on se met \u00e0 sa place. C\u2019\u00e9tait compliqu\u00e9 de r\u00e9pondre  \u00abnon\u00bb . Et puis bon, en attendant que Zidane essaie de lui piquer l\u2019\u00e9quipe de France une troisi\u00e8me fois, Deschamps n\u2019est pas l\u00e0 pour r\u00e9pondre aux fantasmes de concorde universelle de ceux qui regardent le foot. Il a une s\u00e9lection \u00e0 faire tourner. Avec des jeunes qui rentrent par la porte et les fen\u00eatres, des types de\u00a024\u00a0ans qui communiquent comme s\u2019ils en avaient dix de plus, des trentenaires qui parlent les yeux mouill\u00e9s. Deux semaines de rassemblement \u00e0 Clairefontaine, un rendez-vous en Su\u00e8de en perspective et les quatre \u00e2ges du football ont d\u00e9fil\u00e9 devant nous : le jeu, les choix, le pouvoir et l\u2019amour. Mbapp\u00e9 et le Rapport originel Kylian\u00a0Mbapp\u00e9, le 29 mai. Photo Franck Fife.AFP Le jeu revient \u00e0 l\u2019attaquant prodige du foot international Kylian Mbapp\u00e9 (18\u00a0ans et 5\u00a0mois), annonc\u00e9 \u00e0\u00a0135\u00a0millions d\u2019euros sur le march\u00e9, 30 % de plus que le record \u00e9tabli par Paul Pogba pendant l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02016. L\u2019attaquant Olivier Giroud (30\u00a0ans), sur Mbapp\u00e9 :  \u00abC\u2019est un bon petit. Euh\u2026 non, c\u2019est un enfant\u2026 enfin non, un jeune joueur, voil\u00e0. Impressionnant !\u00bb  Il ne sait plus. L\u2019attaquant d\u2019Arsenal n\u2019est pas le seul dans ce cas. Le natif de Bondy (Seine-Saint-Denis) est venu se raconter et les journalistes commentaient l\u2019affaire apr\u00e8s-coup, comme s\u2019ils venaient d\u2019assister \u00e0 une pi\u00e8ce :  \u00abJ\u2019ai bien aim\u00e9 son attitude\u00bb ,  \u00abun peu mou au milieu\u00bb ,  \u00abl\u00e0, il r\u00e9cite\u00bb ,\u00a0etc. Cependant, le petit th\u00e9\u00e2tre de Clairefontaine repose sur une croyance : puisque ce sont des joueurs de football et non des acteurs de profession, une v\u00e9rit\u00e9 - reste \u00e0 identifier laquelle - finira par surgir au d\u00e9tour d\u2019un mot, d\u2019une h\u00e9sitation. Pour Mbapp\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sourire. A un moment pr\u00e9cis : quand on lui a demand\u00e9 s\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 jouer moins la saison prochaine s\u2019il rejoignait un grand club (Real\u00a0Madrid, FC\u00a0Barcelone,\u00a0etc.), la concurrence exacerb\u00e9e et son jeune \u00e2ge laissant deviner une gestion parcimonieuse de son temps de jeu, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il s\u2019adapte.  \u00abJouer moins ? Pourquoi je jouerais moins dans ces clubs-l\u00e0 ?\u00bb  Avec le sourire. Mbapp\u00e9 est l\u00e0 pour tout bouffer. Peu importe qu\u2019il le fasse ou non : il est l\u00e0 pour entretenir une dynamique, foutre les mecs qui \u00e9taient l\u00e0 avant lui dehors ou, \u00e0 d\u00e9faut, les piquer. Deschamps :  \u00abComme tous les jeunes de nos jours, ils ont envie de tout, tout de suite. Je ne vois pas \u00e7a d\u2019un mauvais \u0153il, bien au contraire. Il fait tout \u00e0 fond. Je pr\u00e9f\u00e8re avoir \u00e0 le\u00a0calmer.\u00bb Mbapp\u00e9 fait partie d\u2019une arm\u00e9e. Elle campe en \u00e9quipe de France ou \u00e0 sa p\u00e9riph\u00e9rie : Anthony Martial, Ousmane Demb\u00e9l\u00e9, Benjamin Mendy, Adrien Rabiot, Kingsley Coman. Certains \u00e9choueront, d\u2019autres pas, mais tous jouent le m\u00eame r\u00f4le, l\u2019app\u00e9tit pour le jeu, la proximit\u00e9 de l\u2019enfance et du rapport originel au ballon. Deschamps a fait une utilisation politique du gamin en justifiant l\u2019\u00e9viction de Karim Benzema par la n\u00e9cessit\u00e9 de faire grandir Mbapp\u00e9 au soleil plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019ombre. Mais le s\u00e9lectionneur ne redistribue pas les r\u00f4les pour autant. Benzema ou pas, Mbapp\u00e9 tient salon chez les Bleus pour que l\u2019\u00e9quipe de France passe \u00e0 autre chose. En attendant, son pr\u00e9sent est plus ambigu. Griezmann et les \u00e9clipses Antoine Griezmann, le 29 mai. Photo Andre Ferreira. Icon Sport Kylian Mbapp\u00e9 \u00e9pouse les traits d\u2019un Antoine Griezmann, d\u00e9sormais coiff\u00e9 d\u2019un serre-t\u00eate, ce qui accentue ce tropisme sud-am\u00e9ricain qui l\u2019habite depuis qu\u2019il a sign\u00e9 \u00e0 l\u2019Atl\u00e9tico Madrid en 2014. Vu depuis la maison bleue, Griezmann pr\u00e9sente un visage trouble et brouill\u00e9. La premi\u00e8re semaine du rassemblement, entre le 31\u00a0mai et le 3\u00a0juin, a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e par le feuilleton de son possible d\u00e9part en Angleterre, auquel l\u2019attaquant madril\u00e8ne aurait mis un terme\u00a0dimanche dans  T\u00e9l\u00e9foot  en affirmant qu\u2019il restera \u00e0 Madrid, l\u2019interdiction de recruter pour infraction \u00e0 la r\u00e9glementation des transferts de joueurs mineurs emp\u00eachant l\u2019Atl\u00e9tico de se retourner en cas de d\u00e9part du\u00a0joueur. Griezmann a fait le lien lui-m\u00eame :  \u00abC\u2019est un moment dur pour le club. Ce serait un sale coup de partir maintenant.\u00bb  Le syndicat des joueurs professionnels a parl\u00e9 mercredi d\u2019une d\u00e9cision  \u00abexemplaire\u00bb . Puis de  \u00absolidarit\u00e9, de respect, d\u2019identit\u00e9, de fid\u00e9lit\u00e9, de ce qu\u2019on appelle vulgairement l\u2019amour du maillot dans le sport\u00bb.  L\u2019interdiction de recrutement \u00e9tait dans l\u2019air depuis pr\u00e8s d\u2019une ann\u00e9e puisque l\u2019affaire \u00e9tait en d\u00e9lib\u00e9ration au Tribunal arbitral du sport : \u00e7a n\u2019emp\u00eachait pas les proches du joueur d\u2019expliquer en mars, aux sponsors qui d\u00e9marchaient Griezmann, qu\u2019il faudrait centrer les \u00e9ventuelles op\u00e9rations publiques du joueur \u00e0 l\u2019avenir sur l\u2019Angleterre. Par ailleurs, Griezmann a feuilletonn\u00e9 son possible d\u00e9part de m\u00e9dia en m\u00e9dia, TMC, Twitter, TF1, son  community manager  contredisant le lendemain ce que le Madril\u00e8ne avait racont\u00e9 la veille, laissant deviner une instrumentalisation pointue des canaux de communication. Dans le vestiaire tricolore, il n\u2019est plus ce premier communiant que Benzema cornaquait au Br\u00e9sil en 2014 : son attitude se situe quelque part entre une d\u00e9sinvolture gentiment provocatrice et une bonne dose d\u2019insouciance, une posture que l\u2019on peut estimer en d\u00e9calage avec des performances en Bleu plut\u00f4t modestes depuis un dernier Euro qui fut lui-m\u00eame \u00e0 \u00e9clipses. Griezmann va parfois \u00e0 l\u2019inverse du mouvement g\u00e9n\u00e9ral mais l\u2019environnement tricolore change vite. Il doit faire gaffe. Varane et le trottoir d\u2019en face Rapha\u00ebl Varane, le 6 juin. Photo Franck Fife.AFP Peut-\u00eatre qu\u2019au fond, Griezmann se cherche. Zidane a justement demand\u00e9 \u00e0 Rapha\u00ebl Varane de se trouver. Le d\u00e9fenseur des Bleus et du Real Madrid est souvent d\u00e9crit comme un type froid, sous contr\u00f4le permanent. L\u2019arch\u00e9type du grand joueur ayant compris qu\u2019il importe de ne jamais laisser la moindre prise tout en moissonnant les centaines de milliers de  followers  sur Twitter. On ne le conna\u00eet pas. On a parfois cru deviner une l\u00e9g\u00e8re propension \u00e0 \u00eatre content de lui mais peut-\u00eatre que l\u2019on se trompe, rien n\u2019ayant jamais filtr\u00e9 lors des conf\u00e9rences de presse ou interviews donn\u00e9es par le d\u00e9fenseur. Mardi, Varane est mont\u00e9 au front m\u00e9diatique et quelque chose est survenu :  \u00abZidane me demande de plus communiquer, de guider les autres et c\u2019est ce vers quoi je tends. Je peux apporter un peu plus par la parole. Un joueur doit avoir une sorte de pr\u00e9sence, je veux devenir le premier relanceur [celui que l\u2019on choisit plus souvent que les autres pour porter le ballon quand l\u2019\u00e9quipe repart de son but, ndlr] par exemple.\u00bb  Varane d\u00e9roule une id\u00e9e simple : pour jouer, il faut exister. Et arrive un moment o\u00f9 la personnalit\u00e9 doit tirer le joueur, l\u2019affaire \u00e9tant ardue pour Varane car il cohabite dans la d\u00e9fense madril\u00e8ne avec Sergio Ramos, le meilleur arri\u00e8re central de la plan\u00e8te, une Coupe du monde et deux championnats d\u2019Europe \u00e0 la ceinture. Et alors ? Ramos a\u00a031\u00a0ans. Varane\u00a024.  \u00abCommuniquer\u00bb,  c\u2019est montrer son courage, prendre la responsabilit\u00e9 de ce qui va se passer. Se tenir d\u2019un bloc, pour revenir au cas Griezmann : face \u00e0 des comp\u00e9titeurs de ce niveau, l\u2019autorit\u00e9 ne peut pas souffrir le doute. Varane se serait sans doute vu continuer \u00e0 marcher sur le trottoir d\u2019en face mais il s\u2019est vu expliquer que le foot fonctionnait autrement par un type qui\u00a0a fini sa carri\u00e8re de joueur sur un coup de\u00a0boule. Giroud et les jours de blues Olivier Giroud, le 6 juin. Photo Franck Fife.AFP Et l\u2019amour ? \u00c7a en prend parfois certains vers la fin, parmi ceux qui ont connu des chemins de traverse. Puisqu\u2019il a mis le premier coup du chapeau (trois buts de suite dans un match) tricolore depuis dix-sept\u00a0ans en amical, le\u00a02\u00a0juin, Olivier Giroud est venu devant les micros, entonnant en creux - si vous saviez\u2026 - son habituelle m\u00e9lodie du mal-aim\u00e9, l\u2019homme devant r\u00e9pondre aupr\u00e8s du public \u00e0 un \u00e9ternel proc\u00e8s en l\u00e9gitimit\u00e9. L\u2019attaquant d\u2019Arsenal a souffl\u00e9 :  \u00abC\u2019est usant.\u00bb  Pourtant, jamais il n\u2019a \u00e9t\u00e9 ne serait-ce que contest\u00e9 par Deschamps depuis trois ans, le s\u00e9lectionneur s\u2019employant m\u00eame \u00e0 le porter \u00e0 bout de bras les jours de blues.  \u00abJe n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 ? Et les sifflets du public ?\u00bb  OK, mais pas par le s\u00e9lectionneur, et\u2026  \u00abJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 \u00e0 Nantes il y a un an. Ne dites pas que je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9.\u00bb  Ce type voudrait tout. C\u2019est encore la meilleure fa\u00e7on de devenir dingue. Mais \u00e7a, on le lui a forc\u00e9ment dit."
}