{
    "description": "Vous n'avez rien suivi \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour ? Ne bougez pas, on vous dit tout.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "",
    "theme": "france",
    "title": "Remaniement, Fran\u00e7ois Bayrou, canicule...: l'essentiel de l'actu de ce mercredi",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/remaniement-francois-bayrou-canicule-l-essentiel-de-l-actu-de-ce-mercredi_1578557?xtor=rss-450",
    "body": "Remaniement.  Ce jour de rentr\u00e9e des classes \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ( revoir notre direct ) est aussi celui la composition de la nouvelle \u00e9quipe d'Edouard Philippe. Depuis le perron de l\u2019Elys\u00e9e, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du palais pr\u00e9sidentiel Alexis Kohler a annonc\u00e9 le nom des nouveaux ministres. Sont ainsi nomm\u00e9s\u00a0: Nicole Belloubet, ministre de la Justice, Florence Parly, ministre des Arm\u00e9es, Jacques M\u00e9zard, ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, St\u00e9phane Travers, ministre de l\u2019Agriculture et de l\u2019alimentation, Nathalie Loiseau, ministre charg\u00e9e des Affaires europ\u00e9ennes, Jacqueline Gourault, ministre aupr\u00e8s du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb.  A lire . Gouvernement.  Apr\u00e8s Richard Ferrand lundi et Sylvie Goulard mardi, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez, les piliers du MoDem,  quittent \u00e0 leur tour le gouvernement . Lors d'une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 17 heures,\u00a0Fran\u00e7ois\u00a0Bayrou\u00a0a expliqu\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de ne plus \u00eatre ministre de la Justice pour ne pas \u00ab exposer \u00bb \u00e0 \u00ab une campagne mensong\u00e8re \u00bb le gouvernement et Emmanuel Macron, apr\u00e8s  l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate visant son parti . Canicule. \u00a0Les fortes chaleurs,  exceptionnelles car pr\u00e9coces , continuent de frapper le pays, avec  67 d\u00e9partements en vigilance orange , conduisant les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures pour les plus vuln\u00e9rables et certains parents \u00e0 retirer leurs enfants des \u00e9coles non climatis\u00e9es. A Aix-en-Provence, dans les Bouches-du-Rh\u00f4nes,  certains ont bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9cole maternelle  expos\u00e9e plein sud. On se rassure, des orages localis\u00e9s mais virulents pourraient frapper dans la soir\u00e9e et rafra\u00eechir le fond de l'air. Royaume-Uni.\u00a0 La Premi\u00e8re ministre britannique a pr\u00e9sent\u00e9 ce mercredi, par la voix de la reine Elizabeth II qui arborait un magnifique couvre-chef aux couleurs de l\u2019Union europ\u00e9enne, un programme expurg\u00e9 de toute mesure qui f\u00e2che et orient\u00e9 sur le travail colossal qui attend le pays pour sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. Lors de ce traditionnel discours, aucune mention n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite d\u2019une visite d\u2019Etat du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, jetant le doute sur sa tenue initialement pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019automne.  L'article de notre correspondante .\u00a0 Bruxelles. \u00a0 L\u2019\u00ab attaque terroriste \u00bb commise hier soir  par un homme de nationalit\u00e9 marocaine \u00e0 la gare centrale de\u00a0Bruxelles\u00a0\u00ab aurait pu \u00eatre bien pire \u00bb, a affirm\u00e9 ce mercredi la justice belge, en r\u00e9v\u00e9lant que le bagage qui a explos\u00e9, sans faire de victime, contenait \u00ab des clous et des bonbonnes de gaz \u00bb.\u00a0L\u2019individu est domicili\u00e9 dans la commune bruxelloise de Molenbeek, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la base arri\u00e8re des commandos de l\u2019organisation Etat islamique qui ont commis les attentats du 13 novembre 2015\u00a0\u00e0 Paris (130 morts) et du 22 mars 2016\u00a0\u00e0\u00a0Bruxelles\u00a0(32 morts). A lire aussi :  Les plans de  Lib\u00e9  pour la F\u00eate de la musique \u00a0; \u00a0 Les r\u00e9alisateurs Phil Lord et Chris Miller quittent le spin-off de Star Wars \u00a0;\u00a0 Licenci\u00e9 par Radio France, Jo\u00ebl Collado gagne aux prud\u2019hommes \u00a0;  L'eucalyptus\u00a0mis en cause dans les incendies au Portugal  ;\u00a0 En Russie, des distributeurs de like dans les grandes surfaces \u00a0;  Hollande fait la promo d'un club de foot corr\u00e9zien  ;\u00a0 A cause de la pollution, circulation diff\u00e9renci\u00e9e ce jeudi en \u00cele-de-France  ;\u00a0 Le prince Philip hospitalis\u00e9 par \u00abmesure de pr\u00e9caution\u00bb \u00a0;\u00a0 Russia Today lancera sa cha\u00eene d\u2019info fran\u00e7aise en d\u00e9cembre \u00a0;  Daniel Day-Lewis annonce qu\u2019il prend sa retraite  ;\u00a0 La l\u00e9gende allemande du tennis Boris Becker d\u00e9clar\u00e9e en \u00e9tat de faillite personnelle \u00a0;  L\u2019Etat de New York met fin au mariage des mineurs ..."
}