{
    "body": "Et de quatre. Apr\u00e8s le ministre En marche de la Coh\u00e9sion ds territoires, Richard Ferrand, et la ministre des Arm\u00e9es, Sylvie Goulard, Fran\u00e7ois Bayrou a annonc\u00e9 ce matin \u00e0 l'AFP qu\u2019il quittait le gouvernement. Il tiendra une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17 heures pour s'expliquer. Le MoDem, son parti, est en effet soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir utilis\u00e9 pour ses propres activit\u00e9s en France plusieurs assistants de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, pay\u00e9s par Bruxelles. \u00a0 Dans la foul\u00e9e, Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, a elle aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle quittait le gouvernement pour pr\u00e9sider le groupe MoDem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Apr\u00e8s\u00a0 la d\u00e9mission de Sylvie Goulard hier , il n\u2019y a donc plus de repr\u00e9sentants du parti centriste au gouvernement. La ministre des Arm\u00e9es a en effet \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 annoncer son d\u00e9part.\u00a0 \u00ab Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0 v\u00e9rifier les conditions d\u2019emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j\u2019y ai accompli \u00bb, expliquait-elle dans un communiqu\u00e9. Emmanuel Macron \u00ab a entrepris de restaurer la confiance dans l\u2019action publique, de r\u00e9former la France et de relancer l\u2019Europe. Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle \u00bb, appuyait-elle encore, mettant ainsi la pression sur Fran\u00e7ois Bayrou. Celui-ci a d'ailleurs d'abord pris soin, hier, de qualifier la d\u00e9cision de sa coll\u00e8gue de  \u00abstrictement personnelle\u00bb  et de signaler que sa d\u00e9mission n'\u00e9tait pas une option.\u00a0 Enqu\u00eate pr\u00e9liminaire Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte le 9 juin, apr\u00e8s un signalement aupr\u00e8s du parquet d\u2019un ancien salari\u00e9 du Modem, pour d\u00e9terminer si le parti politique avait ou pas salari\u00e9 des employ\u00e9s en les faisant passer pour des assistants parlementaires europ\u00e9ens. Le patron du Modem, Fran\u00e7ois Bayrou, devenu ministre de la Justice le 17 mai,  a pourtant assur\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00a0qu\u2019il n\u2019avait \u00ab jamais exist\u00e9 \u00bb d\u2019emplois fictifs d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au sein du MoDem.\u00a0 Autre changement dans le remaniement actuellement op\u00e9r\u00e9 par le Premier ministre : Richard Ferrand qui g\u00e9rait jusqu\u2019ici le portefeuille de la Coh\u00e9sion des Territoires,  a accept\u00e9, \u00e0 la demande du chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, de quitter le gouvernement \u00a0pour briguer la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en Marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire dans le cadre d\u2019une affaire de favoritisme pr\u00e9sum\u00e9, Richard Ferrand avait refus\u00e9 de d\u00e9missionner avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives en affirmant que l\u2019op\u00e9ration immobili\u00e8re au c\u0153ur des soup\u00e7ons \u00e9tait l\u00e9gale. R\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Finist\u00e8re dimanche, il a assur\u00e9\u00a0mardi sur RTL qu\u2019il ne serait \u00ab pas question d\u2019immunit\u00e9 \u00bb parlementaire si la justice souhaite l\u2019entendre. Ce qui devait \u00eatre un remaniement \u00abtechnique\u00bb est donc devenu tr\u00e8s substantiel. Le deuxi\u00e8me gouvernement d\u2019Edouard Philippe sera form\u00e9 ce mercredi, d\u2019ici \u00e0 18 heures.",
    "title": "Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez quittent le gouvernement",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/francois-bayrou-et-marielle-de-sarnez-quittent-le-gouvernement_1578399?xtor=rss-450",
    "description": "Le ministre de la Justice a annonc\u00e9 ce matin qu\u2019il quittait le gouvernement. Dans la foul\u00e9e, la ministre des Affaires europ\u00e9ennes, a fait de de m\u00eame, cern\u00e9e par les soup\u00e7ons d'emplois fictifs d'assistants de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9en MoDem. ",
    "theme": "france"
}