{
    "description": "Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9preuve\u00a0l\u2019an dernier, le\u00a0Fran\u00e7ais aborde l\u2019\u00e9dition\u00a02017 dans la\u00a0peau d\u2019un favori, un peu malgr\u00e9 lui. L\u2019occasion de revenir sur sa pr\u00e9paration de la Grande Boucle, son nouveau statut,\u00a0son image d\u2019hyperordonn\u00e9 et,\u00a0in\u00e9vitablement, sur le dopage.",
    "author": "Pierre Carrey",
    "title": "Romain Bardet: \u00abJe ne  cours pas pour gagner  le Tour\u00bb",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "sports",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/sports/2017/06/22/romain-bardet-je-ne-cours-pas-pour-gagner-le-tour_1578862?xtor=rss-450",
    "body": "Romain Bardet roule sur des failles. Le cycliste auvergnat passe \u00e0 travers ses doutes et ceux des autres, entre les contradictions br\u00fblantes que lui imposent son caract\u00e8re romantique et sa place de deuxi\u00e8me dans le Tour de France 2016, qu\u2019\u00e0 26 ans il pourrait peut-\u00eatre am\u00e9liorer lors de l\u2019\u00e9dition 2017 qui d\u00e9marre le week-end prochain \u00e0 D\u00fcsseldorf (Allemagne). Le grimpeur de l\u2019\u00e9quipe AG2R la Mondiale, attendu par les plus optimistes comme le successeur de Bernard Hinault - le dernier Fran\u00e7ais vainqueur, en 1985 -, s\u2019est confi\u00e9 \u00e0  Lib\u00e9ration . Un chemin noueux dans ses pens\u00e9es : il h\u00e9site constamment entre l\u2019hypercontr\u00f4le (de sa parole, de son image, de sa pr\u00e9paration, de son style en course) et une libert\u00e9 jubilatoire qui en fait l\u2019un des sportifs fran\u00e7ais les plus fascinants du moment. Depuis votre deuxi\u00e8me place l\u2019an pass\u00e9, \u00eates-vous entr\u00e9 dans la peau d\u2019un \u00abvrai\u00bb protagoniste du Tour de France ? Oui, forc\u00e9ment. Je vois ce que vous voulez dire : je passais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pour un coureur assez libre, qui poursuit plusieurs objectifs dans la saison, et maintenant je serais enti\u00e8rement absorb\u00e9 par la contrainte du Tour. C\u2019est en partie vrai et c\u2019est ind\u00e9pendant de ma volont\u00e9. Le Tour repr\u00e9sente la plus grande course au monde et elle cr\u00e9e un seuil d\u2019obligation. De la part de vos sponsors ? Des m\u00e9dias ? Du public ? C\u2019est un tout. Mais les premiers objectifs sont ceux qu\u2019on se fixe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de soi-m\u00eame. Pour l\u2019instant, la ligne directrice du Tour de France me convient, je ne suis pas lass\u00e9 de revenir pour d\u00e9fendre mes chances, dans une grosse machinerie dont je connais bien les rouages. Un temps, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de d\u00e9couvrir le Tour d\u2019Italie. Finalement, je ne regrette pas du tout d\u2019avoir fait l\u2019impasse : la course ne m\u2019aurait sans doute pas convenu. A\u00a0contrario, je sens une excitation saine qui monte en moi \u00e0 l\u2019approche de ce Tour de France. Le  \u00abseuil d\u2019obligation\u00bb,  c\u2019est peut-\u00eatre la victoire. Un coureur capable de terminer deuxi\u00e8me est th\u00e9oriquement en mesure de finir premier, non ? Et pourquoi pas troisi\u00e8me ? Ou septi\u00e8me ? Les ann\u00e9es se suivent et ne se ressemblent pas. La chance peut tr\u00e8s vite tourner. On l\u2019a vu sur le Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9 il y a deux semaines : Christopher Froome, le vainqueur sortant du Tour, s\u2019est fait l\u00e2cher par des \u00abjeunes\u00bb\u2026 Il ne faut rien consid\u00e9rer comme acquis. Le v\u00e9lo est un monde de travail et d\u2019humilit\u00e9. Le public vous attend d\u00e9sormais au tournant\u2026 Je suis touch\u00e9 par les t\u00e9moignages de sympathie que je re\u00e7ois. N\u00e9anmoins, je ne veux pas me laisser griser. Les coureurs fran\u00e7ais, pour un public fran\u00e7ais, lorsqu\u2019il est question du Tour de France, sont jug\u00e9s de fa\u00e7on extr\u00eame : survaloris\u00e9s ou sous-valoris\u00e9s. Nous avons une bonne g\u00e9n\u00e9ration, avec Thibaut  [Pinot, de l\u2019\u00e9quipe FDJ, 4 e  du Giro, ndlr],  Pierre  [Latour, \u00e9quipier de Bardet chez AG2R La\u00a0Mondiale],  voire David Gaudu  [n\u00e9oprofessionnel \u00e0 la FDJ].  En g\u00e9n\u00e9ral, soit on nous pr\u00e9dit qu\u2019on va gagner le Tour, soit on nous critique s\u00e9v\u00e8rement par rapport \u00e0 la concurrence internationale. J\u2019essaie de ne pas m\u2019emballer. L\u2019essentiel, c\u2019est de ne pas me faire dicter mon propre tempo. Vous avez un plan de carri\u00e8re ? Vous savez par exemple combien il vous reste d\u2019occasions pour tenter de gagner le Tour de France ? Non. Mais je vais vers mes 27\u00a0ans et il est probable que je me heurte \u00e0 un plafond vers les 30\u00a0ans. Et si vous ne gagnez jamais ? Mais je ne cours pas pour gagner le Tour ! Je cours pour faire la meilleure performance ! A votre niveau, c\u2019est dur \u00e0 croire\u2026 Je pr\u00e9f\u00e8re la logique d\u2019accomplissement \u00e0 celle du r\u00e9sultat. Le v\u00e9lo est une \u00e9quation avec trop d\u2019inconnues : je peux tr\u00e8s bien \u00eatre plus fort que l\u2019an pass\u00e9 mais terminer loin du podium, parce que j\u2019aurais manqu\u00e9 de chance. Pourtant, dans un cas pareil, je ne pourrais pas avoir de regrets : j\u2019aurais fait de mon mieux. Le Tour 2016 ne vous a pas aiguis\u00e9 l\u2019app\u00e9tit ? Pour moi, rien n\u2019a chang\u00e9 fondamentalement. Si ce n\u2019est que vous \u00eates per\u00e7u comme un favori, avec tout ce que \u00e7a comporte. Qu\u2019avez-vous pens\u00e9 de cette chronique dans  le \u00a0 Monde  le 25\u00a0juillet 2016, quand l\u2019ex-entra\u00eeneur de Festina, Antoine Vayer, \u00e9crit :  \u00abRan\u00e7on de la gloire\u00a0: Bardet devient le coureur le plus suspect\u00bb  ? Je ne me suis encore jamais exprim\u00e9 sur le sujet parce que je voulais passer \u00e0 autre chose. C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019on me suspectait ! J\u2019\u00e9tais dans l\u2019incompr\u00e9hension la plus totale, compte tenu que je ne m\u2019estimais pas h\u00e9g\u00e9monique dans le Tour de France\u00a02016. Avec un peu plus de recul, j\u2019analyse la situation sereinement : quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat de ce genre d\u2019articles ?Le Tour de France est devenu un \u00e9v\u00e9nement si grand que certains l\u2019utilisent comme une tribune. Leur credo, c\u2019est le discr\u00e9dit permanent. Je sais tr\u00e8s bien qu\u2019il y a eu de nombreux probl\u00e8mes dans le pass\u00e9. Mais j\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on d\u00e9forme la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 la lumi\u00e8re de ce pass\u00e9. Longtemps, les affaires de dopage ont d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de monter sur le podium du Tour en \u00e9tant propre. La suspicion est-elle l\u00e9gitime ? Oui, j\u2019accepte que l\u2019on trouve certaines performances sujettes \u00e0 caution. Y\u00a0compris les miennes, pourquoi pas ! N\u00e9anmoins, il faut briser ce plafond de verre du podium : on peut se classer deuxi\u00e8me du Tour sans \u00eatre une jambe au-dessus du sixi\u00e8me. Or, si j\u2019avais fini sixi\u00e8me, mes performances n\u2019auraient interpell\u00e9 personne. Si vous r\u00e9futez une performance  \u00abh\u00e9g\u00e9monique\u00bb,  \u00e0 quoi est due votre deuxi\u00e8me place ? A\u00a0tout ce qu\u2019Antoine Vayer ne peut pas int\u00e9grer quand il fait des estimations de puissance dans les cols. Le r\u00e9sultat d\u2019une course cycliste ne d\u00e9coule pas que des valeurs physiques. Il y a une s\u00e9rie d\u2019opportunit\u00e9s, fugaces, qui peuvent se pr\u00e9senter ou pas. Il faut les provoquer ou les saisir au bon moment. L\u00e0, nos intuitions entrent en jeu. S\u2019il ne pleut pas sur l\u2019\u00e9tape de Saint-Gervais au Tour\u00a02016, peut-\u00eatre que Froome ne tombe pas. S\u2019il ne tombe pas, je ne peux certainement pas mener mon \u00e9chapp\u00e9e \u00e0 bien et je ne termine pas deuxi\u00e8me au classement final\u2026 Le journal  l\u2019Equipe  pr\u00e9cisait l\u2019an dernier que vous utilisiez une tente hypoxique pendant le Tour. Ce mat\u00e9riel permet de recr\u00e9er les effets de l\u2019altitude et donc de stimuler la production de globules rouges. Tr\u00e8s pris\u00e9 dans certains sports comme le ski de fond, il est l\u00e9gal mais reste discut\u00e9. En utilisant cette tente, vouliez-vous favoriser artificiellement votre organisme ? Pallier le v\u00e9ritable dopage ? C\u2019est tr\u00e8s simple : j\u2019ai utilis\u00e9 une tente hypoxique chez moi pour pr\u00e9parer mon organisme avant de me rendre \u00e0 des stages en altitude. Ainsi je n\u2019avais pas besoin de plusieurs jours d\u2019acclimatation une fois arriv\u00e9 en montagne, je pouvais \u00eatre tr\u00e8s vite op\u00e9rationnel. Ceci m\u2019a permis de r\u00e9duire la dur\u00e9e de mes s\u00e9jours en stage et donc de profiter au maximum de la vie chez moi, en Auvergne. Sera-t-il un jour possible de faire un entretien avec un coureur cycliste sans parler de dopage ? Faut-il ne pas en parler ? Je ne sais pas si je fais preuve de r\u00e9silience, mais je suis habitu\u00e9 \u00e0 aborder le sujet. Et cela ne me d\u00e9range pas : j\u2019ai l\u2019impression que tant qu\u2019on en parle, la recherche avance. A\u00a0une \u00e9poque encore assez proche, c\u2019\u00e9tait un tabou. Donc je suis content que l\u2019on puisse en parler librement. Vous aviez 8\u00a0ans quand l\u2019affaire Festina a \u00e9clat\u00e9, vous \u00e9tiez ado sous le r\u00e8gne de Lance Armstrong (vainqueur entre\u00a01999 et\u00a02005, destitu\u00e9 de ses titres). Vous qui suiviez les scandales de dopage \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, vous imaginiez-vous contraint de vous doper un jour ? Ou bien vous disiez-vous que vous feriez du v\u00e9lo proprement mais sans grand palmar\u00e8s ? J\u2019ai toujours cru en des carri\u00e8res alternatives. Je m\u2019imaginais bien en David Moncouti\u00e9, par exemple. C\u2019\u00e9tait un coureur qui n\u2019a pas eu les r\u00e9sultats \u00e0 la hauteur de son potentiel, puisqu\u2019il \u00e9tait barr\u00e9 par des adversaires ne partageant pas sa d\u00e9finition de l\u2019\u00e9thique. J\u2019aurais pris mon parti de viser des \u00e9tapes dans le Tour, comme lui, et non pas de disputer le classement g\u00e9n\u00e9ral, qui \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque trop fauss\u00e9 par le dopage. Pour moi, il \u00e9tait possible de faire du v\u00e9lo \u00e0 haut niveau sans travestir les principes dans lesquels on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 ni son \u00e9thique personnelle. Et j\u2019y crois encore. Votre vie quotidienne est-elle autant millim\u00e9tr\u00e9e qu\u2019on l\u2019avait vu dans un reportage de  Stade\u00a02  l\u2019\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, o\u00f9 l\u2019on vous voit hyperordonn\u00e9 \u00e0 votre domicile ? Vous avez l\u2019air de soigner les plus infimes d\u00e9tails : ce que vous mangez, comment vous vous entra\u00eenez et m\u00eame ce que vous \u00e9coutez, comme la matinale de France Culture. Un reportage est toujours orient\u00e9\u2026 Il ne dit pas la complexit\u00e9 d\u2019un \u00eatre humain. Dans le cas pr\u00e9sent, il ne propose que des bribes de vie quotidienne. Mais c\u2019est vous qui avez souhait\u00e9 montrer ce versant assez s\u00e9v\u00e8re de votre personnalit\u00e9 ? Oui et non. Dans un reportage, chacun a ses int\u00e9r\u00eats. Moi, je suis conscient de l\u2019image que je renvoie en g\u00e9n\u00e9ral : celle d\u2019un coureur tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, tr\u00e8s travailleur dans l\u2019approche de son m\u00e9tier. J\u2019alimente ce trait, mais parfois je voudrais qu\u2019il y ait plus de nuances. D\u2019autres fois, j\u2019essaie de proposer quelques variations aux m\u00e9dias, mais on me ram\u00e8ne \u00e0 l\u2019image d\u2019un coureur strict. Si au moins \u00e7a peut donner envie aux jeunes cyclistes de tendre vers un id\u00e9al de s\u00e9rieux, pourquoi pas ! Mais ne me r\u00e9duisez pas \u00e0 mon c\u00f4t\u00e9 pointilleux ! Cette image, vous en \u00eates responsable : c\u2019est vous qui ne voulez pas afficher votre vie en dehors du v\u00e9lo ! Ce n\u2019est pas mon r\u00f4le. Quand je d\u00e9guste une bouteille de vin entre amis, je n\u2019ai pas envie de me mettre en photo sur Internet pour montrer que je sais profiter de la vie. Dans la soci\u00e9t\u00e9 de la communication, certains pr\u00e9f\u00e8rent montrer qu\u2019ils vivent quelque chose plut\u00f4t que le vivre vraiment. Je n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 cette philosophie. Je cherche \u00e0 garder du temps pour moi. De plus en plus, j\u2019aime mettre mon t\u00e9l\u00e9phone en mode avion et profiter de la vie. D\u2019ailleurs, cet \u00e9quilibre que j\u2019ai trouv\u00e9 entre l\u2019homme et le cycliste me permet d\u2019\u00eatre plus performant dans ma carri\u00e8re. Le plaisir, ce n\u2019est pas qu\u2019un facteur de performance, quand m\u00eame ? En effet. Je souhaite aussi grandir en tant qu\u2019homme. Je pense \u00e0 l\u2019apr\u00e8s-v\u00e9lo, \u00e0 diff\u00e9rents projets, notamment familiaux. Apr\u00e8s le Dauphin\u00e9, au lieu de partir directement \u00e0 un stage en altitude, je suis rest\u00e9 chez moi, quelques jours, \u00e0 Clermont-Ferrand, pour passer du temps avec mes proches. Mon environnement contraignant, celui du sport de haut niveau, est plus acidul\u00e9 qu\u2019autrefois. Je ne pense plus, contrairement \u00e0 mes premi\u00e8res ann\u00e9es de carri\u00e8re, qu\u2019une vie monacale est la cl\u00e9 du succ\u00e8s. Ni que le succ\u00e8s est une valeur ultime."
}