{
    "title": "Modem\u200a: Sarnez laisse le groupe \u00e0 Fesneau",
    "body": "Duel \u00e9vit\u00e9 pour la pr\u00e9sidence du groupe Modem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La \u00abnum\u00e9ro 2\u00bb de la fomation centriste Marielle de Sarnez a renonc\u00e9 \u00e0 disputer ce fauteil au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la formation centriste Marc Fesneau. Ce dernier, nouvellement \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher \u00e0 46 ans acc\u00e8de donc \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe et de ses 42 d\u00e9put\u00e9s. Un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, apr\u00e8s le retrait de Marielle de Sarnez, qui brigue \u00e0 pr\u00e9sent la pr\u00e9sidence d\u2019une des commissions de l\u2019Assembl\u00e9e, vraisemblablement celle - prestigieuse - des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\u00a0 \n F\u00e9licitations \u00e0  @MFesneau , \u00e9lu \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sident du groupe  @MoDem  \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ! \n\u2014 Mouvement D\u00e9mocrate (@MoDem)  25 juin 2017 Un march\u00e9 \u00e9bauch\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une premi\u00e8re r\u00e9union du groupe Modem mercredi dernier. Les d\u00e9put\u00e9s de la formation centriste sursoient alors \u00e0 l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident de groupe  \u00abafin de se donner un peu de temps\u00bb .  \u00abTout se passera bien\u00bb , rassurait alors le d\u00e9put\u00e9 de Savoie Patrick Mignola. Les dirigeants du Modem voulaient laisser filer la fin de semaine afin d\u2019obtenir des assurances de l\u2019Elys\u00e9e que Marielle de Sarnez (\u00e9lue d\u00e9put\u00e9e \u00e0 Paris) se verrait bien r\u00e9server la pr\u00e9sidence d\u2019une commission . Son retour sur les bancs du Palais Bourbon apr\u00e8s sa d\u00e9mission du gouvernement suite aux soubresauts  de l\u2019affaire des assistants parlementaires du Modem \u00e9tait venu bouleverser un sch\u00e9ma \u00e9crit \u00e0 l\u2019avance. En charge depuis plus d\u2019un an de dresser en interne la liste des investitures pour le Modem puis ensuite de n\u00e9gocier avec \u00abEn marche !\u00bb, Marc Fesneau avait gagn\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9 pour devenir le patron des d\u00e9put\u00e9s Modem. D\u2019autant plus que depuis sa nomination au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en 2010, il s\u2019est employ\u00e9 \u00e0 faire vivre le parti et ses f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9partementales guett\u00e9es par le d\u00e9couragement lors de la longue travers\u00e9e du d\u00e9sert du mouvement pr\u00e9sid\u00e9 par Fran\u00e7ois Bayrou. Chasseur, maire de Marchenoir une petite commune rurale du Loir-et-Cher, l\u2019allure juv\u00e9nile, il conduira maintenant le deuxi\u00e8me groupe de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. L\u2019ex-ministre des Affaires europ\u00e9ennes qui a quitt\u00e9 mercredi le gouvernement, a, elle, affirm\u00e9 samedi avoir v\u00e9cu les semaines  \u00ables plus tristes\u00bb  de sa  \u00abvie politique\u00bb , avec un  \u00abd\u00e9ferlement de malveillance\u00bb  mais assur\u00e9 qu\u2019elle  \u00abne cesserai (t) jamais le combat\u00bb , dans un message post\u00e9 sur Facebook. \n Je ne renoncerai jamais, je ne cesserai jamais le combat. \u27a1\ufe0f  https://t.co/EpAXqqc8wS   pic.twitter.com/Q07BXgxy8E \n\u2014 Marielle de Sarnez (@desarnez)  24 juin 2017 \u00a0 \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            ",
    "description": "L'ex-ministre a  renonc\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe MoDem de l'Assembl\u00e9e nationale, elle devrait h\u00e9riter de la pr\u00e9sidence d'une commission.",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/25/modem-sarnez-laisse-le-groupe-a-fesneau_1579378?xtor=rss-450",
    "author": "Christophe Forcari",
    "date": "25/06/2017"
}