{
    "description": "L\u2019enjeu est de mobiliser et r\u00e9sister, au risque sinon de retrouver cette atmosph\u00e8re oppressante au plus pr\u00e8s du pouvoir.",
    "author": "Fr\u00e9d\u00e9ric Worms",
    "title": "Luttons contre une Europe irrespirable",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/01/luttons-contre-une-europe-irrespirable_1573877?xtor=rss-450",
    "date": "01/06/2017",
    "body": "A-t-on eu tort de juger ou plut\u00f4t de ressentir comme si \u00aboppressante\u00bb la p\u00e9riode de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle que l\u2019on vient de vivre en France ? De la juger \u00abirrespirable\u00bb, surtout dans cet entre-deux-tours dramatique \u00e0 tant d\u2019\u00e9gards ? On aurait tort, en tout cas, de croire que l\u2019on s\u2019en est enti\u00e8rement sorti, et de s\u2019en remettre maintenant \u00e0 la sensation inverse, \u00e0 cette pouss\u00e9e de soulagement qui prend elle aussi une forme atmosph\u00e9rique : \u00abOn respire.\u00bb On aurait tort de le dire trop vite, car les probl\u00e8mes oppressants ou les sources de l\u2019oppression n\u2019ont pas cess\u00e9, ne se sont pas taris. Ce serait une erreur grave de le penser. Et, en disant cela, on n\u2019accuse pas les autres seulement. Faisons cr\u00e9dit un instant aux nouveaux responsables politiques, en France, de ne pas c\u00e9der \u00e0 un \u00absoulagement\u00bb trop rapide, de ne pas se croire pr\u00e9munis des dangers de l\u2019heure sous pr\u00e9texte qu\u2019on leur a confi\u00e9, justement, le soin de les affronter ! En tout cas, ce n\u2019est pas d\u2019eux qu\u2019il s\u2019agit seulement, m\u00eame s\u2019il faudra leur rappeler sans cesse ce sentiment d\u2019oppression qui a marqu\u00e9 l\u2019heure de leur responsabilit\u00e9. C\u2019est de chacun et chacune de nous d\u2019abord qu\u2019il s\u2019agit. Comme le dit un proverbe latin \u00e0 celui qui se croirait simple spectateur du drame :  De te fabula narratur.  C\u2019est ton histoire qu\u2019on raconte. Certains, parmi nous, avec na\u00efvet\u00e9, d\u2019autres avec cynisme, disent, parlant des responsables et du Pr\u00e9sident :  \u00abIls n\u2019ont pas droit \u00e0 l\u2019erreur\u00bb ; \u00abIls sont au pied du mur\u00bb.  Ils ont raison. Mais nous aussi, nous sommes au pied du mur et de plus d\u2019un mur. Au pied du mur local, social, national, europ\u00e9en, international, mondial. Nous non plus n\u2019avons plus droit \u00e0 l\u2019erreur (c\u2019est un droit de l\u2019homme, mais pas quand il s\u2019agit des droits de l\u2019homme, - ou des \u00eatres humains !). Il nous faut agir et critiquer, relancer la critique et l\u2019action, au risque sinon de retrouver cette atmosph\u00e8re oppressante, mais plus pr\u00e8s encore du pouvoir. La semaine derni\u00e8re, en Angleterre, des amis philosophes europ\u00e9ens, fran\u00e7ais, allemands, racontaient l\u2019oppressante situation devenue quotidienne. Cet irrespirable Brexit de tous les jours. Chacun d\u2019eux, europ\u00e9en pourtant privil\u00e9gi\u00e9, d\u00e9couvre ce que l\u2019exil\u00e9 ou le r\u00e9fugi\u00e9 ind\u00e9sirable endurent partout (\u00abchez nous\u00bb), ces regards et ces mots qui sont autant de blessures. Cela va vite, il suffit d\u2019un mot \u00e9chang\u00e9 en allemand dans un bus, quand toutes les t\u00eates se tournent, alors que la toile de fond a brusquement chang\u00e9. Cette atmosph\u00e8re l\u00e0-bas durablement oppressante, esp\u00e9rons qu\u2019elle ne soit pas irr\u00e9versible. Et cela aussi d\u00e9pend de nous. Parmi les probl\u00e8mes urgents de l\u2019heure, ravivons ce sentiment politique de l\u2019Europe sur lequel il ne faut rien c\u00e9der, car ce n\u2019est pas une \u00abouverture\u00bb vague, mais une r\u00e9sistance permanente contre les replis de la peur. On se prend \u00e0 avoir honte quand on le ressent si vivement devant des coll\u00e8gues et des amis qui \u00abnous ressemblent\u00bb alors qu\u2019on oublie encore si vite aussi combien d\u2019\u00eatres humains sont oppress\u00e9s, opprim\u00e9s, chaque jour, maintenant, ici. N\u2019arrivent pas \u00e0 respirer. Arr\u00eatons-nous justement sur ce que l\u2019on vient de dire et qui n\u2019est pas une image mais qu\u2019il faut prendre au contraire en un sens absolument litt\u00e9ral (comme disait Deleuze). L\u2019atmosph\u00e8re, le climat. Respirer. Ce ne sont pas des images, ni dans l\u2019effet vital de la politique sur nous ni dans l\u2019objet vital de la politique d\u00e9sormais dans le monde. Oui, cette atmosph\u00e8re oppressante, en France, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un fantasme, cela disait quelque chose des enjeux du monde. Cela rappelait que les enjeux de la politique sont vitaux, qu\u2019un basculement dans un degr\u00e9 r\u00e9el de fascisme ou simplement de repli peut nous emp\u00eacher litt\u00e9ralement de respirer. L\u2019atmosph\u00e8re, ce n\u2019est pas impalpable, c\u2019est la totalit\u00e9, c\u2019est la tonalit\u00e9 du monde, oppressant ou libre, vivable ou invivable. Nous n\u2019avons pas eu tort de dramatiser, \u00e0 condition, maintenant, de ne pas d\u00e9dramatiser. De continuer. De revenir, sans cesse, aux autres sujets d\u2019oppression, ici et partout. Car ce climat politique a pu \u00e9craser ou masquer certains enjeux du monde, et notamment le climat terrestre (et sans oublier le climat \u00absocial\u00bb). Or, ce climat terrestre aussi, et pas seulement dans la pouss\u00e9e de chaleur de ce d\u00e9cid\u00e9ment si curieux (et si chaud) mois de mai dit quelque chose du monde politique. \u00abLe climat\u00bb, c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 aujourd\u2019hui de notre condition, sociale et historique, autant que vitale et terrestre. Le \u00abr\u00e9chauffement\u00bb, c\u2019est la d\u00e9pense d\u2019\u00e9nergie de la Terre o\u00f9 nous vivons, aggrav\u00e9e par nos actions que certains s\u2019emploient si activement \u00e0 nier, et avec des effets sur tous les aspects de nos vies. D\u00e9j\u00e0 Hans Jonas, premier philosophe du \u00abprincipe responsabilit\u00e9\u00bb et de l\u2019\u00e9cologie, en faisait le signe de notre rappel \u00e0 la Terre.  \u00abLa\u00a0thermodynamique est intraitable\u00bb,  disait-il admirablement. Non, le climat, l\u2019atmosph\u00e8re, ce n\u2019est pas impalpable. C\u2019est d\u00e9sormais l\u2019effet et l\u2019objet n\u00e9cessaire et urgent de l\u2019action politique humaine, non seulement globale, mais locale, non seulement mondiale, mais nationale. La totalit\u00e9, la tonalit\u00e9 du monde. Ne faisons pas comme si c\u2019\u00e9tait fini, car ce n\u2019est pas le cas. N\u2019oublions pas toutes les sources encore si oppressantes des oppressions. Luttons pour un monde partout et dans toutes ses dimensions pleinement et litt\u00e9ralement respirable. Cette chronique est assur\u00e9e en alternance par Sandra\u00a0Laugier, Micha\u00ebl\u00a0F\u0153ssel, Anne\u00a0Dufourmantelle et Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Worms."
}