{
    "title": "Couac gouvernemental au sujet des pesticides tueurs d'abeilles",
    "body": "Sortie de route au gouvernement. Ce matin, le ministre de l\u2019Agriculture St\u00e9phane Travert et celui de la Transition \u00e9cologique et solidaire se sont livr\u00e9s \u00e0 un d\u00e9bat par m\u00e9dias interpos\u00e9s. Pas tout \u00e0 fait dans le respect des trois r\u00e8gles \u00e9nonc\u00e9es par le Pr\u00e9sident \u00e0 ses ministres : solidarit\u00e9 gouvernementale, coll\u00e9gialit\u00e9, confidentialit\u00e9.\u00a0 Le couac a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par  une r\u00e9v\u00e9lation de RMC . Selon un document de travail interminist\u00e9riel dat\u00e9 du 21\u00a0juin que la radio s\u2019est procur\u00e9, le gouvernement envisagerait d\u2019autoriser de nouveau les pesticides tueurs d\u2019abeilles ainsi que l\u2019\u00e9pandage a\u00e9rien. L\u2019Assembl\u00e9e nationale avait pourtant vot\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re l\u2019interdiction, \u00e0 partir de 2018, des\u00a0 insecticides n\u00e9onicotino\u00efdes \u00a0(surnomm\u00e9s \u00abn\u00e9onics\u00bb), jug\u00e9s nocifs pour les abeilles mais aussi pour l\u2019\u00eatre humain. Matignon envisagerait donc de revenir sur cette interdiction, la l\u00e9gislation fran\u00e7aise allant au-del\u00e0 de ce qui est pr\u00e9vu par les normes de Bruxelles. Sauf que ce document va totalement \u00e0 l\u2019encontre des engagements du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Nicolas Hulot, qui avait, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, d\u00e9nonc\u00e9 la toxicit\u00e9 de ces pesticides notamment via une p\u00e9tition. Interrog\u00e9 par RMC, le ministre a affirm\u00e9 que le texte, qui n\u2019a pourtant que cinq jours, n\u2019\u00e9tait plus d\u2019actualit\u00e9. Matthieu Orphelin, son ancien porte-parole et d\u00e9sormais d\u00e9put\u00e9 LREM,\u00a0a \u00e9galement exclu tout recul. \n Intox!  #Pesticides   #n\u00e9onicotinoides  dangereux pr  #sant\u00e9 &  #abeilles . Engagements  @EmmanuelMacron  clairs. Pas de recul  https://t.co/D0c3d4CTiE \n\u2014 Matthieu ORPHELIN (@M_Orphelin)  26 juin 2017 Interrog\u00e9 ce matin sur BFM TV, le ministre de l\u2019Agriculture St\u00e9phane Travert a un peu plus tard contredit son coll\u00e8gue en reconnaissant que le gouvernement envisageait de revenir sur cette interdiction. La l\u00e9gislation fran\u00e7aise  \u00abn\u2019est pas conforme avec le droit europ\u00e9en\u00bb  qui est plus souple, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que certains pesticides  \u00abn\u2019ont pas de produit de substitution\u00bb . Retour \u00e0 Nicolas Hulot qui, sur Twitter, a de nouveaux d\u00e9menti l\u2019information de RMC.  \u00abLes interdictions de n\u00e9onicotino\u00efdes et l\u2019\u00e9pandage a\u00e9rien ne seront pas lev\u00e9es\u00bb , a-t-il assur\u00e9.\u00a0 \n @RMCinfo  les interdictions de neonicotinoides & \u00e9pandage aerien ne seront pas lev\u00e9es, les arbitrages ont \u00e9t\u00e9 rendus en ce sens \n\u2014 Nicolas Hulot (@N_Hulot)  26 juin 2017 \u00abD\u00e8s lors que la sant\u00e9 est mise en cause, je ne veux faire aucune concession\u00bb , a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Lyon. Les arbitrages  \u00abont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, on ne va pas revenir sur la loi\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9, assurant qu' \u00abon ne reviendra pas sur des acquis\u00bb . En fin de matin\u00e9e, Matignon a finalement confirm\u00e9 que le gouvernement ne reviendrait pas sur cette interdiction.  \u00abLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas revenir sur les dispositions de la loi de 2016. Cet arbitrage a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union tenue \u00e0 Matignon le 21 juin dernier\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 Matignon dans un communiqu\u00e9, tout en indiquant qu\u2019un  \u00abtravail est en cours avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes\u00bb . Un juteux march\u00e9 Comme l\u2019expliquait  Lib\u00e9ration , les n\u00e9onicotino\u00efdes sont une famille d\u2019insecticides neurotoxiques d\u00e9riv\u00e9s de la nicotine. Ils agissent sur le syst\u00e8me nerveux central des insectes, provoquant une paralysie mortelle. Introduits dans les ann\u00e9es\u00a090, ils se sont vite impos\u00e9s dans plus de 120\u00a0pays et repr\u00e9sentent d\u00e9sormais un juteux march\u00e9 (40\u00a0%\u00a0des ventes d\u2019insecticides, pour des ventes mondiales d\u00e9passant 2\u00a0milliards d\u2019euros). \u00a0 La plupart du temps appliqu\u00e9s sur les semences, ils se r\u00e9pandent ensuite un peu partout. Omnipr\u00e9sents dans l\u2019environnement, ils massacrent ainsi les \u00abnuisibles\u00bb qu\u2019ils visent, mais aussi les pollinisateurs, la faune du sol, de l\u2019air et des rivi\u00e8res. L\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation et de l\u2019environnement avait d\u2019ailleurs reconnu leur dangerosit\u00e9, notamment pour l\u2019homme.\u00a0 En mars, l\u2019Assembl\u00e9e nationale avait donc vot\u00e9 leur interdiction \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre\u00a02018, avec des d\u00e9rogations possibles jusqu\u2019en 2020. D\u00e9j\u00e0, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, le vote avait \u00e9t\u00e9 un sujet de tensions entre le ministre de l\u2019Agriculture St\u00e9phane Le Foll et la ministre de l\u2019Environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal. Le premier demandant aux d\u00e9put\u00e9s de s\u2019opposer au texte quand sa coll\u00e8gue soutenait leur interdiction. Une promesse non tenue ?\u00a0 L\u2019Union europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9, s\u2019est content\u00e9e d\u2019un moratoire partiel. Ce qui ne veut dire en aucun cas, comme l\u2019a sugg\u00e9r\u00e9 St\u00e9phane Travert, que la loi fran\u00e7aise n\u2019est pas conforme, celle-ci allant plus loin et non moins loin. C\u2019est pourtant sur cet argument que s\u2019appuyait le document de travail. Comme l\u2019expliquait RMC, il expliquait que\u00a0l\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes\u00a0 \u00abva plus loin que ce qui est pr\u00e9vu par la r\u00e9glementation europ\u00e9enne\u00bb . Or, le gouvernement veut  \u00ababroger toutes ces dispositions nationales qui exc\u00e8dent les normes europ\u00e9ennes\u00bb . Au-del\u00e0 de cet argument biais\u00e9, Emmanuel Macron aurait reni\u00e9 une promesse de campagne si ce recul avait \u00e9t\u00e9 act\u00e9. En effet, comme l'a rappel\u00e9 RMC, interrog\u00e9 par une association environnementale sur le sujet, il s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas revenir sur leur interdiction. Son premier ministre en revanche, comme le majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s UMP, avait \u00e0 l'\u00e9poque vot\u00e9 contre le texte \u00e0 l'Assembl\u00e9e l'an dernier.\u00a0",
    "description": "Selon un document de travail que s'est procur\u00e9 RMC, le gouvernement envisage d\u2019autoriser les pesticides tueurs d\u2019abeilles ainsi que l\u2019\u00e9pandage a\u00e9rien, qu'une loi pr\u00e9voyait d'interdire en 2018. Le ministre de l'Agriculture a reconnu que le sujet \u00e9tait sur la table, contredisant ainsi Nicolas Hulot, avant que Matignon ne donne raison \u00e0 ce dernier. ",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/26/couac-gouvernemental-au-sujet-des-pesticides-tueurs-d-abeilles_1579529?xtor=rss-450",
    "author": "",
    "date": "26/06/2017"
}