{
    "body": "Seulement quelques petits r\u00e9glages apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, vraiment\u00a0? L\u2019ex\u00e9cutif annon\u00e7ait un  \u00abremaniement technique\u00bb  pour cette semaine, mais l\u2019op\u00e9ration est en train de devenir un exercice de funambule entre les diff\u00e9rentes affaires qui s\u2019accumulent autour des proches d\u2019Emmanuel Macron. Exfiltr\u00e9 lundi du gouvernement , Richard Ferrand va briguer la pr\u00e9sidence du groupe LREM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une fa\u00e7on pour Emmanuel Macron d'\u00e9loigner du gouvernement son ministre de la Coh\u00e9sion des territoires alors qu\u2019il est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour une op\u00e9ration immobili\u00e8re. Ce mardi, Ferrand a assur\u00e9 sur RTL qu\u2019il ne se r\u00e9fugierait pas derri\u00e8re son immunit\u00e9 parlementaire.  \u00abSi le procureur veut m\u2019entendre, il m\u2019entendra\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Affaire du MoDem Ce mardi matin, le Premier ministre Edouard Philippe a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu\u2019il n\u2019y avait  \u00abaucun\u00bb  probl\u00e8me \u00e0 ce que Fran\u00e7ois Bayrou, ministre de la Justice, reste au gouvernement malgr\u00e9  l\u2019enqu\u00eate sur les assistants parlementaires europ\u00e9ens qui vise le MoDem . Le parti de Fran\u00e7ois Bayrou est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir utilis\u00e9 pour ses propres activit\u00e9s en France plusieurs assistants de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, pay\u00e9s par Bruxelles. Comme pour le contredire, la ministre des Arm\u00e9es Sylvie Goulard  a annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e qu\u2019elle quittait le navire .  \u00ab Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entrepris de restaurer la confiance dans l\u2019action publique, de r\u00e9former la France et de relancer l\u2019Europe. Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle. C\u2019est pourquoi j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en accord avec le Premier ministre, de ne plus faire partie du gouvernement\u00bb , \u00e9crit-elle. Ex-d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Modem, son nom est cit\u00e9 dans\u00a0l\u2019enqu\u00eate sur les assistants parlementaires europ\u00e9ens. Une ministre sur le d\u00e9part Contact\u00e9 par\u00a0 le Monde,  le ministre de la Justice, Fran\u00e7ois Bayrou,  a fait savoir que la d\u00e9cision de Sylvie Goulard \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 des raisons  \u00abstrictement personnelles\u00bb   et ne remettait pas en cause la participation du Modem au futur gouvernement. Mais pour le d\u00e9put\u00e9 LREM (ex-PS) St\u00e9phane Travert, en d\u00e9missionnant, Sylvie Goulard a fait le bon choix. \n Travert (LREM): \"le chemin qu\u2019emprunte Sylvie Goulard permet de ne pas entraver l\u2019action du gouvernement, il est coh\u00e9rent\"  #coucoubayrou \n\u2014 LaureEquy (@LaureEquy)  20 juin 2017 Au m\u00eame moment, Corinne Lepage, ancienne eurod\u00e9put\u00e9e du Modem,  \u00e9tait entendue comme t\u00e9moin pour la m\u00eame affaire .\u00a0En 2014, dans son livre\u00a0 les Mains propres , l\u2019ex-ministre \u00e9crivait\u00a0: \u00ab Lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Parlement europ\u00e9en en 2009, le Modem avait exig\u00e9 de moi qu\u2019un de mes assistants parlementaires travaille au si\u00e8ge parisien. J\u2019ai refus\u00e9 en indiquant que cela me paraissait d\u2019une part contraire aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes et d\u2019autre part ill\u00e9gal. Le Modem n\u2019a pas os\u00e9 insister mais mes coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 contraints de satisfaire cette exigence. Ainsi, durant cinq ans, la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de Fran\u00e7ois Bayrou a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e\u2026 par l\u2019enveloppe d\u2019assistance parlementaire de Marielle de Sarnez, sur fonds europ\u00e9en\u00bb . Pass\u00e9 plut\u00f4t inaper\u00e7u \u00e0 la sortie du livre, l\u2019extrait a largement circul\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. Las Vegas C\u2019est pour une autre enqu\u00eate que des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, \u00e9galement ce mardi matin,  au si\u00e8ge du groupe publicitaire Havas et de l\u2019agence nationale Business France . Les enqu\u00eateurs se penchent ici sur l\u2019organisation d\u2019un d\u00e9placement en janvier 2016\u00a0\u00e0 Las Vegas d\u2019Emmanuel Macron, alors ministre de l\u2019Economie. Il y a rencontr\u00e9 des patrons fran\u00e7ais. Une op\u00e9ration  \u00abmont\u00e9e dans l\u2019urgence, \u00e0 la demande expresse du cabinet du ministre, [\u2026] confi\u00e9e au g\u00e9ant Havas par Business France sans qu\u2019aucun appel d\u2019offres ait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9\u00bb , avait avanc\u00e9 le\u00a0 Canard encha\u00een\u00e9 \u00a0en mars cette ann\u00e9e. Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour favoritisme, complicit\u00e9 et recel de favoritisme a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de Paris. Signalons en passant que Business France \u00e9tait, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, dirig\u00e9 par l\u2019actuelle ministre du Travail Muriel P\u00e9nicaud. \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            ",
    "title": "D\u00e9mission, perquisition... un mardi agit\u00e9 en Macronie",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/20/demission-perquisition-un-mardi-agite-en-macronie_1578218?xtor=rss-450",
    "description": "Une ministre qui d\u00e9missionne, une alli\u00e9e entendue par la justice, des perquisitions en cours : le climat des affaires vient assombrir l'apr\u00e8s l\u00e9gislatives des vainqueurs de dimanche.",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017"
}