{
    "title": "Bertrand  : \u00abJe ne serai pas le responsable d\u2019une nouvelle guerre des chefs\u00bb",
    "body": "Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion des Hauts-de-France Xavier Bertrand ne briguera pas la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains en novembre et se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir Valerie P\u00e9cresse qui  \u00abserait une tr\u00e8s bonne candidate\u00bb , dans une interview au Journal du Dimanche (JDD). Invoquant sa volont\u00e9 de faire de sa r\u00e9gion sa \u00abpriorit\u00e9\u00bb, M. Bertrand a annonc\u00e9 qu\u2019il \u00abne serai(t) pas candidat \u00e0 l\u2018\u00e9lection de novembre\u00bb, dans un long entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire dominical. \u00abJ\u2019ai pris un engagement vis-\u00e0-vis des habitants des Hauts-de-France et j\u2019ai l\u2019intention de le tenir\u00bb,  a insist\u00e9 l\u2019ancien ministre du Travail de Nicolas Sarkozy. \u00abEt je ne crois plus aux partis politiques \u00e0 l\u2019ancienne\u00bb , a-t-il poursuivi en d\u00e9plorant un fonctionnement  \u00abparisien, centralis\u00e9 alors qu\u2019il faudrait donner le pouvoir au terrain\u00bb. \u00abLes id\u00e9es ne sont jamais d\u00e9battues\u00bb,  a-t-il encore grinc\u00e9 en \u00e9voquant une \u00abh\u00e9morragie de militants\u00bb aux R\u00e9publicains. \u00abM\u00eame si j\u2019ai conscience que je peux l\u2019emporter, je ne serai pas le responsable d\u2019une nouvelle guerre des chefs\u00bb,  a encore relev\u00e9 celui qui incarne une ligne centrale dans son parti, notamment face \u00e0 celle de Laurent Wauquiez, davantage conservatrice, identitaire et qui  \u00abcourt apr\u00e8s l\u2019extr\u00eame droite\u00bb,  selon Xavier Bertrand. Face au pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes,  \u00abVal\u00e9rie P\u00e9cresse serait une tr\u00e8s bonne candidate\u00bb,  a soulign\u00e9 \u00a0Bertrand qui se dit  \u00abpr\u00eat \u00e0 lui apporter (m)on soutien\u00bb. \u00abPour gagner, la droite et le centre doivent rassembler, et pas cliver, se r\u00e9inventer, renouer avec la France populaire, parler \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019ouvrier et au chef d\u2019entreprise, \u00e0 l\u2019infirmi\u00e8re et au chirurgien, \u00e0 l\u2019agriculteur et au fonctionnaire, au rural et \u00e0 l\u2019urbain\u00bb,  a-t-il \u00e9gren\u00e9, en guise de feuille de route. Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 de cr\u00e9er son propre parti, Xavier Bertrand a estim\u00e9 que  \u00abla question ne se pose pas aujourd\u2019hui\u00bb. \u00abJ\u2019ai d\u00e9j\u00e0 un think tank, qui s\u2019appelle la Manufacture\u00bb,  a-t-il relev\u00e9 . \u00abEt je vais r\u00e9unir nombre de mes amis parlementaires d\u00e9but juillet pour leur expliquer ma position\u00bb,  a-t-il gliss\u00e9, tout en dressant un sombre tableau de son parti actuel, travers\u00e9 par d\u2019importantes lignes de fractures id\u00e9ologiques. \u00abEn r\u00e9alit\u00e9, il n\u2019y a plus grand-chose en commun entre nous. Nous continuons \u00e0 vivre ensemble, mais \u00e7a fait bien longtemps qu\u2019on ne s\u2019aime plus. Et on a peut-\u00eatre plus grand-chose \u00e0 faire ensemble\u00bb,  a lanc\u00e9 \u00a0Bertrand. Par ailleurs, tout en rappelant avoir \u00e9t\u00e9 en contact avec l\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la fin de la campagne pr\u00e9sidentielle, il a marqu\u00e9 sa diff\u00e9rence avec le chef de l\u2019Etat dont il n\u2019est  \u00abpas s\u00fbr qu\u2019il ait envie de s\u2019ouvrir aux id\u00e9es des autres\u00bb. \u00abIl a fait venir des gens de droite parce qu\u2019il applique un adage connu: diviser pour r\u00e9gner\u00bb,  a cingl\u00e9 Xavier Bertrand, tout aussi acide au sujet des premiers pas du nouveau locataire de l\u2019Elys\u00e9e.  \u00abEn politique, le probl\u00e8me n\u2019est pas de briller, mais de durer\u00bb,  a-t-il ainsi rappel\u00e9.",
    "description": "Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion des Hauts-de-France Xavier Bertrand ne briguera pas la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains en novembre et se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir Valerie P\u00e9cresse qui \u00abserait une tr\u00e8s bonne candidate\u00bb, dans une interview au Journal du Dimanche.",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/25/bertrand-je-ne-serai-pas-le-responsable-d-une-nouvelle-guerre-des-chefs_1579327?xtor=rss-450",
    "author": " AFP",
    "date": "25/06/2017"
}