{
    "date": "20/06/2017",
    "author": " AFP",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/20/sylvie-goulard-quitte-son-poste-de-ministre-des-armees_1578148?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "title": "Sylvie Goulard quitte son poste de ministre des Arm\u00e9es",
    "description": "Le nom de l'ancienne d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne MoDem est cit\u00e9 dans l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s du parti centriste.",
    "body": "La ministre des Arm\u00e9es, Sylvie\u00a0Goulard , a annonc\u00e9 ce mardi sa d\u00e9cision de ne plus \u00abf aire partie du gouvernement \u00bb, pour pouvoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00ab d\u00e9montrer librement (s)a bonne foi \u00bb dans  l\u2019enqu\u00eate sur des soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s au MoDem . \u00ab Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 l\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0 v\u00e9rifier les conditions d\u2019emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j\u2019y ai accompli \u00bb, explique-t-elle dans un communiqu\u00e9, alors que le nouveau gouvernement doit \u00eatre annonc\u00e9 d\u2019ici \u00e0 mercredi 18 heures. A lire aussi Au Modem, des assistants en question \u00ab C\u2019est pourquoi j\u2019ai demand\u00e9 au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en accord avec le Premier ministre, de ne plus faire partie du gouvernement \u00bb, ajoute la ministre qui est \u00e9galement eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009. Emmanuel Macron \u00ab a entrepris de restaurer la confiance dans l\u2019action publique, de r\u00e9former la France et de relancer l\u2019Europe. Cette entreprise de redressement doit l\u2019emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle \u00bb, souligne-t-elle. Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte le 9 juin, apr\u00e8s un signalement aupr\u00e8s du parquet d\u2019un ancien salari\u00e9 du Modem, pour d\u00e9terminer si le parti politique avait ou pas salari\u00e9 des employ\u00e9s en les faisant passer pour des assistants parlementaires europ\u00e9ens. Ferrand quitte aussi le gouvernement Le patron du Modem, Fran\u00e7ois Bayrou, devenu ministre de la Justice le 17 mai,  a assur\u00e9 la semaine derni\u00e8re  qu\u2019il n\u2019avait \u00ab jamais exist\u00e9 \u00bb d\u2019emplois fictifs d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens au sein du MoDem. Outre Fran\u00e7ois Bayrou et Sylvie Goulard, le gouvernement d\u2019Edouard Philippe form\u00e9 le mois dernier comptait une autre membre du Modem, Marielle de Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes. A lire aussi\u00a0 Bayrou\u00a0: Cas pratique d\u2019un premier couac Dans le remaniement actuellement op\u00e9r\u00e9 par le Premier ministre, Richard Ferrand qui g\u00e9rait jusqu\u2019ici le porte-feuille de la Coh\u00e9sion des Territoires,  a accept\u00e9, \u00e0 la demande du chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, de quitter le gouvernement  pour briguer la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en Marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire dans le cadre d\u2019une affaire de favoritisme pr\u00e9sum\u00e9, Richard Ferrand avait refus\u00e9 de d\u00e9missionner avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives en affirmant que l\u2019op\u00e9ration immobili\u00e8re au coeur des soup\u00e7ons \u00e9tait l\u00e9gale. R\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Finist\u00e8re dimanche, il a assur\u00e9\u00a0mardi sur RTL qu\u2019il ne serait \u00ab pas question d\u2019immunit\u00e9 \u00bb parlementaire si la justice souhaite l\u2019entendre."
}