{
    "body": "Prisonnier pendant 18 mois en Cor\u00e9e du Nord, puis rapatri\u00e9 la semaine derni\u00e8re aux Etats-Unis, Otto Warmbier, un \u00e9tudiant am\u00e9ricain de 22\u00a0ans,  est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Cincinnati . Il \u00e9tait dans le coma depuis plus d\u2019un an. En marge d\u2019une r\u00e9union \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a condamn\u00e9 le  \u00abr\u00e9gime brutal\u00bb  de Pyongyang.  \u00abBeaucoup de choses terribles se sont pass\u00e9es. Mais, au moins, nous l\u2019avons ramen\u00e9 chez lui pour qu\u2019il soit avec ses parents\u00bb , a avanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \n Melania and I offer our deepest condolences to the family of Otto Warmbier. Full statement:  https://t.co/8kmcA6YtFD   pic.twitter.com/EhrP4BiJeB \n\u2014 Donald J. Trump (@realDonaldTrump)  June 19, 2017 \u00abActe hostile\u00bb Footballeur du lyc\u00e9e et dot\u00e9 d\u2019un  \u00abesprit aventurier\u00bb , comme le d\u00e9crit le  New York Times , Warmbier avait d\u00e9cid\u00e9 de visiter la Cor\u00e9e du Nord en passant par un tour-op\u00e9rateur chinois, Young Pioneer Tours. Au slogan de circonstance:  \u00abDes bons plans voyage pour des destinations que votre m\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rerait que vous \u00e9vitiez\u00bb.\u00a0 Le tour-op\u00e9rateur a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il n\u2019emm\u00e8nerait plus de ressortissants am\u00e9ricains en Cor\u00e9e du Nord, le risque \u00e9tant trop \u00e9lev\u00e9. Arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Pyongyang d\u00e9but janvier\u00a02016, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 cinq jours en Cor\u00e9e du Nord, Otto Warmbier\u00a0avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 de mani\u00e8re exp\u00e9ditive et condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de travaux forc\u00e9s, accus\u00e9 d\u2019avoir voulu d\u00e9rober une affiche de propagande dans l\u2019h\u00f4tel dans lequel il avait r\u00e9sid\u00e9. Un  \u00abacte hostile\u00bb , selon la Cour supr\u00eame du pays. Les pseudo-confessions du jeune homme, en larmes, avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale. \u00c0 lire aussi : Kim et Trump\u00a0: les deux font la peur Sa famille \u00e9tait ensuite rest\u00e9e sans nouvelle pendant plus d\u2019un an, et ce n\u2019est que quelques heures avant sa lib\u00e9ration qu\u2019elle a pris connaissance de son \u00e9tat de sant\u00e9. Les autorit\u00e9s nord-cor\u00e9ennes parlent de botulisme, version que contestent parents et m\u00e9decins.  \u00abQuand Otto est revenu \u00e0 Cincinnati le 13\u00a0juin,  \u00e9crivent ses parents dans un communiqu\u00e9,  il \u00e9tait incapable de parler, incapable de voir, et incapable de r\u00e9agir \u00e0 des commandes verbales. Il avait l\u2019air tr\u00e8s mal \u00e0 l\u2019aise, presque angoiss\u00e9.\u00bb  Ils ont d\u00e9nonc\u00e9  \u00ables mauvais traitements, atroces et barbares\u00bb  que leur fils aurait subis. Les m\u00e9decins ont d\u00e9couvert une blessure tr\u00e8s grave au cerveau, qui remonte \u00e0 peu de temps apr\u00e8s sa condamnation et qui expliquerait son coma. Monnaie d\u2019\u00e9change diplomatique Le d\u00e9c\u00e8s d\u2019Otto Warmbier risque de tendre encore plus les relations entre les Etats-Unis et la Cor\u00e9e du Nord de Kim Jong-un. Celui-ci a multipli\u00e9 les tirs de missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, suscitant \u00e0 chaque fois la col\u00e8re de Washington et les condamnations de l\u2019ONU. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est m\u00eame engag\u00e9, plusieurs fois, \u00e0 tout faire pour emp\u00eacher que Pyongyang ne nuise aux Etats-Unis et \u00e0 ses alli\u00e9s, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud. A lire aussi: Cor\u00e9e du Nord\u00a0: surench\u00e8re verbale au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Le cas Warmbier est loin d\u2019\u00eatre isol\u00e9, dans un pays qui fait de l\u2019emprisonnement de ressortissants \u00e9trangers une monnaie d\u2019\u00e9change diplomatique. Selon le D\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain,  \u00abau cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, au moins seize citoyens am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus en Cor\u00e9e du Nord\u00bb .\u00a0Trois Am\u00e9ricains y sont toujours emprisonn\u00e9s, deux hommes qui enseignaient dans une universit\u00e9 de Pyongyang financ\u00e9e par des groupes chr\u00e9tiens \u00e9trangers et un pasteur Am\u00e9ricano-Cor\u00e9en, accus\u00e9 d\u2019espionnage au profit de S\u00e9oul.",
    "title": "La mort d'Otto Warmbier va-t-elle aggraver les tensions entre Pyongyang et Washington?",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Isabelle Hanne",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/20/la-mort-d-otto-warmbier-va-t-elle-aggraver-les-tensions-entre-pyongyang-et-washington_1578234?xtor=rss-450",
    "description": "Le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9tudiant am\u00e9ricain, rapatri\u00e9 le 13 juin dans le coma apr\u00e8s 18 mois de d\u00e9tention en Cor\u00e9e du Nord, pourrait d\u00e9grader les relations d\u00e9j\u00e0 tendues entre Washington et Pyongyang.",
    "theme": "planete"
}