{
    "description": "C\u2019est dans les environs de Kesckem\u00e9t, ville situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin de Budapest et de la fronti\u00e8re serbe que des trafiquants avaient embarqu\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s dans un camion en 2015 pour un voyage mortel.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Florence La Bruy\u00e8re",
    "theme": "planete",
    "title": "Hongrie: dix accus\u00e9s dans le proc\u00e8s du \u00abcamion charnier\u00bb",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/21/hongrie-dix-accuses-dans-le-proces-du-camion-charnier_1578256?xtor=rss-450",
    "body": "La trag\u00e9die avait provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion en Europe. Le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02015, alors que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s affluent sur le continent, 71\u00a0personnes sont retrouv\u00e9es mortes dans le compartiment \u00e9tanche d\u2019un camion frigorifique abandonn\u00e9 sur la bande d\u2019urgence d\u2019une autoroute autrichienne, \u00e0 Parndorf, \u00e0 11\u00a0kilom\u00e8tres\u00a0de la fronti\u00e8re hongroise. A l\u2019int\u00e9rieur du v\u00e9hicule immatricul\u00e9 en Hongrie, la police autrichienne d\u00e9couvre les cadavres de 59\u00a0hommes, huit femmes et quatre enfants dont un b\u00e9b\u00e9 de dix\u00a0mois. Ils sont syriens, irakiens, iraniens, et afghans. L\u2019entassement des corps et leur \u00e9tat de d\u00e9composition sont tel que les \u00e9quipes m\u00e9dico-l\u00e9gales mettront une nuit enti\u00e8re \u00e0 les d\u00e9gager. Les victimes, prises en charge par des passeurs au sud de la Hongrie, non loin de la fronti\u00e8re serbe, sont mortes d\u2019\u00e9touffement dans des conditions atroces. La d\u00e9couverte du camion charnier, ainsi que celle, quelques jours plus tard, d\u2019un enfant mort sur une plage turque, provoquent une onde de choc en Europe. \u00ab Nous sommes tous boulevers\u00e9s par ces terribles nouvelles , r\u00e9agit aussit\u00f4t Angela Merkel. M\u00eame les journaux allemands ultra-conservateurs appellent au soutien des r\u00e9fugi\u00e9s. En phase avec l\u2019opinion publique de son pays, la chanceli\u00e8re prend l\u2019initiative d\u2019accueillir des centaines de milliers de fugitifs en Allemagne. \u00ab1000\u00a0\u00e0 1500\u00a0euros\u00bb Dans le box des dix\u00a0accus\u00e9s comparaissant ce mercredi \u00e0 Kecskem\u00e9t, neuf\u00a0ressortissants bulgares et un citoyen afghan de 30\u00a0ans, chef pr\u00e9sum\u00e9 du gang de trafiquants. Ce dernier, Samsoor L., vivait depuis 2013 en Hongrie o\u00f9 il b\u00e9n\u00e9ficiait de la protection subsidiaire, un statut proche de celui de r\u00e9fugi\u00e9. Il disposait de la complicit\u00e9 de compatriotes \u00e9tablis en Serbie, qui lui adressaient des migrants transitant par ce pays. D\u2019apr\u00e8s les enqu\u00eateurs, le r\u00e9seau de trafiquants a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d\u2019importants profits en convoyant de f\u00e9vrier \u00e0 ao\u00fbt 2015 au moins 110\u00a0personnes \u00e0 qui il \u00e9tait demand\u00e9  \u00abde 1000\u00a0\u00e0 1500\u00a0euros\u00bb  chacune pour passer en Autriche. Les gains \u00e9taient rapatri\u00e9s en Afghanistan. Le crime est  \u00abd\u2019une nature exceptionnelle\u00bb  selon le parquet hongrois (l\u2019affaire est jug\u00e9e en Hongrie, lieu de d\u00e9c\u00e8s des victimes selon les autopsies). Le jour m\u00eame de la d\u00e9couverte du camion charnier, les trafiquants ont transport\u00e9 un autre groupe de 81\u00a0migrants dans des conditions identiques\u00a0; ces derniers ont \u00e9chapp\u00e9 de peu \u00e0 la mort en d\u00e9fon\u00e7ant la porte du camion. Le proc\u00e8s s\u2019ouvre sur une controverse. La police hongroise aurait-elle pu emp\u00eacher le drame\u00a0? C\u2019est ce que soutiennent des journalistes d\u2019investigation allemands du  S\u00fcddeutsche Zeitung  et des cha\u00eenes NDR et WDR qui ont eu acc\u00e8s aux transcriptions des \u00e9coutes. La police magyare avait en effet rep\u00e9r\u00e9 les trafiquants d\u00e8s juillet\u00a02015 et les avait mis sur \u00e9coute 13\u00a0jours avant le drame. \u00abPas question d\u2019ouvrir la porte du camion\u00bb Le matin de la trag\u00e9die, \u00e0 6h16, le chauffeur du camion, qui roule encore en Hongrie, appelle un complice bulgare.  \u00abIls font un boucan pas possible \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. A la fronti\u00e8re, la police risque de les entendre, qu\u2019est-ce que je fais\u00a0? \u00bb Le complice appelle alors le chef afghan qui donne ses ordres\u00a0:\u00a0 \u00abPas question d\u2019ouvrir la porte du camion  [\u2026]  ni de leur donner de l\u2019eau. Dis  [au chauffeur]  de continuer. Et s\u2019ils meurent, dis-lui de se d\u00e9barrasser des corps dans la for\u00eat, en Allemagne\u00bb . Mais si la police enregistrait bien ces conversations, qui ont eu lieu en pachtoun, en bulgare et dans un dialecte serbe, elle ne les \u00e9coutait pas en live.  \u00abLes autorit\u00e9s hongroises n\u2019ont pu faire traduire et analyser ces informations qu\u2019apr\u00e8s la d\u00e9couverte du crime\u00bb  a indiqu\u00e9 \u00e0  Lib\u00e9ration  Gabor Schmidt, porte-parole du parquet de la r\u00e9gion de Bacs-Kiskun. D\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es recueillies les jours pr\u00e9c\u00e9dents, rien n\u2019indiquait que les migrants \u00e9taient en danger de mort.  \u00abLes autorit\u00e9s hongroises n\u2019auraient pas pu emp\u00eacher ce crime, vu le d\u00e9roulement extr\u00eamement rapide des \u00e9v\u00e9nements\u00bb  ajoute Gabor Schmidt. Le proc\u00e8s devrait durer au moins jusqu\u2019au 30\u00a0juin. Aujourd\u2019hui, les chefs d\u2019inculpation retenus sont\u00a0: trafic d\u2019\u00eatres humains, crime en bande organis\u00e9e, et assassinat commis avec une extr\u00eame cruaut\u00e9. Des crimes passibles de 30 ans de prison, voire de d\u00e9tention \u00e0 vie.\u00a0"
}