{
    "description": "Contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, seule une minorit\u00e9 d'employeurs h\u00e9site \u00e0 recruter par peur du co\u00fbt et de la complexit\u00e9 d'un licenciement, constate l'Insee. De quoi battre en br\u00e8che les arguments du gouvernement, qui veut limiter les indemnit\u00e9s aux prud'hommes pour encourager les embauches.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Alexia Eychenne",
    "theme": "france",
    "title": "Les r\u00e8gles du licenciement ne dissuadent pas les patrons d'embaucher",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/les-regles-du-licenciement-ne-dissuadent-pas-les-patrons-d-embaucher_1578505?xtor=rss-450",
    "body": "C\u2019est une revanche pour le code du travail et sa suppos\u00e9e complexit\u00e9, cens\u00e9e dissuader les embauches.  Selon l\u2019Insee , seule une minorit\u00e9 d\u2019entreprises estime que ses difficult\u00e9s \u00e0 recruter sont li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9glementation, loin derri\u00e8re d\u2019autres facteurs, comme le manque de visibilit\u00e9 ou de main-d\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e. L\u2019institut sonde depuis plusieurs ann\u00e9es quelque 10\u00a0000\u00a0soci\u00e9t\u00e9s du secteur des services, de l\u2019industrie et du b\u00e2timent, sur l\u2019\u00e9volution de leurs effectifs. Depuis janvier, l\u2019Insee ajoute de nouvelles questions pour mieux analyser la nature des freins \u00e0 l\u2019embauche. D\u2019apr\u00e8s une note publi\u00e9e mardi, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s (47%) se heurtent \u00e0 des freins au moment de recruter en CDI ou en CDD de longue dur\u00e9e. Ce taux grimpe \u00e0 73% dans le b\u00e2timent et redescend \u00e0 43% dans les services. Le manque de visibilit\u00e9 en t\u00eate des facteurs Le  rebond de l\u2019\u00e9conomie  accentue le ph\u00e9nom\u00e8ne, estime l\u2019Insee, pour qui \u00ab depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a02016, la solide reprise de l\u2019emploi dans les secteurs marchands non-agricoles s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une l\u00e9g\u00e8re augmentation des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les entreprises pour recruter du personnel \u00bb. Au risque de ternir l\u2019embellie\u00a0: d\u00e9but 2017, 10% des entreprises avaient d\u00fb limiter leur activit\u00e9 en raison de sous-effectifs. Un taux record depuis octobre\u00a02008. Parmi les patrons qui renoncent \u00e0 recruter, 28% des sond\u00e9s \u00e9voquent l\u2019incertitude \u00e9conomique, autrement dit la crainte que la reprise des commandes ne soit pas durable, comme principal facteur. Cette peur est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e dans le b\u00e2timent. 27%\u00a0des entreprises citent \u00e9galement la difficult\u00e9 \u00e0 identifier des candidats form\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e9tiers. L\u00e0 encore, c\u2019est dans le BTP que le probl\u00e8me semble le plus prononc\u00e9. Les entreprises avancent ensuite le \u00abco\u00fbt du travail\u00bb\u00a0: 18% d\u2019entre elles se disent \u00e9chaud\u00e9es par le montant des cotisations sociales, jug\u00e9 trop \u00e9lev\u00e9, et une petite minorit\u00e9 (7%) par le niveau des salaires. La peur de licencier reste marginale En revanche, contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, la r\u00e9glementation du travail n\u2019a qu\u2019un effet marginal sur la d\u00e9cision d\u2019embaucher ou non. A commencer par celle qui encadre les licenciements. Seuls 14% des patrons jugent que les \u00ab risques juridiques associ\u00e9s au licenciement \u00bb les emp\u00eachent d\u2019\u00e9toffer leurs \u00e9quipes. Ils ne sont que\u00a010% \u00e0 faire de m\u00eame avec le co\u00fbt de la rupture des contrats. De quoi porter un s\u00e9rieux coup aux arguments du gouvernement qui veut  plafonner les dommages et int\u00e9r\u00eats vers\u00e9s aux prud\u2019hommes  en cas de licenciement abusif. Des indemnit\u00e9s trop \u00e9lev\u00e9es, coupl\u00e9es \u00e0 une forte incertitude sur leur montant, dissuaderaient massivement les chefs d\u2019entreprise d\u2019embaucher. Une analyse contredite par l\u2019Insee."
}