{
    "author": "",
    "title": "Les articles que vous auriez pu rater cette semaine",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/24/les-articles-que-vous-auriez-pu-rater-cette-semaine_1578721?xtor=rss-450",
    "body": "Chaque samedi, une s\u00e9lection d\u2019articles parus dans nos colonnes ou sur notre site. Seine-Saint-Denis, Bretagne, bassin minier, Est\u2026 \u00e0 chaque parti son bastion \u00a0 A l\u2019issue des l\u00e9gislatives, les grandes formations politiques ont conquis ou consolid\u00e9 leur implantation dans des territoires. Tour d\u2019horizon en quatre points d\u2019ancrage. (Infographie BIG) Dans la nouvelle Assembl\u00e9e, Jennifer, Sa\u00efd et Samantha mais plus Edouard ni Henri Plus divers, jeunes et f\u00e9minins, les pr\u00e9noms des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus en 2017 montrent une image rajeunie et plus repr\u00e9sentative de la France d\u2019aujourd\u2019hui. De quel droit somme-t-on Dani\u00e8le Obono de crier \u00abVive la France\u00bb\u00a0? \u00a0La d\u00e9put\u00e9e nouvellement \u00e9lue de La France insoumise s\u2019est vue rappeler \u00e0 la radio une p\u00e9tition de 2012 o\u00f9 elle d\u00e9fendait la libert\u00e9 d\u2019un artiste \u00e0 chanter \u00abNique la France\u00bb. Est-ce parce qu\u2019elle est noire qu\u2019elle est la seule des signataires \u00e0 s\u2019\u00eatre ainsi fait sermonner\u00a0? La promo pionni\u00e8re du Teach for France, financ\u00e9 et pilot\u00e9 en partie par\u00a0le secteur priv\u00e9, ach\u00e8ve sa premi\u00e8re ann\u00e9e\u00a0: des dipl\u00f4m\u00e9s de\u00a0Sciences-Po ou\u00a0de HEC enseignent dans\u00a0des \u00e9tablissements REP de banlieue parisienne. Quitte \u00e0 cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s parmi les contractuels. (Dessin Sandrine Martin) A Newcastle, la\u00a0survie \u00e0 la Ken Loach Dans le nord-est du pays, r\u00e9gion d\u00e9munie qui ploie sous les\u00a0coupes budg\u00e9taires et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 le film \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb, les\u00a0effets du\u00a0Brexit s\u2019annoncent d\u00e9sastreux. (Photo Gary Clarkson) Attaques de requins\u00a0: sur les dents Chaque ann\u00e9e, un peu moins d\u2019une centaine d\u2019attaques de requins sont enregistr\u00e9es dans le\u00a0monde. De l\u2019Australie \u00e0 la Californie en passant par l\u2019\u00eele de la R\u00e9union, les autorit\u00e9s sont confront\u00e9es \u00e0 un dilemme\u00a0: s\u00e9curiser les plages sans nuire \u00e0\u00a0la survie des esp\u00e8ces. (Photo G\u00e9rard Soury. Biosphoto) Arabie Saoudite\u00a0: le \u00abtufush\u00bb, mal-\u00eatre des moins de 30 ans Min\u00e9es par l\u2019oisivet\u00e9 et l\u2019ennui, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se\u00a0cherchent. Le nouvel h\u00e9ritier du tr\u00f4ne tente de \u00abd\u00e9velopper leur leadership\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 la Fondation Misk. \u00a0(Photo AFP) \u00a0 \u00a0 Argentine : mon p\u00e8re, ce\u00a0tortionnaire La fille d\u2019un responsable de la r\u00e9pression pendant la dictature argentine (1976-1983) d\u00e9nonce la d\u00e9cision, en mai, de la Cour supr\u00eame de lib\u00e9rer les criminels condamn\u00e9s dans\u00a0 le cadre de proc\u00e8s historiques. Elle\u00a0a pu constituer un r\u00e9seau de personnes aux\u00a0histoires semblables. Yann Augras, explosif Tout autant attach\u00e9 \u00e0 son usine qu\u2019\u00e0 la\u00a0Creuse, ce syndicaliste CGT charismatique se bat contre la\u00a0liquidation de GM&S Industry \u00e0 La Souterraine. (Photo Thierry Laporte) Travis Kalanick uberis\u00e9 par ses actionnaires Le fondateur de la firme californienne a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 quitter son fauteuil de PDG. Son d\u00e9part \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9 par des investisseurs qui s\u2019inqui\u00e8tent des pertes importantes de la soci\u00e9t\u00e9 et des remous provoqu\u00e9s par plusieurs affaires li\u00e9es \u00e0 son management brutal. (Photo Reuters) Romain Bardet: \u00abJe ne cours pas pour gagner le Tour\u00bb \n \n \n Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9preuve\u00a0l\u2019an dernier, le\u00a0Fran\u00e7ais aborde l\u2019\u00e9dition\u00a02017 dans la\u00a0peau d\u2019un favori, un peu malgr\u00e9 lui. L\u2019occasion de revenir sur sa pr\u00e9paration de la Grande Boucle, son nouveau statut,\u00a0son image d\u2019hyperordonn\u00e9 et,\u00a0in\u00e9vitablement, sur le dopage. (Photo Bruno Amsellem) \n \n \n \n \n Le jardin, espace subversif N\u00e9glig\u00e9, \u00e9cras\u00e9 par le b\u00e9ton, rel\u00e9gu\u00e9, trait\u00e9 \u00abd\u2019espace vert\u00bb, le\u00a0lieu clos de la culture de plantes et de fleurs est \u00e0 l\u2019honneur et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pour lutter contre la ville, le n\u00e9olib\u00e9ralisme et l\u2019ennui. (Photo Joan Bardeletti. Picturetank) David Hockney\u00a0: \u00abJe ne pense pas qu\u2019on puisse conqu\u00e9rir la r\u00e9alit\u00e9\u00bb D\u00e9ambulation et\u00a0digressions avec l\u2019artiste britannique au\u00a0c\u0153ur de sa r\u00e9trospective. ( Henry Geldzalher and Christopher Scott, 1969. \u00a0David Hockney) Oumou Sangar\u00e9, la\u00a0madone malienne veille au grain \u00a0 Connue depuis 1989 pour ses\u00a0textes abordant les sujets de\u00a0soci\u00e9t\u00e9 qui secouent son pays, la chanteuse vient de changer de label pour son nouvel album \u00abMogoya\u00bb, dans lequel elle poursuit sans rel\u00e2che son engagement en faveur des plus d\u00e9munis. (Photo Paul Rousteau pour Lib\u00e9ration) Du bikini au\u00a0burkini, les\u00a0corps du d\u00e9lit Dans \u00abla Saison des apparences. Naissance des corps d\u2019\u00e9t\u00e9\u00bb, l\u2019historien Christophe\u00a0Granger retrace la\u00a0mani\u00e8re dont nous nous montrons sur les plages. De la r\u00e9pression des seins nus \u00e0 celle du voile. (En 1964, starlette au Festival de Cannes.\u00a0Photo Reporters Associ\u00e9s. Gamma) Animation\u00a0: il \u00e9tait des voix Alors que le secteur affiche une sant\u00e9 insolente, qu\u2019il attire des castings prestigieux, que la bande-son participe \u00e0 sa promotion, la cr\u00e9ation vocale reste un champ artistique sous-valoris\u00e9, aux partis pris multiples. Tour d\u2019horizon \u00e0 l\u2019occasion du festival d\u2019Annecy, achev\u00e9 samedi. (Photo Touchstone Pictures. Collection Christophel) \u00a0 Migrants \u00e0 Calais, la traque permanente , par Antoine Bury Depuis le d\u00e9mant\u00e8lement de la \u00abjungle\u00bb en octobre, la situation humanitaire des\u00a0quelque 500\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s qui errent dans la ville est devenue intenable. Les forces de l\u2019ordre les harc\u00e8lent sans r\u00e9pit\u00a0et les associations ont bien du mal \u00e0 les aider."
}