{
    "body": "\u00ab Rennes, laboratoire de l\u2019ordre En\u00a0marche. \u00bb Plusieurs intellectuels, parmi lesquels l\u2019\u00e9conomiste Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon ou l\u2019\u00e9diteur Eric\u00a0Hazan,  ont publi\u00e9 lundi une tribune dans  Lib\u00e9ration  pour d\u00e9noncer les\u00a0m\u00e9thodes de\u00a0policiers et de\u00a0magistrats qui, \u00e0 Rennes, s\u2019affranchiraient de\u00a0plus en plus du\u00a0droit commun. Ils prennent pour exemple \u00ab deux \u00e9v\u00e9nements d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9 \u00bb. \u00ab Le 30\u00a0mai, \u00e0 6\u00a0heures du matin, des dizaines de policiers cagoul\u00e9s munis de fusils d\u2019assaut d\u00e9foncent des portes de logements \u00e0 coups de b\u00e9lier et proc\u00e8dent \u00e0 six\u00a0perquisitions simultan\u00e9es aux quatre coins de la ville. Sept personnes sont interpell\u00e9es, dont deux mineurs. \u00bb Selon les auteurs de la tribune, ce sont \u00e0 la fois les conditions et les cibles de la perquisition qui sont abusives\u00a0: \u00ab D\u00e9fon\u00e7age des portes, policiers sur\u00e9quip\u00e9s, armes braqu\u00e9es, plaquage et menottage au sol des interpell\u00e9s. Or le choix des \"cibles\" montre qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 choisies non pas\u00a0en fonction de leur pr\u00e9sence pr\u00e9sum\u00e9e sur les lieux de la manifestation (de fait certains ont pu prouver qu\u2019ils n\u2019y \u00e9taient pas) mais sur leur appartenance suppos\u00e9e \u00e0 une mouvance anticapitaliste. \u00bb La perquisition faisait suite \u00e0 un autre \u00e9v\u00e9nement\u00a0: le 27\u00a0avril, lors d\u2019une manifestation ayant pour mot d\u2019ordre  \u00abni Le\u00a0Pen ni Macron\u00bb , un motard de la police nationale avait braqu\u00e9 des manifestants. Ce sont certains de ces derniers qui seront jug\u00e9s mercredi, accus\u00e9s de \u00ab violence aggrav\u00e9e \u00bb et perquisitionn\u00e9s \u00e0 ce titre. La pr\u00e9fecture d\u2019Ille-et-Vilaine avait qualifi\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque le geste de l\u2019agent dans ces termes\u00a0: \u00abu n geste de l\u00e9gitime d\u00e9fense \u00bb fait \u00ab avec sang-froid, temp\u00e9rance et mod\u00e9ration \u00bb. Les auteurs de la tribune estiment pour leur part que c\u2019est le comportement du policier qui pose probl\u00e8me\u00a0: \u00ab Ce comportement dangereux et injustifiable d\u2019un policier qui n\u2019\u00e9tait nullement menac\u00e9, comme le montrent les vid\u00e9os, est devenu pr\u00e9texte \u00e0 une enqu\u00eate contre de pr\u00e9sum\u00e9s manifestants pour\u2026 violence avec arme (un pommeau de douche dont on se serait servi pour intimider le motard), ce qui a justifi\u00e9 les perquisitions du 30\u00a0mai. \u00bb Deux vid\u00e9os Les auteurs de la tribune s\u2019appuient sur une enqu\u00eate publi\u00e9e  par le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Lundi.am ,  proche du Comit\u00e9 Invisible  (collectif auteur de  L\u2019insurrection qui vient ). Des t\u00e9moins y racontent des \u00ab mouvements incompr\u00e9hensibles de la police \u00bb qui ont men\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement en question. Une \u00ab \u00e9tudiante pr\u00e9sente ce jour-l\u00e0 \u00bb raconte\u00a0: \u00ab De notre c\u00f4t\u00e9  [les manifestants] , on \u00e9tait dans la crainte permanente de se faire nasser, parce que toutes les derni\u00e8res manifestations \u00e0 Rennes ont fini comme \u00e7a, et la derni\u00e8re fois, le soir du premier tour c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s violent. Donc \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, c\u2019est normal qu\u2019on se mette parfois \u00e0 courir pour ne pas se faire encercler. L\u2019histoire avec le motard, c\u2019est \u00e7a qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9.  [\u2026]  Je pensais que les motards allaient de toute fa\u00e7on s\u2019\u00e9loigner, comme ils le font \u00e0 chaque fois. Courir vers eux, \u00e7a nous laissait une chance de passer. Sauf qu\u2019un des motards est rest\u00e9, par fiert\u00e9 peut-\u00eatre. Il est descendu de sa moto, les gens lui ont dit de partir. Il est remont\u00e9 sur sa moto, mais elle n\u2019a pas d\u00e9marr\u00e9.\u00a0L\u00e0 il en est redescendu et il a braqu\u00e9 les gens. Apr\u00e8s qu\u2019il ait rang\u00e9 son arme, il est remont\u00e9 tranquillement sur sa moto. C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois que je voyais une arme \u00e0 feu braqu\u00e9e comme \u00e7a sur nous, \u00e7a m\u2019a saisi d\u2019effroi. J\u2019ai vraiment eu peur. \u00bb. La tribune explique \u00e9galement s\u2019appuyer sur \u00ab des vid\u00e9os \u00bb. Deux vid\u00e9os ont en effet \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es le soir du 27\u00a0avril dernier, jour de la manifestation. La premi\u00e8re (celle \u00e0 laquelle la tribune semble faire r\u00e9f\u00e9rence) est une s\u00e9quence diffus\u00e9e  par le site du quotidien local  Le\u00a0T\u00e9l\u00e9gramme . Des images qui permettent d\u2019avoir une id\u00e9e de la confusion qui r\u00e9gnait sur place au moment o\u00f9 le policier sort son arme, mais pas vraiment d\u2019en d\u00e9terminer les circonstances exactes.  Une autre vid\u00e9o , diffus\u00e9e par France\u00a03\u00a0Bretagne le jour de la manifestation, permet en revanche d\u2019en voir un peu plus. On y voit en effet le policier en question monter sur sa moto, avant d\u2019en descendre alors qu\u2019une dizaine de manifestants se ruent sur lui. Une vid\u00e9o qui semble donc contredire la version selon laquelle le policier n\u2019aurait \u00e9t\u00e9 \u00ab nullement menac\u00e9 \u00bb, sans pour autant permettre de trancher sur le d\u00e9roul\u00e9 exact de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Lundi soir, quelques heures apr\u00e8s la publication de la tribune, la pr\u00e9fecture a par ailleurs publi\u00e9 un tweet avec de nouvelles photos (qui n\u2019\u00e9taient donc vraisemblablement pas \u00e0 la disposition des signataires de la tribune). On y voit le policier sur sa moto, \u00eatre attaqu\u00e9 par un groupe de manifestants. On peut assez facilement v\u00e9rifier que ces photos (non sourc\u00e9es) ont bien \u00e9t\u00e9 prises au m\u00eame endroit ( rue de l\u2019Alma \u00e0 Rennes ) que les deux vid\u00e9os du policier qui sort son arme. Sur ces clich\u00e9s, on reconna\u00eet d\u2019ailleurs certains des protagonistes visibles sur les vid\u00e9os du policier qui sort son arme. \n [REPONSE]  @libe  Apr\u00e8s la tribune publi\u00e9e ce jour, pour \u00eatre complet et comprendre les \u00e9v\u00e9nements qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, consultez les photos \u2b07\ufe0f  pic.twitter.com/ArehXkQ9op \n\u2014 Police Nationale (@PoliceNationale)  19 juin 2017 Deux photographes pr\u00e9sents sur place racontent Des clich\u00e9s qui ne permettent toujours pas de comprendre le d\u00e9roul\u00e9 pr\u00e9cis des faits. Mais un photographe pr\u00e9sent sur place, Vincent Feuray, a captur\u00e9 une bonne partie de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, dans une s\u00e9rie de photos qui n\u2019avaient jusque-l\u00e0 jamais \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, et qui contredisent d\u00e9finitivement la version d\u2019un policier \u00ab nullement menac\u00e9 \u00bb. Gr\u00e2ce \u00e0 ces clich\u00e9s et au r\u00e9cit du photographe, on peut en effet reconstituer la sc\u00e8ne o\u00f9 les deux membres des forces de l\u2019ordre pr\u00e9sents rue d\u2019Alma sont tour \u00e0 tour agress\u00e9s. Le premier (ou la premi\u00e8re) est attaqu\u00e9 par deux individus, issus du cort\u00e8ge de t\u00eate de la manifestation. L\u2019un lui lance une bouteille en verre, l\u2019autre le frappe avec un robinet attach\u00e9 \u00e0 un flexible (et ne l\u2019a donc pas \u00ab intimid\u00e9 avec un pommeau de douche \u00bb). Le policier s\u2019\u00e9loigne alors en moto et d\u00e9passe un de ses confr\u00e8res. Deux manifestants s\u2019approchent ensuite de ce deuxi\u00e8me policier, qui remonte sur sa moto avant d\u2019en redescendre. Un groupe d\u2019une dizaine de manifestants, dont celui arm\u00e9 du robinet, entourent rapidement la moto et agressent son conducteur. Les manifestants s\u2019\u00e9loignent ensuite de ce dernier lorsqu\u2019il sort son arme de service et met en joue les personnes qui lui font face. Cr\u00e9dit photo : Vincent Feuray Une version qui correspond point par point au r\u00e9cit qu\u2019en avait fait un autre photo-reporter, t\u00e9moin de la sc\u00e8ne, Emmanuel Brossier,  pour le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Taranis News . \u00ab La manifestation venait de la rue d\u2019Isly pour se diriger vers le pont SNCF de la rue de l\u2019Alma. Il y avait deux motards depuis le d\u00e9but, en t\u00eate de manifestation. A un moment, les deux se sont arr\u00eat\u00e9s. Un petit groupe s\u2019est d\u00e9tach\u00e9 du cort\u00e8ge pour attaquer le premier motard, qui a eu le temps de partir. Il a doubl\u00e9 son coll\u00e8gue pour se positionner quasiment sur le pont, 200 m\u00e8tres plus loin \u00bb, expliquait le photographe. \u00ab Le petit groupe s\u2019est dirig\u00e9 vers ce second motard de la police, qui est au d\u00e9part descendu de sa moto pour tenter de les faire reculer. Il est remont\u00e9 dessus pour partir, mais la moto \u00e0 du caler, il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 partir, il est redescendu alors que le groupe revenait \u00e0 la charge et a sorti son arme de service pour mettre en joue le petit groupe et les faire reculer, en leur hurlant de reculer. Les manifestants (cort\u00e8ge compris) lui hurlaient de baisser son arme, certains ont tent\u00e9 de venir r\u00e9cup\u00e9rer le petit groupe. \u00bb Ind\u00e9pendamment d\u2019\u00e9ventuels abus lors des perquisitions ou de ciblage de militants \u00e9voqu\u00e9s dans la tribune, ces \u00e9l\u00e9ments permettent d\u2019affirmer que les policiers ont bel et bien \u00e9t\u00e9 non seulement menac\u00e9s, mais \u00e9galement agress\u00e9s.\u00a0",
    "title": "Le policier qui a sorti son arme \u00e0 Rennes a bien \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 et agress\u00e9",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Vincent Coquaz",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/desintox/2017/06/20/le-policier-qui-a-sorti-son-arme-a-rennes-a-bien-ete-menace-et-agresse_1578242?xtor=rss-450",
    "description": "Mercredi s\u2019ouvre le proc\u00e8s de sept Rennais, poursuivis pour \u00ab violence aggrav\u00e9e \u00bb lors d\u2019une manifestation o\u00f9 un policier a sorti son arme de service et mis en joue des manifestants. Une tribune publi\u00e9e lundi dans Lib\u00e9ration affirmait que le policier n'avait pas m\u00eame \u00e9t\u00e9 menac\u00e9. Des photos in\u00e9dites montrent que c'est inexact.",
    "theme": "desintox"
}