{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Bruno Amable",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/19/mythes-et-legendes-du-macronisme_1577977?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "title": "Mythes et l\u00e9gendes du macronisme",
    "description": "Entre fables et vieilles recettes, il n\u2019y\u00a0a rien de fonci\u00e8rement innovant dans  les r\u00e9formes promises par le gouvernement, bien au contraire.",
    "body": "Emmanuel Macron, fort de sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, disposera des moyens de mettre en \u0153uvre sa politique de r\u00e9formes structurelles n\u00e9olib\u00e9rales. Sa base sociale (1) est bien plus fragile que ne le laisse supposer le nombre impressionnant de d\u00e9put\u00e9s de sa formation, mais il peut, pour l\u2019instant, compter sur une opposition divis\u00e9e et en partie (Les R\u00e9publicains) favorable \u00e0 son programme \u00e9conomique voire s\u00e9curitaire et r\u00e9pressif. Les \u00abr\u00e9formes\u00bb promises, qui sont attendues avec une impatience non dissimul\u00e9e de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Rhin, ont \u00e9t\u00e9 vendues comme ouvrant la voie \u00e0 une \u00abnouvelle croissance\u00bb plus concurrentielle, fond\u00e9e sur l\u2019innovation permise par un accroissement de la flexibilit\u00e9 et qui serait plus inclusive gr\u00e2ce \u00e0 des nouvelles protections. A\u00a0y\u00a0regarder de plus pr\u00e8s, on peut avoir des doutes. L\u2019id\u00e9e de la \u00abstart-up nation\u00bb - terme d\u2019abord utilis\u00e9 pour qualifier Isra\u00ebl (2) - est fond\u00e9e sur le mythe de la Silicon\u00a0Valley : l\u2019id\u00e9e que la croissance d\u00e9coule de petites firmes innovantes qui, lib\u00e9r\u00e9es des entraves de la r\u00e9glementation du travail comme de celle sur les march\u00e9s de produits, bousculent les monopoles \u00e9tablis et apportent la prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous. Des travaux en \u00e9conomie de l\u2019innovation ont montr\u00e9 la part de v\u00e9rit\u00e9 assez limit\u00e9e contenue dans cette fable\u00a0(3). Le succ\u00e8s des start-up doit beaucoup \u00e0 l\u2019investissement public en recherche et leur impact sur la croissance est tout relatif. Des travaux r\u00e9cents tendent \u00e0 montrer que les gains de productivit\u00e9 r\u00e9sultent plus des am\u00e9liorations apport\u00e9es aux techniques et produits existants r\u00e9alis\u00e9es par les firmes en place que de la cr\u00e9ation destructrice soi-disant schump\u00e9t\u00e9rienne (4). Quant aux mesures pour favoriser la concurrence par la diminution de la r\u00e9glementation sur les march\u00e9s de biens et services, elle se traduit la plupart du temps par un d\u00e9mant\u00e8lement des services publics correspondants au profit de nouveaux monopoles, priv\u00e9s cette fois-ci, qui ont peu \u00e0 voir avec l\u2019histoire enchant\u00e9e de la petite firme innovante. L\u2019impact suppos\u00e9 positif sur la croissance, lui, est assez illusoire (5). L\u2019aspect \u00abinclusif\u00bb de la soi-disant nouvelle croissance repose beaucoup sur la formation. L\u00e0 encore, le refrain est connu : plut\u00f4t que de prot\u00e9ger des emplois vou\u00e9s \u00e0 une disparition soi-disant inexorable, on entend prot\u00e9ger l\u2019individu en lui permettant d\u2019augmenter son employabilit\u00e9. Cette histoire fait \u00e9cho avec celle de l\u2019innovation destructrice d\u2019emplois anciens et cr\u00e9atrice d\u2019emplois nouveaux. Dans la \u00abnouvelle\u00bb croissance, les individus sont suppos\u00e9s devoir changer de profession plusieurs fois au cours de leur vie, ce qui implique qu\u2019ils soient form\u00e9s pour pouvoir rebondir apr\u00e8s la perte de leur emploi. On contraste habituellement la nouveaut\u00e9 radicale de cette situation avec la stabilit\u00e9 de l\u2019emploi \u00e0 vie qui aurait caract\u00e9ris\u00e9 la p\u00e9riode de l\u2019apr\u00e8s-guerre. En fait, ind\u00e9pendamment de la r\u00e9alit\u00e9 statistique de cette histoire, il est int\u00e9ressant de noter qu\u2019elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9e dans The Good Society, le livre \u00e9crit par Walter Lippmann en\u00a01937 dont la parution en France donna lieu \u00e0 un colloque consid\u00e9r\u00e9 comme celui de la fondation du n\u00e9olib\u00e9ralisme. La r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, qui sera la premi\u00e8re mesure du gouvernement, aura pour principal objectif de rendre les licenciements plus faciles. On conna\u00eet par c\u0153ur la justification de cette mesure : rassurer les employeurs qui h\u00e9siteraient \u00e0 embaucher de peur de ne pouvoir licencier au cas o\u00f9. Cette demande de s\u00e9curit\u00e9 cadre assez mal avec la glorification de l\u2019entrepreneur h\u00e9ro\u00efque qui prend tous les risques. De plus, cet effet, s\u2019il existe, est tout au plus de second ordre dans la d\u00e9termination du niveau de l\u2019emploi. Ce dernier d\u00e9pend plus de l\u2019\u00e9paisseur des carnets de commandes que de celle du code du travail. Mais le nouveau pr\u00e9sident compte certainement sur une am\u00e9lioration de la conjoncture dans l\u2019ensemble de l\u2019OCDE pour conduire \u00e0 une baisse du ch\u00f4mage qu\u2019il ne manquera pas d\u2019attribuer \u00e0 sa politique de \u00abr\u00e9formes\u00bb. (1)  L\u2019illusion du bloc bourgeois. Alliances sociales et avenir du mod\u00e8le fran\u00e7ais,  de Bruno Amable et Stefano Palombarini, Raisons d\u2019Agir, 2017. (2)  Start-up Nation. The Story of Israel\u2019s Economic Miracle,  de Dan Senor et Saul Singer, Twelve Books, 2011. (3) En particulier  The Entrepreneurial State : Debunking Public  vs  Private Sector Myths,  de Mariana Mazzucato, Anthem Press, 2013. (4) \u00abHow Destructive is Innovation ?\u00bb de Daniel Garcia-Macia, Chang-Tai Hsieh et Peter J.\u00a0Klenow, 2016. (5)  Lib\u00e9ralisation, innovation et croissance. Faut-il vraiment les associer ?  de Bruno Amable et Ivan Ledezma. Ed. Rue d\u2019Ulm, 2016."
}