{
    "description": "En visite dans la ville o\u00f9 butent les migrants cherchant \u00e0 rallier l\u2019Angleterre, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur s\u2019est born\u00e9 \u00e0\u00a0soutenir ses forces de police.",
    "author": "Sylvain Mouillard",
    "title": "A Calais, la politique de G\u00e9rard Collomb : la fermet\u00e9 sans l\u2019humanit\u00e9",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/23/a-calais-la-politique-de-gerard-collomb-la-fermete-sans-l-humanite_1579185?xtor=rss-450",
    "body": "Si les actes en disent toujours plus que les mots, le vocabulaire choisi vendredi par G\u00e9rard Collomb, lors de sa premi\u00e8re visite \u00e0 Calais en tant que ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, a toutefois dessin\u00e9 une ligne politique tr\u00e8s s\u00e9curitaire sur la question migratoire. Au cours d\u2019une matin\u00e9e men\u00e9e au pas de charge, le locataire de la place Beauvau a fait une large place au champ lexical m\u00e9dical : migrants  \u00abenkyst\u00e9s\u00bb,   \u00ababc\u00e8s de fixation\u00bb,   \u00abprobl\u00e8mes de l\u2019asile\u00bb  qu\u2019il faudrait  \u00abtraiter\u00bb\u2026  Pour Collomb, l\u2019essentiel est d\u2019\u00e9viter la reformation d\u2019un campement dans le Calaisis, huit\u00a0mois apr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement de la \u00abjungle\u00bb et le relogement de pr\u00e8s de 5 000\u00a0personnes, ce qui constituerait un  \u00abappel d\u2019air\u00bb.  Sa seule annonce ? L\u2019envoi de deux compagnies de forces mobiles suppl\u00e9mentaires dans le secteur, ce qui portera les effectifs d\u00e9di\u00e9s au maintien de l\u2019ordre \u00e0 quelque 700\u00a0policiers et gendarmes. Voil\u00e0 pour la  \u00abfermet\u00e9\u00bb.  Mais quid de  \u00abl\u2019humanit\u00e9\u00bb,  autre volet cens\u00e9ment prioritaire de la politique \u00e9tatique ? Rien. Pourtant, presque au m\u00eame moment, \u00e0 200\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Bruxelles, Emmanuel Macron tenait, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec Angela Merkel, des propos d\u2019une tout autre tonalit\u00e9 :  \u00abNous devons accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, c\u2019est notre devoir et notre honneur\u00bb,  a-t-il rappel\u00e9, dans la lign\u00e9e de ses propos de la campagne pr\u00e9sidentielle. Difficile de savoir ce que r\u00e9v\u00e8le ce hiatus entre Collomb et Macron : un v\u00e9ritable diff\u00e9rend politique ou, au contraire, le r\u00e9sultat d\u2019une communication assum\u00e9e, avec une claire r\u00e9partition des r\u00f4les (au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur la fermet\u00e9, au Pr\u00e9sident l\u2019humanit\u00e9) ? L\u2019Etat assign\u00e9 en justice Jeudi, le D\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon, avait interpell\u00e9 les pouvoirs publics, recommandant qu\u2019un  \u00abacc\u00e8s p\u00e9renne \u00e0 l\u2019eau soit rendu possible, ainsi que des distributions de repas adapt\u00e9es aux besoins des exil\u00e9s, dans des conditions dignes\u00bb.  Aujourd\u2019hui, pr\u00e8s de\u00a0500\u00a0personnes, surtout originaires d\u2019Erythr\u00e9e, d\u2019Afghanistan et d\u2019Ethiopie, tentent de survivre \u00e0 Calais et dans ses environs. Harcel\u00e9es par les forces de l\u2019ordre, repouss\u00e9es aux marges de la ville, elles sont victimes, selon Toubon, d\u2019un  \u00abd\u00e9ni d\u2019humanit\u00e9\u00bb.  Neuf\u00a0migrants ont r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte aupr\u00e8s de\u00a0l\u2019IGPN, la police des polices, pour des violences. Par ailleurs, les associations qui tentent de subvenir aux besoins \u00e9l\u00e9mentaires des migrants sont entrav\u00e9es dans leur action, par des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 r\u00e9currents ou des verbalisations de v\u00e9hicules. Interrog\u00e9 sur les distributions d\u2019eau et de nourriture emp\u00each\u00e9es en pleine canicule, Collomb a esquiv\u00e9, pr\u00e9f\u00e9rant d\u00e9fendre l\u2019action de ses troupes. Pour lui, les accusations de violences polici\u00e8res sont  \u00abtout \u00e0 fait excessives\u00bb.  D\u2019ailleurs, les forces de l\u2019ordre n\u2019agissent-elles pas avec  \u00abbeaucoup de conscience et d\u2019humanit\u00e9\u00bb  face \u00e0 des migrants dont le ministre a ironiquement raill\u00e9 la  \u00abdouceur l\u00e9gendaire\u00bb  ? Quant aux associations, il les a invit\u00e9es \u00e0 aller  \u00abd\u00e9ployer leur savoir-faire\u00bb  ailleurs qu\u2019\u00e0 Calais. Ce message, martel\u00e9 devant les acteurs \u00e9conomiques et politiques de la r\u00e9gion, puis r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au commissariat de la sous-pr\u00e9fecture, a d\u00e9\u00e7u les b\u00e9n\u00e9voles qui \u0153uvrent depuis des ann\u00e9es pour aider les migrants. Jean-Claude Lenoir, pr\u00e9sident de l\u2019association Salam, est ressorti  \u00abd\u00e9moralis\u00e9\u00bb  de la r\u00e9union avec le ministre.  \u00abIl n\u2019y a pas eu d\u2019\u00e9change,  confie-t-il.  C\u2019est limite s\u2019il ne nous rabrouait pas. Pour Calais, il n\u2019a rien dit, \u00e0\u00a0part qu\u2019il ne voulait pas de nouveau point de fixation.\u00bb  M\u00eame d\u00e9sarroi chez Fran\u00e7ois Guennoc, un des responsables de l\u2019Auberge des migrants :  \u00abSur le minimum qu\u2019on pouvait esp\u00e9rer, on n\u2019a pas eu de r\u00e9ponse.\u00bb A lire aussi   \u00abIl faut mettre des actes en\u00a0face des valeurs proclam\u00e9es par Macron\u00bb La donne changera peut-\u00eatre lundi, puisque le tribunal administratif de Lille doit rendre une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue apr\u00e8s que onze\u00a0associations ont assign\u00e9 l\u2019Etat en justice pour exiger le minimum d\u2019humanit\u00e9 \u00e0 Calais. A\u00a0savoir de l\u2019eau pour boire et se laver, un acc\u00e8s \u00e0 des toilettes, de quoi manger, une information sur les droits et la fin du harc\u00e8lement policier. En novembre\u00a02015, l\u2019Etat avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 agir dans la \u00abjungle\u00bb, ce qui avait d\u2019ailleurs acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la prise de conscience du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9poque, Bernard Cazeneuve. Verra-t-on \u00e0 la m\u00eame inflexion chez G\u00e9rard Collomb ? L\u2019ancien maire de Lyon semble d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ce que  \u00abl\u2019histoire ne se reproduise pas\u00bb.   \u00abOn a vu que lorsqu\u2019on laissait faire, on commen\u00e7ait avec quelques centaines de personnes et on finissait avec plusieurs milliers de personnes qu\u2019on ne savait plus g\u00e9rer,  a-t-il expliqu\u00e9.  C\u2019est pour \u00e7a que nous ne voulons pas de centre ici car \u00e0 chaque fois qu\u2019on a construit un centre, il y a eu appel d\u2019air.\u00bb Calais, n\u00e9anmoins, restera \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes britanniques, qui constituent depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es l\u2019eldorado pour des milliers d\u2019exil\u00e9s, peu impressionn\u00e9s par les politiques r\u00e9pressives instaur\u00e9es d\u2019abord \u00e0 Sangatte puis dans l\u2019ancienne \u00abjungle\u00bb. Au-del\u00e0 du tour de vis s\u00e9curitaire dans la r\u00e9gion, \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans la vall\u00e9e de la\u00a0Roya \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne et dans les campements de fortune du nord de Paris, G\u00e9rard Collomb a aussi annonc\u00e9 qu\u2019il allait pr\u00e9senter  \u00abdans les quinze\u00a0jours\u00bb  un  \u00abplan\u00bb  \u00e0 propos des migrants au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour  \u00abtraiter le probl\u00e8me de l\u2019asile [sic] de mani\u00e8re plus facile qu\u2019aujourd\u2019hui\u00bb.  Si ses contours restent flous, on devine que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur compte porter une attention particuli\u00e8re \u00e0 la question des d\u00e9lais d\u2019instruction des demandes d\u2019asile. Entre les diverses proc\u00e9dures, a-t-il affirm\u00e9,  \u00ables gens ici restent dix-huit\u00a0mois, deux\u00a0ans, et ensuite ils n\u2019en repartent plus\u00bb,  ce qui cr\u00e9e une  \u00abembolisation de l\u2019ensemble des dispositifs\u00bb.  Aujourd\u2019hui, l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra) instruit les dossiers en cinq\u00a0mois en moyenne, et devrait porter ce d\u00e9lai \u00e0 trois\u00a0mois en fin d\u2019ann\u00e9e. Soit l\u2019objectif que lui avait assign\u00e9 la loi asile vot\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02015. En r\u00e9alit\u00e9, si certaines proc\u00e9dures tra\u00eenent en longueur, c\u2019est parce que la cha\u00eene de l\u2019asile coince\u2026 en amont. Pour d\u00e9poser un dossier, les exil\u00e9s doivent se pr\u00e9senter en pr\u00e9fecture et obtenir un rendez-vous. En r\u00e9gion parisienne, il n\u2019est pas rare de devoir patienter plusieurs mois avant d\u2019avoir une r\u00e9ponse. Le cas des \u00abdublin\u00e9s\u00bb Autre \u00e9cueil, la gestion des cas des d\u00e9bout\u00e9s, ces personnes \u00e0 qui, \u00e0 l\u2019Ofpra puis \u00e0 la Cour nationale du droit d\u2019asile (CNDA), refusent d\u2019accorder le statut de r\u00e9fugi\u00e9. Cela repr\u00e9sente plusieurs dizaines de milliers de personnes chaque ann\u00e9e, qui se retrouvent souvent dans une zone grise : ni r\u00e9gularisables ni\u00a0expulsables, car originaires d\u2019un pays consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux. Enfin, les \u00abdublin\u00e9s\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les migrants arriv\u00e9s en France mais dont le dossier doit en th\u00e9orie - et en vertu du r\u00e8glement de Dublin - \u00eatre trait\u00e9 par le pays europ\u00e9en dans lequel ils ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, complexifient la donne. Ces questions, qui ne sont pas toutes du ressort de Collomb, feront-elles l\u2019objet d\u2019une nouvelle loi ou l\u2019Etat d\u00e9bloquera-t-il des moyens \u00e0 la hauteur des ambitions \u00e9nonc\u00e9es par Macron ? Jeudi, le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, a gliss\u00e9 quelques pistes, indiquant qu\u2019il fallait  \u00abpeut-\u00eatre plus de places dans les centres d\u2019accueil et d\u2019orientation (CAO)\u00bb,  qui peuvent aujourd\u2019hui h\u00e9berger pr\u00e8s de 10 000\u00a0personnes. Mais c\u2019est aussi la fluidit\u00e9 du syst\u00e8me qu\u2019il faudra assurer, en renfor\u00e7ant les effectifs, notamment dans les pr\u00e9fectures. La t\u00e2che n\u2019est pas insurmontable. L\u2019an pass\u00e9, la France a re\u00e7u 85 000\u00a0demandes d\u2019asile, bien loin du niveau d\u2019autres pays europ\u00e9ens comme l\u2019Allemagne ou la Su\u00e8de. Le trait\u00e9 du\u00a0Touquet Sign\u00e9 le 4 f\u00e9vrier 2003 entre la Grande-Bretagne et la France, le trait\u00e9 du Touquet a \u00e9t\u00e9 mis en place pour soutenir la fermeture du centre d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence humanitaire g\u00e9r\u00e9 par la Croix-Rouge \u00e0\u00a0Sangatte (Nord-Pas-de-Calais), d\u00e9mantel\u00e9 en 2002 sous la pression britannique. Le texte fait partie des douzes accords bilat\u00e9raux sign\u00e9s entre les deux pays depuis 1989 contre l\u2019immigration clandestine. Il\u00a0facilite, entre autres, le contr\u00f4le dans les ports maritimes de la Manche et de la mer du Nord."
}