{
    "description": "Il est absolument n\u00e9cessaire de doter l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019un minimum de capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019opposer aux r\u00e9gressions sociales les plus graves, et \u00e0 prot\u00e9ger les salari\u00e9s les plus fragiles.",
    "author": "Najat Vallaud-Belkacem",
    "title": "Code du travail, l\u2019urgence de la gauche\u00a0!",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/13/code-du-travail-l-urgence-de-la-gauche_1576265?xtor=rss-450",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Les Fran\u00e7ais ont accord\u00e9 dimanche une majorit\u00e9 absolue \u00e0 Emmanuel Macron, avec de futurs d\u00e9put\u00e9s dont le seul programme et le seul engagement pour les cinq ans qui viennent est d\u2019avoir jur\u00e9 ob\u00e9issance aveugle et sans condition au Pr\u00e9sident et \u00e0 son gouvernement, dont le Premier ministre se revendique fi\u00e8rement de droite. Pour quoi faire\u00a0? Nul ne le sait, mais il n\u2019est pas interdit de s\u2019en faire une petite id\u00e9e au regard des premi\u00e8res annonces concernant tout aussi bien la hausse de la CSG pour les retrait\u00e9s en m\u00eame temps qu\u2019on r\u00e9duira consid\u00e9rablement l\u2019imp\u00f4t sur les grandes fortunes (beau sens des priorit\u00e9s fiscales) ; la disparition d\u2019une centaine de milliers de postes dans la fonction publique (et on sait que ce sont toujours les m\u00eames quartiers et villes populaires qui en p\u00e2tissent) ; ou encore l\u2019adoption d\u2019une loi travail par ordonnances d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. Une loi dont le couple ex\u00e9cutif s\u2019est bien gard\u00e9 de d\u00e9voiler les objectifs en se r\u00e9fugiant derri\u00e8re l\u2019annonce d\u2019une m\u00e9thode de consultation qui ne vise en r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019une seule chose\u00a0: confisquer tout d\u00e9bat d\u00e9mocratique aux parlementaires, et toute forme d\u2019opposition. Le droit du travail dans notre pays est en danger\u00a0: il y a une urgence \u00e0 doter l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019un minimum de capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019opposer aux r\u00e9gressions sociales les plus graves, et \u00e0 prot\u00e9ger les salari\u00e9s les plus fragiles. On connaissait la rengaine de la droite dure sur \u00abces protections sociales qui d\u00e9courageraient l\u2019embauche et l\u2019initiative\u00bb. On ne s\u2019imaginait pas la retrouver telle quelle, adopt\u00e9e par La R\u00e9publique en marche, tout juste ripolin\u00e9e avec les mots doux de la modernit\u00e9 la plus lib\u00e9rale, sous couvert de progr\u00e8s et de souplesse. A l\u2019\u00e9vidence, notre pays a besoin de mieux organiser les transitions nouvelles dans la vie professionnelle, d\u2019accompagner les mobilit\u00e9s, de prendre en compte les mutations du travail, en conciliant le droit \u00e0 la formation initiale et continue et un haut niveau d\u2019indemnisation des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, en contrepartie d\u2019une plus grande fluidit\u00e9 du march\u00e9 du travail. Mais pour y parvenir, rien ne serait plus injuste que d\u2019opposer les salari\u00e9s entre eux, et les salari\u00e9s aux personnes priv\u00e9es d\u2019emploi, car cette logique mortif\u00e8re n\u2019a pour cons\u00e9quence que le moins disant social. Ce ne peut \u00eatre un horizon de soci\u00e9t\u00e9 souhaitable et acceptable dans la France d\u2019aujourd\u2019hui. Les Fran\u00e7ais l\u2019ont compris et l\u2019ont rappel\u00e9 \u00e0 de multiples occasions\u00a0: ils refusent que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi stable passe par le renoncement \u00e0 tous les acquis sociaux, dans l\u2019acceptation de conditions de travail toujours plus d\u00e9grad\u00e9es. Malgr\u00e9 toutes les critiques, souvent fond\u00e9es, qui lui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es, la loi travail portait en elle cette recherche d\u2019\u00e9quilibre et de compromis, comme l\u2019a montr\u00e9 la cr\u00e9ation du compte personnel d\u2019activit\u00e9. Certains ont jug\u00e9 l\u2019\u00e9quilibre insuffisant\u2026 notamment \u00e0 cause des dispositions excessives voulues \u00e0 l\u2019\u00e9poque par le ministre Emmanuel Macron. D\u2019autres ont voulu y voir un socle de droits novateurs qui m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre approfondi. J\u2019en fais partie. Mais force est de constater, aujourd\u2019hui, qu\u2019avec les propositions du gouvernement, la volont\u00e9 d\u2019\u00e9quilibre a v\u00e9cu\u00a0: le vernis du discours \u00abprogressiste \u00e9clair\u00e9\u00bb du Pr\u00e9sident s\u2019efface au profit d\u2019un projet tr\u00e8s id\u00e9ologique, brutal et d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 au d\u00e9triment des salari\u00e9s. Alors que les lois portant sur la r\u00e9forme du travail et adopt\u00e9es durant le dernier quinquennat commencent \u00e0 peine \u00e0 produire leurs effets, et qu\u2019aucune de leurs dispositions n\u2019a fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation s\u00e9rieuse, quelle urgence commande cette nouvelle r\u00e9forme du code du travail\u00a0? Quelle obsession exige d\u2019en faire l\u2019axe central de la politique de l\u2019emploi\u00a0? Quelle n\u00e9cessit\u00e9 justifie cette mise sous tension permanente des salari\u00e9s et de leurs droits, rendus coupables de tous les maux \u00e9conomiques et du ch\u00f4mage qui frappe notre pays\u00a0? Comme si la pr\u00e9carit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop forte en France, en particulier chez les jeunes. Comme si la lutte contre le ch\u00f4mage justifiait la cr\u00e9ation de nouveaux travailleurs pauvres. Comme s\u2019il suffisait d\u2019accro\u00eetre la pr\u00e9carit\u00e9 pour cr\u00e9er de l\u2019emploi. Ce qui se pr\u00e9pare pour les prochaines semaines, c\u2019est l\u2019alignement sur les obsessions revanchardes d\u2019une partie du patronat, d\u2019un match retour apr\u00e8s la loi travail pour tous ceux qui estimaient qu\u2019elle n\u2019allait pas assez loin dans la suppression des garanties collectives. C\u2019est beaucoup plus inqui\u00e9tant que ce que le candidat avait annonc\u00e9 dans sa campagne\u00a0: l\u2019autorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l\u2019accord d\u2019entreprise sur le contenu du contrat de travail, la diminution des plus bas salaires, l\u2019assouplissement des r\u00e8gles de sant\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, l\u2019instauration d\u2019un droit au licenciement abusif \u00e0 bas co\u00fbt ou encore l\u2019oubli du compte personnel d\u2019activit\u00e9. \u00ab Entre le fort et le faible, c\u2019est la libert\u00e9 qui opprime et la loi qui affranchit \u00bb, \u00e9crivait Lacordaire\u00a0: en mati\u00e8re de droit du travail, en particulier au niveau de l\u2019entreprise o\u00f9 les salari\u00e9s isol\u00e9s et pr\u00e9caris\u00e9s sont en situation d\u00e9favorable pour n\u00e9gocier avec les employeurs, cette affirmation trouve tout son sens. C\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 notre mod\u00e8le social issu du compromis de l\u2019apr\u00e8s-guerre, fond\u00e9 sur la construction de garanties collectives nationales et \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des branches, et sur une vision \u00e9mancipatrice du travail qui respecte les droits des salari\u00e9s, qui est remis en cause. Voil\u00e0 pourquoi il faut que, dimanche prochain, tous les \u00e9lecteurs attach\u00e9s au pluralisme d\u00e9mocratique et \u00e0 la protection sociale \u00e9lisent des d\u00e9put\u00e9s de gauche\u00a0: il s\u2019agit d\u2019emp\u00eacher que la logique de d\u00e9r\u00e9gulation lib\u00e9rale ne s\u2019impose au d\u00e9triment des salari\u00e9s et des pr\u00e9caires par la gr\u00e2ce d\u2019une majorit\u00e9 si \u00e9crasante qu\u2019elle en deviendrait aussit\u00f4t sourde et aveugle aux r\u00e9alit\u00e9s du pays."
}