{
    "description": "L'attaque terroriste de la gare centrale de Bruxelles, perp\u00e9tr\u00e9e mardi soir par Oussama Zariouh, un Marocain de 36 ans, n'a pas fait de victimes. La valise qui a explos\u00e9 contenait des clous et des petites bonbonnes de gaz. ",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Charles Delouche",
    "theme": "planete",
    "title": "Attentat rat\u00e9 \u00e0 Bruxelles\u00a0: \u00abLes terroristes n'ont pas besoin de mat\u00e9riel tr\u00e8s complexe pour passer \u00e0 l'acte\u00bb",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/21/attentat-rate-a-bruxelles-les-terroristes-n-ont-pas-besoin-de-materiel-tres-complexe-pour-passer-a-l_1578539?xtor=rss-450",
    "body": "\u00ab Cela aurait pu \u00eatre bien pire \u00bb. Le porte-parole du minist\u00e8re de la Justice belge n\u2019a pas minor\u00e9 l\u2019importance de l\u2019attentat rat\u00e9 de la gare centrale, mardi soir. Bien que l\u2019attaque n\u2019ait pas fait de victime et n\u2019ait toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme un acte terroriste par le parquet f\u00e9d\u00e9ral. Abattu par des militaires, identifi\u00e9 comme \u00e9tant Oussama Zariouh, l\u2019assaillant \u00e9tait inconnu des services de renseignement. D\u2019origine marocaine et \u00e2g\u00e9 de 36\u00a0ans, il travaillait dans le secteur des t\u00e9l\u00e9coms et habitait \u00e0 Molenbeek. Dans un contexte de multiplication des attaques jihadistes en Europe, Jean-Charles Brisard, pr\u00e9sident du Centre d\u2019analyse du terrorisme, commente cet attentat. L\u2019attaque de mardi soir repr\u00e9sente-t-elle une forme nouvelle de terrorisme amen\u00e9e \u00e0 se r\u00e9pandre\u00a0? On est bien dans une forme de terrorisme \u00e9pidermique qui se multiplie, aliment\u00e9e par la propagande de l\u2019organisation Etat islamique et de son porte-parole Abi Hassan al-Mouhadjer, qui appelait \u00e0 une multiplication des attentats pendant la p\u00e9riode du ramadan. Cette prolif\u00e9ration r\u00e9cente des attentats et cette derni\u00e8re attaque de la gare centrale de Bruxelles montrent qu\u2019on est bien entr\u00e9 dans une dynamique d\u2019\u00e9mulation mim\u00e9tique. Cette dynamique terroriste r\u00e9v\u00e8le des modes op\u00e9ratoires certes rudimentaires, mais bien conformes aux instructions et \u00e0 la signature de Daech. C\u2019est aussi le caract\u00e8re rudimentaire de ces attaques qui repr\u00e9sente un puissant facteur de mobilisation. Les terroristes savent bien qu\u2019ils n\u2019ont pas besoin de mat\u00e9riel tr\u00e8s complexe pour passer \u00e0 l\u2019acte. Le profil du terroriste, int\u00e9gr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, vous surprend-il\u00a0? Aussi bien pour les jihadistes que pour les sympathisants, il n\u2019existe pas de profil type. C\u2019est pour cela qu\u2019il faut rester tr\u00e8s prudent. Nous sommes l\u00e0 face \u00e0 un individu qui peut \u00eatre parfaitement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, mais qui, pour des raisons qui sont encore inconnues, d\u00e9cide de passer \u00e0 l\u2019acte. La difficult\u00e9 pour anticiper ce genre d\u2019attaques, c\u2019est leur caract\u00e8re prot\u00e9iforme et diffus. Aujourd\u2019hui, on est dans une menace qui est majoritairement impr\u00e9visible. M\u00eame si l\u2019an dernier d\u00e9j\u00e0, pendant le mois du ramadan, il y avait eu de nombreuses attaques terroristes avec pr\u00e8s de 400\u00a0morts partout dans le monde. Il faut donc s\u2019attendre \u00e0 d\u2019autres attaques. A la suite de l\u2019attentat rat\u00e9 de mardi soir, la Belgique a maintenu son niveau d\u2019alerte \u00e0 3 sur une \u00e9chelle de\u00a04. Que vous inspire ce dispositif de s\u00e9curit\u00e9\u00a0? La Belgique cultive une forme de ductilit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 pour \u00eatre capable, \u00e0 la suite d\u2019un attentat, de faire face avec d\u00e9termination et de continuer \u00e0 vivre. L\u2019id\u00e9e des autorit\u00e9s est de ne pas tomber dans la politique du tout s\u00e9curitaire et de ne pas c\u00e9der au chantage terroriste. De ce point de vue, la politique belge est int\u00e9ressante. Il n\u2019y a pas de surr\u00e9action \u00e0 la suite d\u2019une attaque, et cela correspond \u00e0 ce qu\u2019il faut opposer \u00e0 cette forme de terrorisme diffuse et impr\u00e9visible. Car elle va se poursuivre et se multiplier. Oussama Zariouh, le terroriste marocain abattu par les autorit\u00e9s belges, habitait la commune de Molenbeek-Saint-Jean. Molenbeek est-elle devenue une base arri\u00e8re du terrorisme islamiste\u00a0? C\u2019est depuis les ann\u00e9es 90, voire 80, que Molenbeek est devenue un vivier du salafisme. C\u2019est une base arri\u00e8re du terrorisme et en m\u00eame temps une base logistique, comme l\u2019ont montr\u00e9 les attentats de Paris en 2015. Molenbeek est quasiment un Etat de non-droit. La situation est telle que les autorit\u00e9s y ont tr\u00e8s peu de prises. Mais il faut ajouter qu\u2019elles n\u2019ont pas voulu en avoir. Ce qui a permis l\u2019av\u00e8nement d\u2019une situation de crise. Mais il existe d\u2019autres Molenbeek en Europe. A lire aussi Bruxelles\u00a0: une explosion consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00abattaque terroriste\u00bb"
}