{
    "description": "En d\u00e9non\u00e7ant le retrait des Etats-Unis de\u00a0l\u2019accord de Paris, Emmanuel Macron d\u00e9signe un coupable et affiche sa propre irresponsabilit\u00e9. En mati\u00e8re climatique, il\u00a0est facile de d\u00e9signer le\u00a0responsable.",
    "author": "Sandra Laugier",
    "title": "Trump coupable comme nous tous",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/08/trump-coupable-comme-nous-tous_1575410?xtor=rss-450",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "L e jour d\u2019apr\u00e8s  (le film de Roland Emmerich, 2004 ; pas celui de Hong Sang-soo qui vient de sortir), dont l\u2019image figurait en une de  Lib\u00e9ration  au lendemain du retrait de Trump de l\u2019accord de Paris sur le climat, a \u00e9t\u00e9 un des grands exemples r\u00e9cents de l\u2019ambition p\u00e9dagogique de la culture populaire, m\u00eame s\u2019il n\u2019a suscit\u00e9 que ricanements de la critique lors de sa sortie. Fort de dizaines de millions de spectateurs dans le monde entier, le film avait alert\u00e9 les populations sur le risque climatique \u00e0 travers diverses images choc, devenues rituelles dans les films catastrophe : effondrement de la Maison Blanche, tsunami sur New\u00a0York, d\u00e9zingage de la tour Eiffel. L\u2019une d\u2019elle \u00e9tait amusante : la file des voitures am\u00e9ricaines \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine pour \u00e9chapper \u00e0 la catastrophe. Roland Emmerich, lui-m\u00eame impliqu\u00e9 dans les luttes environnementales, n\u2019oublie pas la dimension sociale des effets du climat, et l\u2019injustice structurelle des catastrophes. L\u2019ouragan Katrina, en\u00a02005, a principalement fait des victimes dans la population afro-am\u00e9ricaine (53 % des morts) et chez les pauvres, qui n\u2019avaient pas les moyens de s\u2019enfuir. Les habitants les plus ais\u00e9s, anticipant les consignes officielles, avaient pour la plupart gagn\u00e9 le nord du Mississippi. En\u00a02009, Roland Emmerich recycle le genre du film catastrophe proph\u00e9tique avec  2012,  moins r\u00e9ussi, toujours \u00e9reint\u00e9 par la critique, mais toujours avec le m\u00eame succ\u00e8s. Les \u00ab\u00e9lites\u00bb organisent leur survie par la construction d\u2019une \u00abarche\u00bb destin\u00e9e \u00e0 partir coloniser une autre plan\u00e8te ; les places y sont r\u00e9serv\u00e9es aux \u00abimportants\u00bb : politiques, scientifiques, artistes, ing\u00e9nieurs, chefs d\u2019entreprise\u2026 bref, les gagnants habituels, la \u00absoci\u00e9t\u00e9 civile\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. Les autres, les masses - par d\u00e9finition en proie \u00e0 une panique destructrice, et peu int\u00e9ressants - seront n\u00e9glig\u00e9s. O\u00f9 chercher le(s) coupable(s) ? Qui est le m\u00e9chant ? Il est facile de mettre dans ce r\u00f4le l\u2019ignoble pr\u00e9sident Trump, qui, \u00e0 la corruption, au conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat permanent et \u00e0 une politique antisociale, ajoute d\u00e9sormais l\u2019\u00e9go\u00efsme caricatural du second plus gros pollueur de la plan\u00e8te, et l\u2019indiff\u00e9rence au sort de l\u2019humanit\u00e9. Mais la responsabilit\u00e9 climatique est globale, m\u00eame si elle n\u2019est pas \u00e9galement partag\u00e9e. Donald Trump focalise une responsabilit\u00e9 diffuse, comme le rappelait r\u00e9cemment la philosophe environnementale Catherine\u00a0Larr\u00e8re \u00e0 propos de l\u2019\u0153uvre d\u2019Iris\u00a0Marion\u00a0Young, th\u00e9oricienne de la responsabilit\u00e9 relationnelle. Nous avons la responsabilit\u00e9, tous et individuellement, des injustices structurelles. L\u2019injustice climatique, mentionn\u00e9e en passant dans le pr\u00e9ambule \u00e0 l\u2019accord de Paris, est une injustice au sens propre parce que les humains souffrent individuellement des cons\u00e9quences du changement qui affectent leurs droits et leurs capacit\u00e9s d\u2019agir, et surtout de leur in\u00e9gale r\u00e9partition. Le changement climatique touchera essentiellement les populations vuln\u00e9rables des zones littorales, o\u00f9 les privil\u00e9gi\u00e9s auront les moyens de se prot\u00e9ger. Ce sont donc les personnes les moins responsables de la production de gaz \u00e0 effet de serre, celles qui vivent dans des soci\u00e9t\u00e9s non industrialis\u00e9es, qui subiront le plus fortement les effets d\u2019un changement produit par la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et le d\u00e9veloppement capitaliste contemporain. Ces injustices historiques - on subit en ce moment les r\u00e9sultats des \u00e9missions li\u00e9es au d\u00e9veloppement industriel d\u2019il y a deux si\u00e8cles - devraient \u00eatre compens\u00e9es et c\u2019est ce que r\u00e9clament l\u2019\u00e9thique et le mouvement de la justice climatique. On parle ainsi de dette climatique des pays riches \u00e0 l\u2019\u00e9gard des pays pauvres. Mais comment compenser, motiver les individus \u00e0 agir ? Le mod\u00e8le de la responsabilit\u00e9 relationnelle de Young - la connexion sociale cr\u00e9e la responsabilit\u00e9 de chacun - est une alternative \u00e0 la criminalisation. Alors Trump coupable ? Il\u00a0est de toute fa\u00e7on criminel \u00e0 bien des titres - et pas seulement d\u2019\u00eatre sorti d\u2019un accord de Paris, minimal et insuffisant pour compenser des injustices historiques, mais aussi par le m\u00e9pris qu\u2019il exsude pour le reste de l\u2019humanit\u00e9, y compris pour ces Am\u00e9ricains qu\u2019il pr\u00e9tend prot\u00e9ger. Il ne fait que caricaturer de fa\u00e7on obsc\u00e8ne l\u2019\u00e9go\u00efsme des privil\u00e9gi\u00e9s, permettant \u00e0 tous les autres de se donner l\u2019air vertueux. C\u2019est pour ces raisons que la d\u00e9nonciation emphatique, vertueuse, de la d\u00e9cision de Trump par Macron, au-del\u00e0 d\u2019un de ces coups de communication dont il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lui aussi expert, ne fait rien d\u2019autre que  \u00abshift the blame\u00bb,  comme dit Young ; d\u00e9signer un coupable et afficher sa propre irresponsabilit\u00e9 devant une in\u00e9galit\u00e9 globale qui le porte aux nues. Cette chronique est assur\u00e9e en alternance par Sandra\u00a0Laugier, Micha\u00ebl\u00a0Foessel, Anne\u00a0Dufourmantelle et Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0Worms."
}