{
    "description": "La rapporteure du\u00a0Conseil  d\u2019Etat a propos\u00e9, mercredi, d\u2019enjoindre le gouvernement de lutter contre les\u00a0concentrations \u00e9lev\u00e9es de dioxyde de carbone et de particules fines.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Coralie Schaub",
    "theme": "planete",
    "title": "Pollution de l\u2019air : l\u2019Etat plac\u00e9 face \u00e0\u00a0ses\u00a0responsabilit\u00e9s",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/21/pollution-de-l-air-l-etat-place-face-a-ses-responsabilites_1578631?xtor=rss-450",
    "body": "Les pics de pollution se suivent et se ressemblent, selon une dramaturgie qui pourrait \u00eatre comique si le sujet n\u2019\u00e9tait pas si grave. Beau temps et grosses chaleurs. Alerte des organismes de surveillance de la qualit\u00e9 de l\u2019air, comme Airparif en Ile-de-France.\u00a0 Procrastination de l\u2019Etat. Suffocations, urgences hospitali\u00e8res assaillies, \u00e9moi de la population et de maires des grandes villes comme Paris. C\u2019est encore ce qui s\u2019est pass\u00e9 cette semaine. Alors que la concentration d\u2019ozone en Ile-de-France d\u00e9passe le seuil d\u2019information et de recommandation depuis lundi, la pr\u00e9fecture de police de Paris n\u2019a annonc\u00e9 que mercredi la mise en place de la circulation diff\u00e9renci\u00e9e : ce jeudi, les v\u00e9hicules les plus polluants (ceux non class\u00e9s et ceux affichant des vignettes Crit\u2019Air de classe\u00a04\u00a0et\u00a05) seront interdits de circulation \u00e0 Paris et en proche banlieue. Valeurs limites Mais ces pics ne sont que la partie \u00e9merg\u00e9e de l\u2019iceberg. C\u2019est bel et bien la pollution chronique de l\u2019air qui est la plus dangereuse, celle qui est responsable de\u00a048 000\u00a0morts pr\u00e9matur\u00e9es par an en France (soit\u00a0132 par jour, autant que les d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 l\u2019alcool et deux tiers de ceux dus au tabac). Or l\u00e0 non plus, l\u2019Etat fran\u00e7ais ne brille pas par son volontarisme. Il se fait r\u00e9guli\u00e8rement rappeler \u00e0 l\u2019ordre par la Commission europ\u00e9enne. Celle-ci a engag\u00e9 une action en justice contre plusieurs Etats membres, dont la France, pour violation permanente de la directive de\u00a02008 sur la qualit\u00e9 de l\u2019air, qui fixe des valeurs limites pour les polluants atmosph\u00e9riques, notamment le dioxyde d\u2019azote (NO 2 ) et les particules fines (PM10). En f\u00e9vrier, encore, Bruxelles adressait un \u00ab dernier avertissement\u00bb  \u00e0 l\u2019Allemagne, la France, l\u2019Espagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni, au motif que ces pays n\u2019ont pas rem\u00e9di\u00e9 aux infractions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aux limites fix\u00e9es pour le NO 2 . La Commission rappelait qu\u2019en\u00a02013,  \u00abla persistance de niveaux \u00e9lev\u00e9s de\u00a0NO 2  a entra\u00een\u00e9 la mort pr\u00e9matur\u00e9e de pr\u00e8s de 70 000\u00a0Europ\u00e9ens, soit presque trois fois le nombre de d\u00e9c\u00e8s par accident de la route la m\u00eame ann\u00e9e\u00bb. Mais Bruxelles n\u2019est pas la seule \u00e0 enjoindre l\u2019Etat de prendre enfin des mesures ambitieuses. L\u2019ONG Les Amis de la Terre se bat depuis onze ans en justice pour faire en sorte que les plans de protection de l\u2019atmosph\u00e8re (PPA) adopt\u00e9s par les pr\u00e9fets soient mis en \u0153uvre au-del\u00e0 d\u2019un simple affichage. En\u00a02015, elle a d\u00e9pos\u00e9 une ultime requ\u00eate devant le Conseil d\u2019Etat, visant \u00e0 faire respecter la directive de\u00a02008 sur l\u2019ensemble du territoire national. Et la voil\u00e0 sur le point de remporter une\u00a0victoire, qu\u2019elle qualifie d\u2019 \u00abhistorique\u00bb . Car mercredi, la rapporteure publique du Conseil d\u2019Etat a propos\u00e9 de faire droit \u00e0 sa requ\u00eate, pr\u00e9conisant que le juge administratif supr\u00eame enjoigne l\u2019ex\u00e9cutif de prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires afin de ramener\u00a0les concentrations en dioxyde d\u2019azote et en particules fines\u00a0PM10 sous les valeurs limites,  \u00abdans le d\u00e9lai le plus court possible, partout o\u00f9 leur\u00a0d\u00e9passement a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 de fa\u00e7on persistante, et de les transmettre sous forme de\u00a0plan relatif \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019air \u00e0 Bruxelles avant le\u00a01 er \u00a0juin\u00a02018\u00bb.  Elle demande aussi\u00a03 000\u00a0euros pour Les Amis de la Terre. \u00abPas banal\u00bb Si le Conseil d\u2019Etat suivait les conclusions de la rapporteure - ce qui est en g\u00e9n\u00e9ral le cas - dans son jugement pr\u00e9vu d\u2019ici quinze jours \u00e0 un mois,  \u00abce ne serait pas banal\u00bb,  euph\u00e9mise Louis Cofflard, avocat et pr\u00e9sident de la branche parisienne de l\u2019ONG.  \u00abCela permettrait enfin de faire respecter la directive sur la totalit\u00e9 du territoire, et ce \u00e0 la demande d\u2019une association.\u00bb  Et de rappeler le nombre hallucinant de personnes expos\u00e9es au d\u00e9passement de valeurs limites d\u2019\u00e9missions de\u00a0PM10 et de NO 2 . A Paris, zone la plus touch\u00e9e devant Lyon, Marseille ou la vall\u00e9e de l\u2019Arve (Haute-Savoie), les \u00e9valuations faites dans le plan de\u00a0protection de l\u2019atmosph\u00e8re en\u00a0vigueur pr\u00e9voient que\u00a0600 000\u00a0personnes resteront expos\u00e9es \u00e0 des\u00a0d\u00e9passements de PM10 et\u00a01,5\u00a0million \u00e0 des d\u00e9passements de NO 2  en\u00a02020.  \u00abOn planifie l\u2019\u00e9chec, on acte qu\u2019on d\u00e9passera toujours les valeurs limites de la directive, alors m\u00eame que celles-ci, pour les PM10, sont deux fois sup\u00e9rieures aux recommandations de\u00a0l\u2019OMS , s\u2019indigne Louis Cofflard.  Nous demandons \u00e0 l\u2019Etat d\u2019enfin prendre ses responsabilit\u00e9s et les mesures qui s\u2019imposent pour prot\u00e9ger la sant\u00e9, mais aussi l\u2019environnement et les finances publiques\u00bb -  la pollution de l\u2019air co\u00fbterait plus de\u00a0100\u00a0milliards d\u2019euros par an \u00e0 la France, selon une commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale de\u00a02015. Les mesures \u00e0 prendre sont connues : lutter contre le tout-routier et le diesel. Le pr\u00e9c\u00e9dent ex\u00e9cutif a surtout fait l\u2019inverse, notamment en cassant le transport ferroviaire. Ou en tuant l\u2019\u00e9cotaxe poids lourds. Que fera celui-ci ? L\u2019avis de Nicolas Hulot, le ministre de la Transition \u00e9cologique, est tr\u00e8s attendu."
}