{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Aur\u00e9lie Delmas, Kim Hullot-Guiot",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/19/les-deputes-de-2017-sont-ils-si-differents-de-ceux-de-2012_1577920?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "title": "Les d\u00e9put\u00e9s de\u00a02017 sont-ils si diff\u00e9rents de ceux de\u00a02012\u00a0?",
    "description": "Age, genre, profession\u2026 \u00abLib\u00e9ration\u00bb passe au crible les profils des d\u00e9put\u00e9s qui entrent (ou restent) au Palais-Bourbon \u00e0 l\u2019issue de ces l\u00e9gislatives pour voir si, au-del\u00e0 des personnes, l\u2019Assembl\u00e9e de\u00a02017 est vraiment renouvel\u00e9e par rapport \u00e0 celle de\u00a02012.",
    "body": "Renouveler la vie politique, et donc les repr\u00e9sentants du peuple,  c\u2019\u00e9tait le projet  de La R\u00e9publique en marche\u00a0(LREM). La vague macroniste a effectivement balay\u00e9 une bonne partie des d\u00e9put\u00e9s sortants, r\u00e9duisant \u00e0 peau de chagrin le nombre de socialistes\u00a0(29, soit quasiment dix\u00a0fois moins qu\u2019en\u00a02012) qui si\u00e9geront durant la mandature \u00e0 venir. Plusieurs candidats \u00e0 la d\u00e9putation sont d\u2019ailleurs parvenus cette ann\u00e9e \u00e0 se qualifier pour le second tour ou se faire \u00e9lire gr\u00e2ce \u00e0 leur \u00e9tiquette\u00a0LREM alors qu\u2019ils avaient obtenu aux \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes des scores moins honorables ( lire notre analyse ). Mais au-del\u00e0 des personnes, voire des \u00e9tiquettes, les d\u00e9put\u00e9s qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus sont-ils si diff\u00e9rents de ceux qui les pr\u00e9c\u00e8dent sur les bancs de l\u2019h\u00e9micycle\u00a0? Age, genre, cat\u00e9gorie socioprofessionnelle\u2026  Lib\u00e9ration  passe au crible les profils des \u00e9lus de\u00a02012 et de\u00a02017. A lire aussi\u00a0:   Quel est le profil des nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0? \u00a0Combien de femmes et d\u2019hommes\u00a0? En\u00a02012,  155\u00a0femmes sont \u00e9lues \u00a0au Palais-Bourbon, \u00a0pour\u00a0422\u00a0hommes. Cela repr\u00e9sente\u00a026,86\u00a0% seulement, et pourtant\u2026 c\u2019est un record. A l\u2019\u00e9poque, cette r\u00e9partition des si\u00e8ges place la France au\u00a034 e \u00a0rang mondial question parit\u00e9 dans les Parlements et au\u00a09 e \u00a0rang europ\u00e9en. A noter\u00a0: le nombre de femmes a sensiblement baiss\u00e9 au cours du quinquennat, puisqu\u2019en juin\u00a02017\u00a0(avant l\u2019\u00e9lection des nouveaux \u00e9lus), on ne retrouve plus que\u00a0 148\u00a0femmes \u00a0d\u00e9put\u00e9es. Au cours du quinquennat, trois femmes ont \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sidentes (sur six postes) de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: Laurence Dumont\u00a0(PS), Sandrine Mazetier\u00a0(PS) et Catherine Vautrin\u00a0(LR). Trois femmes ont pr\u00e9sid\u00e9 une des huit commissions\u00a0: Elisabeth Guigou (PS, affaires \u00e9trang\u00e8res), Patricia Adam (PS,\u00a0d\u00e9fense) et Catherine Lemorton (PS, affaires sociales). Et Marie-Fran\u00e7oise Clergeau\u00a0(PS) a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des trois questeurs. La situation progresse n\u00e9anmoins dans le bon sens, puisqu\u2019\u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de\u00a02007 on comptait\u00a0107\u00a0femmes \u00e9lues. Et lors de la premi\u00e8re l\u00e9gislature de la\u00a0V e \u00a0R\u00e9publique, en\u00a01958, seules\u00a08\u00a0repr\u00e9sentantes de la gent f\u00e9minine si\u00e9geaient parmi les\u00a0579\u00a0d\u00e9put\u00e9s, soit\u00a01,4\u00a0% seulement\u2026 A lire aussi\u00a0:   Femmes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: un record mais pas encore la parit\u00e9 En\u00a02017, c\u2019est mieux, avec\u00a0224\u00a0femmes  (pour\u00a0353\u00a0hommes) \u00e9lues dimanche. Et comme des\u00a06\u00a0ministres \u00e9lus,  cinq ont une femme pour suppl\u00e9ante , elles pourraient \u00eatre\u00a0227 \u00e0 si\u00e9ger. C\u2019est LREM qui a la plus importante part  de femmes dans ses effectifs\u00a0(47\u00a0%). Le Modem arrive deuxi\u00e8me\u00a0(46\u00a0%) et La France insoumise troisi\u00e8me\u00a0(41\u00a0% de femmes dans ses rangs). Quel \u00e2ge ont les d\u00e9put\u00e9s\u00a0? En\u00a02012\u00a0: 22\u00a0ans pour la plus jeune,\u00a076\u00a0pour le doyen, et\u00a054\u00a0ans de moyenne. \u00a0La plus jeune d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Assembl\u00e9e nationale se nomme Marion Mar\u00e9chal-Le\u00a0Pen (Front national). Alors \u00e2g\u00e9e de\u00a022\u00a0ans, elle est m\u00eame la plus jeune d\u00e9put\u00e9e de la\u00a0V e \u00a0R\u00e9publique \u2013\u00a0il faut m\u00eame remonter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale constituante mise en place en mars\u00a01789 pour trouver un d\u00e9put\u00e9 aussi jeune qu\u2019elle (Mathieu de\u00a0Montmorency-Laval). A l\u2019oppos\u00e9, le plus vieux d\u00e9put\u00e9, \u00e9lu en\u00a02012\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a076\u00a0ans, est Fran\u00e7ois Scellier (Parti radical). Lib\u00e9  avait alors calcul\u00e9 que l\u2019\u00e2ge moyen des d\u00e9put\u00e9s \u00e9tait de\u00a054\u00a0ans ( 54,6 ans  si l\u2019on veut \u00eatre pr\u00e9cis), et que les femmes d\u00e9put\u00e9es \u00e9taient en moyenne un peu plus jeunes que les hommes\u00a0:\u00a052,9\u00a0ans contre\u00a055,2\u00a0ans. L\u2019Assembl\u00e9e n\u2019avait alors pas beaucoup chang\u00e9 par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, dont la moyenne d\u2019\u00e2ge \u00e9tait de\u00a055\u00a0ans en juin\u00a02007. A lire aussi\u00a0:   Jeune, la nouvelle Assembl\u00e9e\u00a0? Non,\u00a054,6\u00a0ans de moyenne d\u2019\u00e2ge La majeure partie des d\u00e9put\u00e9s se concentre autour des tranches d\u2019\u00e2ge\u00a050-60\u00a0ans\u00a0(181\u00a0d\u00e9put\u00e9s) et\u00a060-70 ans\u00a0(189\u00a0d\u00e9put\u00e9s). Seuls\u00a018\u00a0\u00e9lus ont, \u00e0 l\u2019issue de leur mandat, moins de 40 ans, 84 ont entre\u00a040 et\u00a050\u00a0ans, et\u00a097 ont plus de\u00a070\u00a0ans ( voir le d\u00e9tail ). C\u2019est dans le groupe socialiste  qu\u2019on trouve le plus d\u2019\u00e9lus \u00e2g\u00e9s aujourd\u2019hui de moins de\u00a040\u00a0ans \u00e0 la fin de leur mandat\u00a0(9\u00a0\u00e9lus), devant le groupe Les R\u00e9publicains\u00a0(7), mais aussi le plus d\u2019\u00e9lus \u00e2g\u00e9s d\u2019au moins\u00a070\u00a0ans (50\u00a0contre\u00a033 chez\u00a0LR). Enfin, comme le note le chercheur du Centre de recherche politique de Sciences-Po (Cevipof) Luc Rouban,  la moyenne d\u2019\u00e2ge des nouveaux \u00e9lus est plus faible  que celle de tous les d\u00e9put\u00e9s confondus\u00a0:\u00a049,8\u00a0ans pour les nouveaux entrants contre\u00a054,6\u00a0ans en moyenne g\u00e9n\u00e9rale, et\u00a058,2\u00a0ans pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus. En\u00a02017\u00a0: avec un plus jeune d\u00e9put\u00e9 \u00e2g\u00e9 de 23 ans  ( Ludovic Pajot, n\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a01993 et \u00e9lu dans les Hauts-de-France ), le Front national poursuit sa lanc\u00e9e de\u00a02012, o\u00f9 la plus jeune d\u00e9put\u00e9e de la mandature (et de toute la V e \u00a0R\u00e9publique), Marion Mar\u00e9chal-Le\u00a0Pen, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 issue du parti d\u2019extr\u00eame droite. La deuxi\u00e8me plus jeune d\u00e9put\u00e9e du cru\u00a02017\u00a0 vient, elle, de chez Macron . Il s\u2019agit de Typhanie Degois,\u00a024\u00a0ans, d\u00e9put\u00e9e de Savoie. Globalement, l\u2019Assembl\u00e9e nationale a rajeuni, avec une moyenne d\u2019\u00e2ge au d\u00e9but de la mandature autour de48 ans. Trente-neuf d\u00e9put\u00e9s ont moins de\u00a030\u00a0ans,\u00a0105 entre\u00a031 et\u00a040,\u00a0176 entre\u00a041 et\u00a050, 173 entre 51 et\u00a060\u00a0ans et\u00a084 ont plus de\u00a060\u00a0ans. Le doyen, Bernard Brochand\u00a0(LR), a 79 ans (c\u2019est son cinqui\u00e8me mandat). Les d\u00e9put\u00e9s ont-ils d\u00e9j\u00e0 un mandat\u00a0? En\u00a02012, le Palais-Bourbon voit d\u00e9barquer 234\u00a0\u00abn\u00e9o-d\u00e9put\u00e9s\u00bb, \u00a0c\u2019est-\u00e0-dire des d\u00e9put\u00e9s qui n\u2019avaient jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale auparavant. Cela repr\u00e9sente\u00a038\u00a0% de ses effectifs pour la mandature. Parmi eux, on compte plus d\u2019une  bonne moiti\u00e9 de socialistes\u00a0(154) . Plusieurs visages apparus en\u00a02012\u00a0(les \u00e9cologistes  Isabelle Attard  et C\u00e9cile Duflot, les socialistes  Erwann Binet , qui a \u00e9t\u00e9 rapporteur de la loi sur l\u2019ouverture du mariage et de l\u2019adoption aux couples homosexuels,  Matthias Fekl , pass\u00e9 depuis par la case gouvernement,  S\u00e9bastien Denaja , ou encore  Karine Berger ) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s cinq ans plus tard d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives. D\u2019autres ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater la politique sans m\u00eame se repr\u00e9senter,  comme S\u00e9bastien Pietrasanta \u00a0(PS). Au contraire, certains n\u00e9o-d\u00e9put\u00e9s de\u00a02012 ont \u00e9t\u00e9 depuis propuls\u00e9s au sein de leur parti, comme  Thierry Sol\u00e8re , tombeur de Claude Gu\u00e9ant en\u00a02012 devenu un poids lourd de\u00a0LR au point d\u2019\u00eatre l\u2019organisateur de la primaire de la droite, ou au sommet de l\u2019Etat, \u00e0 l\u2019instar de  G\u00e9rald Darmanin\u00a0(LR), \u00e9lu \u00e0 29 ans  et d\u00e9sormais  ministre de l\u2019Action et des Comptes publics \u00a0dans le gouvernement Philippe. A lire aussi\u00a0:   Retrouvez ici notre s\u00e9rie de portraits des n\u00e9o-d\u00e9put\u00e9s de\u00a02012 En\u00a02017,\u00a0147\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sont sortants,\u00a0 282 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 d\u2019autres fonctions et\u00a0200 n\u2019ont jamais exerc\u00e9 de mandat. A lire aussi\u00a0:   Assembl\u00e9e\u00a0: les bleus se d\u00e9fendent d\u2019\u00eatre verts Quelles \u00e9tiquettes partisanes\u00a0? En\u00a02012, c\u2019est l\u2019abstention qui a d\u00e9croch\u00e9 la premi\u00e8re place, \u00a0repr\u00e9sentant\u00a043,71\u00a0% des\u00a0inscrits. R\u00e9unissant PS, EE-LV, divers gauche, et\u00a0PRG, la gauche parlementaire avait obtenu\u00a0331\u00a0si\u00e8ges \u00e0 l\u2019issue du second tour. La droite parlementaire alors compos\u00e9e de l\u2019UMP, des divers droite, du Nouveau Centre, du Parti radical et de l\u2019alliance centriste r\u00e9unissait\u00a0229\u00a0si\u00e8ges. Le Front de gauche s\u2019en sortait avec\u00a012\u00a0d\u00e9put\u00e9s. Quant au Modem et au FN, ils d\u00e9crochaient\u00a02\u00a0si\u00e8ges chacun. En\u00a02017, l\u2019abstention s\u2019est \u00e9galement taill\u00e9 la part du lion, \u00a0s\u2019\u00e9levant \u00e0\u00a0 57,4\u00a0% des inscrits . Quant aux \u00e9tiquettes partisanes,  elles ont \u00e9t\u00e9 largement chamboul\u00e9es , de nombreux candidats se revendiquant par exemple de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sans pour autant faire partie de La\u00a0R\u00e9publique en marche. Le groupe majoritaire est celui de\u00a0LREM et affili\u00e9s, avec\u00a0308\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus (la majorit\u00e9 absolue \u00e9tant \u00e0\u00a0280). La France insoumise est en capacit\u00e9 de cr\u00e9er son groupe, puisqu\u2019elle envoie\u00a017\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, et le Parti communiste\u00a010. Du c\u00f4t\u00e9 du PS, ils seront seulement\u00a030 \u00e0 se tenir chaud sur leurs bancs, \u00e0 moins que les\u00a012\u00a0divers gauche, le seul d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, les\u00a03\u00a0radicaux et les\u00a03\u00a0\u00abdivers\u00bb ne viennent compl\u00e9ter leur groupe. A\u00a0droite,\u00a0112\u00a0d\u00e9put\u00e9s sont du parti Les\u00a0R\u00e9publicains, 6\u00a0sont \u00abdivers droite\u00bb, 18\u00a0viennent de l\u2019UDI et\u00a042 du Modem. On compte \u00e9galement au Palais-Bourbon 5\u00a0r\u00e9gionalistes et 7\u00a0\u00e9lus FN, plus\u00a01 soutenue par lui et un autre \u00abdivers extr\u00eame droite\u00bb. Qui s\u2019appelle comment\u00a0?\u00a0 Entre\u00a02012 et\u00a02017, les pr\u00e9noms les plus courants \u00a0\u00e9taient \u00e9videmment masculins\u00a0: Philippe\u00a0(22), Michel\u00a0(18) Alain\u00a0(16), Fran\u00e7ois\u00a0(14), Jean-Pierre et Patrick\u00a0(11\u00a0chacun), selon la  derni\u00e8re liste disponible  sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e. On d\u00e9nombre aussi\u00a010\u00a0Jacques et\u00a010\u00a0Yves. Dans les rangs des d\u00e9put\u00e9es on recense\u00a06 Catherine, 5\u00a0Fran\u00e7oise, 5\u00a0Val\u00e9rie, 4\u00a0Martine, Mich\u00e8le et\u00a0Nathalie. A lire aussi\u00a0 Dans la nouvelle Assembl\u00e9e, Jennifer, Sa\u00efd et Samantha mais plus Edouard ni Henri A partir de 2017, \u00a0le pr\u00e9nom le plus port\u00e9 dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s est encore masculin\u00a0: il s\u2019agit de Philippe (12). Viennent ensuite les St\u00e9phane, Olivier, Christophe et Bruno (9 chacun). Chez les femmes, les Val\u00e9rie passent de la deuxi\u00e8me place \u00e0 la premi\u00e8re, en \u00e9tant cette fois 9\u00a0\u00e0 se pr\u00e9nommer ainsi. \n Top des pr\u00e9noms \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e : Philippe (12) devant St\u00e9phane, Olivier, Christophe et Bruno (9). Premier pr\u00e9nom f\u00e9minin; Val\u00e9rie (9). \n\u2014 Guillaume Launay (@GuillaumeLaunay)  June 18, 2017 Dans la vie, qui fait quoi\u00a0?\u00a0 En 2012\u00a0: seulement\u00a033\u00a0d\u00e9put\u00e9s ne sont pas cadres, chefs d\u2019entreprise ou d\u2019une profession lib\u00e9rale. \u00a0Les cadres de la fonction publique, les professions intellectuelles et artistiques sont pr\u00e9sents en force  dans la repr\u00e9sentation nationale de\u00a02012\u00a0 :\u00a0175\u00a0d\u00e9put\u00e9s font alors partie de cette cat\u00e9gorie socio-professionnelle. On y retrouve des administrateurs civils (comme le frondeur socialiste Christian Paul), des ma\u00eetres de conf\u00e9rences et enseignants (comme Philippe Gosselin et Daniel Fasquelle de LR, l\u2019\u00e9colo Sergio Coronado ou la socialiste Aur\u00e9lie Filippetti), des fonctionnaires de cat\u00e9gorie\u00a0A (comme les socialistes Pascal Popelin, Alexis Bachelay et Erwann Binet, ou l\u2019\u00e9colo Isabelle Attard), des directeurs territoriaux (comme Nicolas Ameline, droite), des sous-pr\u00e9fets (comme Marc Le\u00a0Fur, droite), un journaliste-photographe (Francis Hillmeyer, Nouveau Centre), des magistrats (comme Charles de\u00a0Courson du Nouveau Centre), des conseillers d\u2019Etat (comme Charles\u00a0de\u00a0La\u00a0Verpilli\u00e8re, de\u00a0LR). En deuxi\u00e8me position sur le podium des professions les plus pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, les cadres d\u2019entreprise, au nombre de\u00a0127, m\u00eame si l\u2019on retrouve dans cette cat\u00e9gorie de nombreux d\u00e9put\u00e9s qui n\u2019ont alors pas mis les pieds dans une entreprise priv\u00e9e depuis un moment (en tout cas pas pour y pointer), comme Jean-Christophe Fromantin (Nouveau Centre), d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine et maire de Neuilly, et pr\u00e9sent\u00e9 comme industriel-chef d\u2019entreprise dans  sa fiche sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e , Thierry Mariani\u00a0(LR),  cadre de profession  mais d\u00e9put\u00e9 depuis\u00a01993, ou encore le socialiste Patrick Bloche,  directeur commercial de profession  mais \u00e9lu notamment au Conseil de Paris depuis\u00a01995. Suivent les professions lib\u00e9rales et assimil\u00e9es\u00a0(78), une cat\u00e9gorie tr\u00e8s majoritairement masculine o\u00f9 l\u2019on retrouve surtout des avocats, puis les anciens cadres et professions interm\u00e9diaires\u00a0(61\u00a0\u00e9lus) et les professions interm\u00e9diaires de l\u2019enseignement, de la sant\u00e9, de la fonction publique et assimil\u00e9s\u00a0(32), o\u00f9 l\u2019on retrouve des professeurs des \u00e9coles (comme le socialiste Said Boinali), des directeurs d\u2019\u00e9cole (comme Huguette Bello, gauche), des kin\u00e9sith\u00e9rapeutes (comme Jean-Fran\u00e7ois Lamour, droite), des cadres hospitaliers (comme Val\u00e9rie Boyer, droite), ou encore des cadres territoriaux (comme Patrick Lebreton, sans \u00e9tiquette). Suivent les chefs d\u2019entreprise d\u2019au moins\u00a010\u00a0salari\u00e9s (27), o\u00f9 l\u2019on retrouve des profils vari\u00e9s, de l\u2019h\u00e9ritier de l\u2019empire Dassault, Olivier Dassault\u00a0(LR) au chef d\u2019entreprise Lionel Tardy\u00a0(UDI), qui a cr\u00e9\u00e9 sa bo\u00eete informatique en\u00a02000, en passant par Laure de\u00a0La\u00a0Raudi\u00e8re (LR), qui a cr\u00e9\u00e9 une entreprise de conseil en\u00a02003 mais qui en a quitt\u00e9 la direction par la suite pour se consacrer \u00e0 ses mandats. Dix-neuf des d\u00e9put\u00e9s de cette cat\u00e9gorie sont membre du parti Les\u00a0R\u00e9publicains. Viennent ensuite les agriculteurs exploitants\u00a0(15), les commer\u00e7ants et assimil\u00e9s\u00a0(6), les techniciens\u00a0(5), dont Daniel Vaillant\u00a0(alors\u00a0PS), technicien en biologie, ou encore Odile Saugues (PS,\u00a0dessinatrice industrielle chez Michelin) et les employ\u00e9s administratifs d\u2019entreprise (Marie-Georges Buffet et V\u00e9ronique Massonneau, toutes deux employ\u00e9es). En queue de peloton on trouve les anciens artisans et commer\u00e7ants\u00a0(1), les employ\u00e9s de la fonction publique\u00a0(1), les artisans (une seule, la socialiste Fanny Dombre-Coste), les contrema\u00eetres et agents de ma\u00eetrise (un seul, l\u2019agent\u00a0EDF Ary Chalus) et les ouvriers agricoles (un seul aussi, Jean Lassalle). Si l\u2019on additionne ces derni\u00e8res cat\u00e9gories, il n\u2019y a que\u00a033\u00a0d\u00e9put\u00e9s qui ne sont ni cadre (interm\u00e9diaire et sup\u00e9rieur) ni chef d\u2019entreprise et qui n\u2019exercent pas une profession lib\u00e9rale. \u00abLe d\u00e9calage entre la r\u00e9alit\u00e9 sociale et la composition de l\u2019Assembl\u00e9e n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 combl\u00e9, loin de l\u00e0. Certes, la fonction de d\u00e9put\u00e9 n\u2019est pas de reproduire m\u00e9caniquement les int\u00e9r\u00eats d\u2019une cat\u00e9gorie professionnelle, mais ces donn\u00e9es montrent clairement que les carri\u00e8res politiques exigent d\u00e9sormais un capital social et scolaire bien plus important qu\u2019autrefois\u00bb,   rel\u00e8ve alors le chercheur au Cevipof Luc Rouban . \u00a0 En\u00a02017, tout change pour que rien ne change. \u00a0A l\u2019exception des retrait\u00e9s qui sont, rajeunissement oblige,\u00a041\u00a0contre plus d\u2019une soixantaine durant la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, la structure professionnelle des d\u00e9put\u00e9s reste relativement similaire \u00e0 celle de\u00a02012. On trouve bien\u00a01\u00a0aide-soignante, 51\u00a0employ\u00e9s,\u00a014\u00a0agriculteurs et\u00a011\u00a0artisans et commer\u00e7ants. Mais les plus repr\u00e9sent\u00e9s sont les cadres (185\u00a0d\u00e9put\u00e9s en sont), les fonctionnaires (au nombre de\u00a0130) et les professions lib\u00e9rales\u00a0(87\u00a0d\u00e9put\u00e9s). Et des ouvriers\u00a0? Il y en a z\u00e9ro. \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            "
}