{
    "description": "Macronistes estampill\u00e9s contre ex-LR ou PS tr\u00e8s\u00a0compatibles\u2026 Dans\u00a0certaines circonscriptions, dimanche prochain, c\u2019est blanc bonnet et\u00a0bonnet blanc.",
    "author": "Nathalie Raulin, Alain Auffray",
    "title": "Marcheurs contre marcheurs, les jumeaux du second tour",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/12/marcheurs-contre-marcheurs-les-jumeaux-du-second-tour_1576385?xtor=rss-450",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "L\u2019h\u00e9g\u00e9monie des forces macroniennes est telle que dans plusieurs circonscriptions, les finalistes du deuxi\u00e8me tour claironnent en st\u00e9r\u00e9o leur soutien au chef de l\u2019Etat. Dimanche, les \u00e9lecteurs auront donc parfois le choix entre Macron officiel et Macron officieux, entre un marcheur original d\u00fbment labellis\u00e9 LREM et un marcheur tardif ou dissident, venu de la droite ou de la gauche. Parfois m\u00eame entre deux macronistes sans label officiel, comme dans le XVIII e \u00a0arrondissement de Paris : entre le LR Pierre-Yves Bournazel et la PS Myriam El Khomri, c\u2019est \u00e0 qui proclamera le plus haut sa loyaut\u00e9 au chef de l\u2019Etat. Le Premier ministre Edouard Philippe a accord\u00e9 son soutien au premier, l\u2019ex-Premier ministre Bernard Cazeneuve s\u2019affichera mercredi au cot\u00e9 de la seconde. Etre Macron-compatible peut donc vouloir dire tout et son contraire, ou presque\u2026Sensible au \u00efatus, le Pr\u00e9sident a cette fois choisir d'y mettre un terme, assurant en fin d'apr\u00e8s midi lundi la candidate PS de son soutien officiel. Laquelle s'est empress\u00e9e de twitter la bonne nouvelle. Ambigu\u00eft\u00e9 Chez En marche, on tente quand m\u00eame de mettre un peu d\u2019ordre dans le d\u00e9sordre.  \u00abBeaucoup de candidats se revendiquent de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sur leur mat\u00e9riel \u00e9lectoral et dans les interventions m\u00e9diatiques pour semer la confusion ou l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 , constate le pr\u00e9sident de la commission d\u2019investiture, Jean-Paul Delevoye.  Mais la r\u00e8gle est claire : seuls les candidats qui ont obtenu l\u2019investiture et dont les noms sont publi\u00e9s sur notre site peuvent l\u00e9gitimement se r\u00e9clamer d\u2019Emmanuel Macron.\u00bb  Sauf que sur le terrain, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre aussi  \u00abclair\u00bb . La situation est particuli\u00e8rement confuse et tendue dans la 10 e \u00a0circonscription du Nord et dans la\u00a04 e \u00a0du Finist\u00e8re. Dans ces deux cas, le match s\u2019annonce tr\u00e8s serr\u00e9 entre LREM d\u2019appellation contr\u00f4l\u00e9e et LR \u00abconstructifs\u00bb. Pour s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat pro-Macron, les candidats investis sous l\u2019\u00e9tiquette Les R\u00e9publicains tirent argument de leur proximit\u00e9 avec les LR qui ont rejoint le gouvernement. Dans le Finist\u00e8re, l\u2019ancien porte-parole d\u2019Alain Jupp\u00e9, Ma\u00ebl de Calan, a recueilli dimanche 28,52 % des suffrages, juste derri\u00e8re la jeune agricultrice bio Sandrine Le\u00a0Feur (30,25 %), candidate de LREM. Dans le Nord, le successeur de G\u00e9rald Darmanin, d\u00e9put\u00e9-maire de Tourcoing, Vincent Ledoux (26 %), fait quasiment jeu \u00e9gal avec la marcheuse Sophie Taieb. Tandis que le jupp\u00e9iste Calan souligne sa complicit\u00e9 avec le Premier ministre Edouard Philippe, Ledoux se pr\u00e9vaut du soutien du ministre de l\u2019Action et des Comptes publics, G\u00e9rald Darmanin. Concurrence d\u00e9loyale A Morlaix comme \u00e0 Tourcoing, les candidats officiels de LREM d\u00e9noncent cette concurrence d\u00e9loyale. Selon Sophie Taieb, Ledoux va  \u00abjusqu\u2019\u00e0 \u00e0 affirmer qu\u2019il voterait la confiance au gouvernement pour semer la confusion et obliger son ami G\u00e9rald Darmanin \u00e0 lui donner sa recommandation au nom de leur vieille amiti\u00e9\u00bb . Ce sont l\u00e0 des m\u00e9thodes qui rel\u00e8vent de  \u00abla vieille politique\u00bb,  s\u2019emporte la marcheuse. Pour Darmanin, l\u2019affaire est embarrassante. Il se f\u00e9licite que son ami Ledoux soit l\u2019un des rares candidats LR de la r\u00e9gion Hauts-de-France \u00e0 arriver en t\u00eate. Il veut y voir une validation de la ligne \u00abconstructive\u00bb et il s\u2019estime par cons\u00e9quent autoris\u00e9 \u00e0 confirmer publiquement son soutien au candidat LR Ledoux.  \u00abLes ministres doivent soutenir les candidats En\u00a0marche\u00bb , assure pourtant le ma\u00eetre des investitures LREM, interrog\u00e9 lundi par  Lib\u00e9ration . A l\u2019\u00e9vidence, le Nord fait exception \u00e0 cette r\u00e8gle\u2026 Elle pourrait \u00e9galement \u00eatre remise en cause dans le Finist\u00e8re o\u00f9 le r\u00e9f\u00e9rent En Marche Pierre Kerleskind ne d\u00e9col\u00e8re pas contre Ma\u00ebl de Calan, qui laisse entendre qu\u2019il serait soutenu en haut lieu. Il avait salu\u00e9 avec enthousiasme la nomination d\u2019Edouard Philippe \u00e0 qui il apportera sa confiance s\u2019il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 :  \u00abJ\u2019ai travaill\u00e9 pendant quatre\u00a0ans avec lui, au c\u00f4t\u00e9 d\u2019Alain Jupp\u00e9. Je sais qu\u2019il a le courage, l\u2019autorit\u00e9 et les convictions pour r\u00e9ussir dans sa nouvelle mission.\u00bb  Avant le premier tour, Edouard Philippe s\u2019est interdit de lui apporter officiellement son soutien. Mais lundi, dans  Ouest-France , Calan confie que le Premier ministre l\u2019a appel\u00e9 pour lui dire qu\u2019il aurait \u00ab besoin de d\u00e9put\u00e9s solides sur lesquels s\u2019appuyer\u00bb . En clair, le Parlement aurait plus besoin d\u2019un Calan, start-uper de 36\u00a0ans dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019HEC, que de la jeune \u00e9leveuse Sandrine Le Feur, 26\u00a0ans. Cette derni\u00e8re, engag\u00e9e dans une campagne haute en couleur (ses vaches highlands sont tr\u00e8s photog\u00e9niques) n\u2019entend pas se laisser faire. Elle annonce que  \u00abdes d\u00e9mentis seront apport\u00e9s dans la semaine\u00bb  au soutien dont se pr\u00e9vaut son rival. Fratricide Dans la plupart des cas, les duels de second tour entre pro-Macron seront arbitr\u00e9s dans les urnes, sans intervention de leaders nationaux. Pour autant, il y a l\u00e0 encore de quoi s\u2019y perdre. Dans la 9 e \u00a0circonscription de la Gironde par exemple, Sophie Mette, la candidate Modem arriv\u00e9e en t\u00eate avec 31,21 % des suffrages, n\u2019est pas vraiment une marcheuse de la premi\u00e8re heure. Parachut\u00e9e \u00e0 la faveur de l\u2019accord Bayrou-Macron, elle affrontera dimanche le d\u00e9put\u00e9 PS Gilles Savary, largement distanc\u00e9 au premier tour\u00a0(17,3 %) bien qu\u2019il n\u2019ait, lui, jamais cach\u00e9 sa proximit\u00e9 avec Macron. Rapporteur de la commission sp\u00e9ciale sur la loi Macron, il a d\u2019ailleurs fait campagne en proclamant sur ses affiches sa volont\u00e9 de  \u00abr\u00e9ussir pour tous avec Emmanuel Macron\u00bb \u2026 A La\u00a0Rochelle, en revanche, le duel fratricide a tourn\u00e9 \u00e0 l\u2019avantage de la dissidence. Olivier Falorni devance la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle issue du Modem Otilia Ferreira de pr\u00e8s de dix\u00a0points (26,99 %). Autoproclam\u00e9 Macron-compatible avant m\u00eame la d\u00e9signation de la candidate LREM, le d\u00e9put\u00e9 sortant s\u2019affichait, sur ses documents de campagne, en photo en train de serrer la main d\u2019Emmanuel Macron lors de sa venue \u00e0 La\u00a0Rochelle. A d\u00e9faut d\u2019avoir sollicit\u00e9 l\u2019investiture d\u2019En marche, Falorni a pu surfer sur son c\u00f4t\u00e9 hors syst\u00e8me. Il est vrai que le tombeur de S\u00e9gol\u00e8ne Royal en 2012 a pris de longue date ses distances avec le PS\u2026 Retrouvez  les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle  par ville et par d\u00e9partement et tous  les r\u00e9sultats  des scrutins pr\u00e9c\u00e9dents.\n            "
}