{
    "title": "Macron demande \u00e0 Erdogan le retour du photographe Mathias Depardon \u00able plus vite possible\u00bb",
    "author": " AFP",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/03/macron-demande-a-erdogan-le-retour-du-photographe-mathias-depardon-le-plus-vite-possible_1574373?xtor=rss-450",
    "date": "03/06/2017",
    "body": "Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a demand\u00e9 samedi \u00e0 son homologue turc Recep Tayyip Erdogan le retour en France  \u00able plus vite possible\u00bb  du photojournaliste fran\u00e7ais Mathias Depardon d\u00e9tenu en Turquie, a affirm\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019AFP. \u00c0 lire aussi\u00a0 Turquie\u00a0: stop \u00e0 la d\u00e9tention arbitraire de\u00a0Mathias Depardon \u00a0 Au cours d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique samedi apr\u00e8s-midi entre les deux chefs d\u2019Etat, ceux-ci  \u00abont convenu qu\u2019il fallait intensifier les \u00e9changes et (M. Macron) a r\u00e9exprim\u00e9 sa demande de voir rentrer le plus vite possible M. Depardon\u00bb  en France. \u00abLe Pr\u00e9sident a fait \u00e0 nouveau part de sa pr\u00e9occupation \u00e0 Erdogan concernant la situation du photographe fran\u00e7ais\u00bb  d\u00e9tenu depuis le 8 mai en Turquie, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Vendredi, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res avait d\u00e9clar\u00e9  \u00abtravailler activement\u00bb  \u00e0 la lib\u00e9ration de Mathias Depardon. Des repr\u00e9sentants de l\u2019ambassade de France en Turquie devaient rendre visite ce vendredi au photographe, d\u00e9tenu au centre de r\u00e9tention de Gaziantep. La situation du photographe avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors d\u2019un entretien le 25 mai \u00e0 Bruxelles entre Macron et Erdogan. Ce dernier avait promis d' \u00abexaminer rapidement la situation\u00bb. Install\u00e9 en Turquie depuis cinq ans, Mathias Depardon, journaliste ind\u00e9pendant de 36 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 8 mai \u00e0 Hasankeyf, dans la province de Batman (sud-est), o\u00f9 il r\u00e9alisait un reportage pour le magazine National Geographic. Il a rapidement \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans un centre d\u2019accueil g\u00e9r\u00e9 par la Direction des affaires migratoires \u00e0 Gaziantep (sud-est), o\u00f9 il est retenu depuis, malgr\u00e9 une d\u00e9cision d\u2019expulsion \u00e9mise le 11 mai. Il a observ\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim du 21 au 27 mai pour protester contre sa d\u00e9tention, selon Reporters sans Fronti\u00e8res. Sur Internet, notamment parmi ses confr\u00e8res fran\u00e7ais, une mobilisation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en faveur de la lib\u00e9ration du photojournaliste, avec sur Twitter le mot-di\u00e8se #FreeMathias. Au cours de cet entretien entre les chefs d\u2019Etat fran\u00e7ais et turc,  \u00abont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s les dossiers syriens et libyens\u00bb  afin de  \u00abpoursuivre l\u2019\u00e9change lors de la rencontre bilat\u00e9rale \u00e0 Bruxelles en marge du sommet de l\u2019OTAN le 25 mai dernier\u00bb,  a aussi pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. L\u2019appel  \u00aba aussi \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer la d\u00e9cision (du pr\u00e9sident am\u00e9ricain) Donald Trump de faire sortir les Etats-Unis de l\u2019accord de Paris et pour Erdogan de rappeler son engagement dans cet accord\u00bb,  annonce par ailleurs la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise."
}