{
    "body": "Au milieu des convives, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019attarde longuement, reprend du th\u00e9 \u00e0 la menthe. Parfois un peu bouscul\u00e9, Emmanuel Macron se pr\u00eate aussi volontiers aux multiples demandes de selfies. Au d\u00eener officiel de rupture du je\u00fbne du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman (CFCM), l\u2019ambiance est, mardi soir, chaleureuse, d\u00e9tendue.  \u00abJuste en venant, il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 70\u00a0%\u00bb,  commente, aupr\u00e8s de  Lib\u00e9ration , un responsable musulman. D\u2019ailleurs, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est tout sauf en terrain hostile. Pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les grandes associations musulmanes avaient appel\u00e9 largement \u00e0 voter pour lui. Plut\u00f4t discret pendant la campagne \u00e9lectorale sur le sujet inflammable de l\u2019islam, Emmanuel Macron a livr\u00e9, mardi soir, sa feuille de route. Rappelant le contexte tendu des attentats et de la situation internationale il a commenc\u00e9 par rendre un hommage appuy\u00e9 au CFCM.  \u00abPas une fois, il n\u2019a fait d\u00e9faut\u00bb,  a-t-il soulign\u00e9.  \u00abGr\u00e2ce \u00e0 vous, ce combat pour maintenir l\u2019unit\u00e9 nationale a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 et nous avons su tenir collectivement la voix de la raison\u00bb,  a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00c0 l\u2019instance, il a cependant demand\u00e9  \u00abd\u2019\u00e9largir sa repr\u00e9sentativit\u00e9\u00bb . Le chantier de la formation des imams Sur le fond, le chef de l\u2019Etat se situe dans la continuit\u00e9 de la politique men\u00e9e par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et Bernard Cazeneuve.  \u00abPersonne en France ne peut faire croire que votre foi n\u2019est pas compatible avec la R\u00e9publique, personne ne peut faire croire que la France et les Fran\u00e7ais rejetteraient sa composante de foi musulmane , a-t-il soulign\u00e9.  Personne ne peut demander \u00e0 des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, au nom de cette foi, de se soustraire aux lois de la R\u00e9publique.\u00bb  Sans avoir trop l\u2019air d\u2019y toucher, le ton est ferme. Emmanuel Macron \u00e9num\u00e8re les \u00abcombats\u00bb \u00e0 mener. A destination des pays d\u2019origine, le message est clair. Pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l\u2019un des chantiers prioritaires est la formation des imams, et c\u2019est en France qu\u2019elle doit avoir lieu. Devant les ambassadeurs du Maroc et de la Turquie, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique signifie son souhait de la fin ce que l\u2019on appelle l\u2019islam consulaire, pr\u00e9conisant notamment de mettre un terme \u00e0 l\u2019\u00abenvoi massif\u00bb d\u2019imams. La cl\u00e9 de vo\u00fbte de la feuille de route donn\u00e9e par Emmanuel Macron est la lutte contre la radicalisation.  \u00abNotre d\u00e9fi est, bien s\u00fbr, s\u00e9curitaire face au terrorisme qui s\u00e9vit mais il est aussi moral et civilisationnel. Et dans ce d\u00e9fi, votre r\u00f4le est immense, tout comme votre responsabilit\u00e9\u00bb,  a-t-il soulign\u00e9. Aux responsables musulmans, il demande, en insistant, de combattre pied \u00e0 pied sur le terrain th\u00e9ologique et religieux  \u00abpour d\u00e9masquer, chaque fois que n\u00e9cessaire, l\u2019usurpation de vos valeurs\u00bb . Et cela principalement \u00e0 destination des jeunes dont  \u00abnous savons tous qu\u2019ils ont des r\u00e9ticences \u00e0 pousser la porte de vos institutions\u00bb. A la table d\u2019honneur, la conversation est anim\u00e9e. On y rit beaucoup. A la derni\u00e8re minute, il y a eu quelques ajustements pour ne pas froisser les susceptibilit\u00e9s diplomatiques des ambassadeurs des pays d\u2019origine. Emmanuel Macron \u00e9change avec les repr\u00e9sentants des religions. Les institutions juives sont particuli\u00e8rement bien repr\u00e9sent\u00e9es. Selon les pr\u00e9sents, les \u00e9changes ont port\u00e9 sur la la\u00efcit\u00e9 et la place des religions dans la soci\u00e9t\u00e9. Accompagnant son pr\u00e9sident, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, charg\u00e9 des cultes, G\u00e9rard Colomb est un peu en retrait. Dans quelques jours, il va recevoir les repr\u00e9sentants du CFCM. Et reprendre l\u2019un des gros dossiers du moment\u00a0: le financement de l\u2019islam de France.  \u00abIl n\u2019est pas normal, par exemple, que le CFCM ne puisse m\u00eame pas salarier un permanent\u00bb,  d\u00e9clare \u00e0 Lib\u00e9ration Anouar Kbibech, son pr\u00e9sident qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 passer la main, le 1er\u00a0juillet, \u00e0  Ahmet Ogras, le repr\u00e9sentant de l\u2019islam turc.",
    "title": "Au d\u00eener du CFCM, Macron expose sa feuille de route sur l'islam en France",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Bernadette Sauvaget",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/au-diner-du-cfcm-macron-expose-sa-feuille-de-route-sur-l-islam-en-france_1578414?xtor=rss-450",
    "description": "Au d\u00eener officiel de rupture de je\u00fbne du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9voqu\u00e9 la formation des imams et insist\u00e9 sur le r\u00f4le des instances musulmanes dans la lutte contre la radicalisation.",
    "theme": "france"
}