{
    "description": "La proposition de la Premi\u00e8re ministre britannique sur la garantie des droits des citoyens europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni post-Brexit a re\u00e7u un accueil tr\u00e8s ti\u00e8de des pays membres de l'Union europ\u00e9enne.",
    "author": "Sonia Delesalle-Stolper",
    "title": "Les Vingt-Sept pas convaincus par l'offre de May sur les citoyens europ\u00e9ens",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "planete",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/23/les-vingt-sept-pas-convaincus-par-l-offre-de-may-sur-les-citoyens-europeens_1579130?xtor=rss-450",
    "body": "La Premi\u00e8re ministre britannique avait pr\u00e9venu qu\u2019elle arrivait \u00e0 Bruxelles, pour le conseil europ\u00e9en, \u00e9quip\u00e9e d\u2019une offre  \u00abg\u00e9n\u00e9reuse\u00bb ,  \u00abjuste et s\u00e9rieuse\u00bb  pour r\u00e9gler le sort des quelque 3,2\u00a0millions de citoyens europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 cette proposition jeudi soir, \u00e0 la fin du d\u00eener r\u00e9unissant les Vingt-Sept et Un membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.  \u00abBof\u00bb , a \u00e9t\u00e9, en gros et avec quelques nuances, la r\u00e9ponse des autres Europ\u00e9ens. A lire aussi Pr\u00e9c\u00e9demment dans la saga Brexit\u2026 Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk, a parl\u00e9 d\u2019une proposition  \u00aben de\u00e7\u00e0 de nos attentes et qui risque d\u2019avoir un impact n\u00e9gatif sur les citoyens\u00bb .  \u00abSi nous comparons la situation actuelle des droits des citoyens et ce que nous avons entendu de la Premi\u00e8re ministre britannique, il est clair qu\u2019il s\u2019agit de r\u00e9duire les droits des citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni. Et notre r\u00f4le dans ces n\u00e9gociations est de diminuer ce risque\u00bb , a-t-il ajout\u00e9. \u00abParticuli\u00e8rement vague\u00bb La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait  \u00abd\u2019un bon d\u00e9but, mais, et je choisis l\u00e0 mes mots avec beaucoup d\u2019attention, pas d\u2019une perc\u00e9e\u00bb . Le Premier ministre belge Charles Michel a parl\u00e9 de propositions  \u00abparticuli\u00e8rement vagues\u00bb , alors que le chef du gouvernement n\u00e9erlandais Mark Rutte \u00e9voquait des  \u00abmilliers de questions \u00e0 poser\u00bb . C\u2019est sans doute le pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker, qui a le mieux r\u00e9sum\u00e9 le sentiment ambiant. Interrog\u00e9 par la BBC s\u2019il y voyait plus clair sur le genre de Brexit que souhaite le Royaume-Uni, il a r\u00e9pondu un tr\u00e8s simple  \u00abnon\u00bb . Theresa May a assur\u00e9 vouloir  \u00abrassurer et apporter des certitudes\u00bb  aux Europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni ainsi qu\u2019au 1,2 million de Britanniques install\u00e9s dans l\u2019UE. Tous vivent depuis un an dans l\u2019incertitude sur leurs droits et leur statut \u00e0 venir, une fois le Royaume-Uni sorti de l\u2019Union. \u00abStatut \u00e9tabli\u00bb Les d\u00e9tails complets et pr\u00e9cis de la proposition britannique seront publi\u00e9s  \u00ablundi prochain\u00bb , a pr\u00e9cis\u00e9 le 10, Downing Street. En attendant, Londres a assur\u00e9 vouloir garantir aux Europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni en mars\u00a02019 un  \u00abstatut \u00e9tabli\u00bb , qui leur accorde le droit de rester vivre \u00e0 vie dans le pays, avec les m\u00eames droits, en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s aux soins, aux aides sociales ou \u00e0 la retraite, que les Britanniques. A lire aussi Brexit\u00a0: pour Bruxelles, les jeux sont faits Un point de friction est d\u00e9j\u00e0 apparu avec le rejet par Londres de la juridiction de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) pour arbitrer d\u2019\u00e9ventuels contentieux.  \u00abJe ne vois pas comment la CJUE peut \u00eatre exclue de cet accord, mais c\u2019est une question pour les n\u00e9gociations\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Claude Juncker. L\u2019annonce n\u2019a en soi rien de vraiment nouveau puisque, depuis le r\u00e9f\u00e9rendum du 23\u00a0juin dernier, le gouvernement britannique a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir  \u00abgarantir les droits des citoyens europ\u00e9ens vivant au Royaume-Uni\u00bb , \u00e0 condition qu\u2019il y ait  \u00abr\u00e9ciprocit\u00e9\u00bb  avec les Britanniques install\u00e9s dans l\u2019UE. \u00abCe n\u2019est pas ce dont je me souviens\u00bb Dans un \u00e9ditorial cinglant, George Osborne, ancien ministre des Finances sous David Cameron, a vivement attaqu\u00e9 Theresa May.  \u00abEn juin dernier, dans les jours qui ont imm\u00e9diatement suivi le r\u00e9f\u00e9rendum, David Cameron voulait rassurer les citoyens europ\u00e9ens et leur dire qu\u2019ils seraient autoris\u00e9s \u00e0 rester\u00bb , a-t-il \u00e9crit dans l \u2019Evening Standard,  quotidien du soir londonien, dont il a pris la direction apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 du gouvernement par Theresa May.  \u00abTout le cabinet \u00e9tait d\u2019accord avec cette offre unilat\u00e9rale, \u00e0 l\u2019exception de sa ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, Mrs May, qui a insist\u00e9 pour la bloquer\u00bb . A Bruxelles, Theresa May n\u2019a pas formellement d\u00e9menti mais a r\u00e9agi avec une formule tr\u00e8s anglaise\u00a0:  \u00abCe n\u2019est pas ce dont je me souviens.\u00bb A lire aussi Brexit\u00a0: la sortie \u00e0 reculons Le Conseil europ\u00e9en s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 le jour du premier anniversaire du r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Mais les Vingt-Sept n\u2019ont pas cach\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question que ce sujet prenne le pas sur les autres. Angela Merkel a parl\u00e9 en leur nom en indiquant que les travaux des pays membres ne devaient pas \u00eatre perturb\u00e9s par le Brexit.  \u00abNous devons prendre soin de notre avenir en tant qu\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 27 , a-t-elle dit.\u00a0 Cette t\u00e2che doit avoir la priorit\u00e9 sur les n\u00e9gociations du Brexit.\u00bb"
}