{
    "title": "Base d\u2019Evreux\u00a0: l\u2019ex-soldat radicalis\u00e9 mis en examen par un juge antiterroriste",
    "author": " AFP",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/05/08/base-d-evreux-l-ex-soldat-radicalise-mis-en-examen-par-un-juge-antiterroriste_1568215?xtor=rss-450",
    "date": "08/05/2017",
    "body": "L\u2019ancien militaire radicalis\u00e9, arr\u00eat\u00e9 vendredi aux abords de la base a\u00e9rienne d\u2019\u00c9vreux et suspect\u00e9 d\u2019avoir envisag\u00e9 un projet solitaire d\u2019attentat, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lundi \u00e0 un juge antiterroriste en vue de sa mise en examen, a indiqu\u00e9 une source judiciaire. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 mis en examen pour \u00abentreprise individuelle terroriste\u00bb et \u00abtentative d\u2019intrusion sur un terrain militaire\u00bb puis plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, conform\u00e9ment aux r\u00e9quisitions du parquet de Paris, a pr\u00e9cis\u00e9 la source judiciaire. Le parquet de Paris a ouvert lundi une information judiciaire pour \u00abentreprise individuelle terroriste\u00bb et  \u00abtentative d\u2019intrusion sur un terrain militaire\u00bb  et requis son placement en d\u00e9tention provisoire, a pr\u00e9cis\u00e9 cette source. Alain F., un ancien soldat de 34 ans au  \u00abprofil psychologique tr\u00e8s instable\u00bb  selon une source proche du dossier, a reconnu en garde \u00e0 vue avoir envisag\u00e9 de commettre un attentat au nom de l\u2019organisation jihadiste Etat Islamique (EI), faute de pouvoir rejoindre ses rangs en Syrie. Vendredi, il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vers 05H30 en tenue de combat, portant les insigne du groupe EI, alors qu\u2019il regagnait son v\u00e9hicule gar\u00e9 en bordure de la base a\u00e9rienne 105 d\u2019\u00c9vreux (Eure). A l\u2019int\u00e9rieur de la voiture, les gendarmes avaient d\u00e9couvert un Coran, des petits drapeaux aux couleurs de l\u2019EI et une cl\u00e9 USB contenant une d\u00e9claration d\u2019all\u00e9geance \u00e0 l\u2019organisation jihadiste. Passant les alentours de la base au peigne fin, les forces de l\u2019ordre avaient retrouv\u00e9, cach\u00e9s dans un fourr\u00e9, un fusil \u00e0 pompe et des munitions ainsi que deux armes de cat\u00e9gorie D en vente libre, des revolvers \u00e0 poudre. Aucune trace d\u2019explosif n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte, selon une source proche du dossier. Devant les enqu\u00eateurs, le suspect a tenu des propos d\u00e9cousus mais pas incoh\u00e9rents et son \u00e9tat a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 compatible avec sa garde \u00e0 vue. \u00c0 lire aussi : Un ancien militaire soup\u00e7onn\u00e9 de radicalisation interpell\u00e9 pr\u00e8s de la base d\u2019Evreux Pas fich\u00e9 S Rien ne permet d\u2019affirmer \u00e0 ce stade que cet homme a r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019enceinte militaire et les enqu\u00eateurs cherchent encore \u00e0 d\u00e9terminer s\u2019il \u00e9tait sur le point de commettre une action violente ou s\u2019il faisait des rep\u00e9rages. Il semble n\u00e9anmoins, \u00e0 ce stade des investigations, avoir men\u00e9 son projet de mani\u00e8re solitaire, sans complicit\u00e9 ni lien \u00e9tabli\u00a0avec l\u2019organisation jihadiste. D\u2019o\u00f9 le recours \u00e0 la rare qualification d' \u00abentreprise individuelle terroriste\u00bb , un d\u00e9lit d\u00e9fini par la loi en 2014 afin de neutraliser les  \u00abloups solitaires\u00bb . L\u2019ancien soldat, qui a quitt\u00e9 l\u2019arm\u00e9e en 2013 apr\u00e8s dix ann\u00e9es de service, s\u2019\u00e9tait converti \u00e0 l\u2019islam et \u00e9tait plac\u00e9 sous \u00e9troite surveillance depuis 2014 en raison de sa radicalisation. En 2015 et 2017, son domicile avait fait l\u2019objet de deux perquisitions administratives. Cet habitant de Veulette-sur-Mer (Seine-Maritime) avait aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par une enqu\u00eate judiciaire, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir cherch\u00e9 \u00e0 se procurer des armes, mais les investigations n\u2019avaient pas abouti. Sans \u00eatre fich\u00e9 S, cet homme n\u00e9 \u00e0 Melun en f\u00e9vrier 1983\u00a0\u00e9tait en revanche inscrit au\u00a0Fichier des signalements pour la pr\u00e9vention de la radicalisation \u00e0 caract\u00e8re terroriste (FSPRT). L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e principalement \u00e0 la Sous-direction antiterroriste de la police judiciaire (Sdat). Consacr\u00e9e au transport, la base a\u00e9rienne d\u2019Evreux comporte une zone discr\u00e8te et tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9e qui accueille l\u2019escadrille GAM 56 Vaucluse de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019Air d\u00e9di\u00e9e au service action de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure (DGSE). C\u2019est aussi sur cette base que stationne l\u2019A330 utilis\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique."
}