{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Mathilde Guillaume",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/19/argentine-mon-pere-ce-tortionnaire_1578033?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete",
    "title": "Argentine : mon p\u00e8re, ce\u00a0tortionnaire",
    "description": "La fille d\u2019un responsable de la r\u00e9pression pendant la dictature argentine (1976-1983) d\u00e9nonce la d\u00e9cision, en mai, de la Cour supr\u00eame de lib\u00e9rer les criminels condamn\u00e9s dans le cadre de proc\u00e8s historiques.  Elle\u00a0a pu constituer un r\u00e9seau de personnes aux\u00a0histoires semblables.",
    "body": "\u00abL a honte, le sentiment d\u2019\u00eatre des tra\u00eetres \u00e0 notre clan, la culpabilit\u00e9 envers l\u2019ext\u00e9rieur et une grande solitude\u2026 Toutes nos histoires sont diff\u00e9rentes, mais elles ont \u00e7a en commun.\u00bb  Celle d\u2019Erika Lederer est li\u00e9e aux heures les plus sombres de l\u2019histoire argentine. Son p\u00e8re \u00e9tait l\u2019un des chefs de la maternit\u00e9 clandestine de\u00a0Campo de Mayo durant la dictature (1976-1983), o\u00f9 l\u2019on volait les b\u00e9b\u00e9s des\u00a0opposantes d\u00e9tenues ill\u00e9galement, avant de les faire dispara\u00eetre en les jetant vivantes dans le Rio de la Plata. Il \u00e9tait surnomm\u00e9  \u00abEl\u00a0Loco\u00bb,  le fou. Erika (40\u00a0ans) s\u2019exprime par \u00e0-coups, de tr\u00e8s longues phrases tortueuses suivies de pauses suspendues. Elle raconte une enfance marqu\u00e9e par la violence du p\u00e8re tout puissant qui la battait, du silence qu\u2019on lui imposait, du mal-\u00eatre qui la rongeait :  \u00abTout ce que je ne pouvais pas dire, qu\u2019on ne me laissait pas dire, je le vomissais.\u00bb Sa parole, elle l\u2019a construite adulte et aujourd\u2019hui elle s\u2019en sert comme d\u2019une arme. Il y a moins d\u2019un mois, elle a contribu\u00e9 \u00e0 faire entendre celle d\u2019autres enfants de tortionnaires de la dictature en rupture de ban, qui, ensemble pour la premi\u00e8re fois, r\u00e9clament  \u00abm\u00e9moire, v\u00e9rit\u00e9 et justice\u00bb . Le d\u00e9clencheur : la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame argentine du\u00a02\u00a0mai permettant, par un tour de passe-passe juridique, de lib\u00e9rer les criminels de la dictature condamn\u00e9s quelques ann\u00e9es auparavant lors de proc\u00e8s historiques. Une d\u00e9cision de justice qui s\u2019inscrit dans un contexte politique de\u00a0relativisme croissant envers cette p\u00e9riode, encourag\u00e9 par le nouveau gouvernement lib\u00e9ral du pr\u00e9sident Mauricio Macri, qui consid\u00e8re le processus de m\u00e9moire comme une \u00e9pine dans le pied.  \u00abJ\u2019\u00e9tais h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, terrifi\u00e9e et tr\u00e8s en col\u00e8re, raconte Erika. Jamais je n\u2019aurais pens\u00e9 que l\u2019on pourrait revenir en arri\u00e8re de la sorte.\u00bb  Grande catharsis collective Comme elle, une grande partie de la soci\u00e9t\u00e9 argentine est descendue dans la rue pour manifester, rev\u00eatant en hommage le foulard blanc des M\u00e8res de la place de Mai. Apr\u00e8s cette grande catharsis collective, le ventre tordu et les yeux humides, Erika \u00e9crit alors un message sur sa page Facebook, comme on lance une bouteille \u00e0 la mer :  \u00abJe r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 voix haute. Les fils et filles de g\u00e9nocidaires, qui n\u2019avons jamais soutenu leurs crimes, qui leur avons cri\u00e9 \"assassin\", aussi peu que nous soyons, retrouvons-nous. [\u2026] Ensemble pour tisser l\u2019histoire, apporter des informations et crier plus fort que jamais.\u00bb  Les r\u00e9seaux sociaux ont fait leur office et rapidement, deux autres filles de tortionnaires contactent Erika.  \u00abJe n\u2019arrivais pas \u00e0 y croire. Au t\u00e9l\u00e9phone, je leur ai demand\u00e9 : \"Vous \u00eates bien conscientes de la consigne ici ? C\u2019est m\u00e9moire, v\u00e9rit\u00e9 et justice, hein !\" Je n\u2019avais pas confiance envers d\u2019autres enfants de tortionnaires\u2026 La m\u00eame m\u00e9fiance \u00e0 laquelle j\u2019ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e toute ma vie.    On est n\u00e9es coupables, il faut toujours d\u00e9montrer    notre innocence.\u00bb Un nom de famille trop\u00a0lourd \u00e0 porter Et puis elles se sont rencontr\u00e9es, dans un caf\u00e9 du centre de Buenos\u00a0Aires.  \u00abOn est tomb\u00e9es dans les bras l\u2019une de l\u2019autre, on a uni nos solitudes.\u00bb  Elles se sont racont\u00e9 leurs histoires, traquant les ressemblances, cherchant les diff\u00e9rences. D\u2019autres les ont rejointes, des femmes principalement.  \u00abUn autre point en commun, c\u2019est que l\u2019on \u00e9tait toutes turbulentes, d\u00e9sob\u00e9issantes. A un moment ou \u00e0 un autre, on a toutes fini par dire non \u00e0 nos familles, et \u00e0 en \u00eatre ostracis\u00e9es.\u00bb Certaines ont chang\u00e9 leur nom de famille, trop lourd \u00e0 porter. Pas Erika.  \u00abJ\u2019ai eu un doute sur mon identit\u00e9, je me suis dit que j\u2019\u00e9tais peut-\u00eatre un de ces b\u00e9b\u00e9s vol\u00e9s. Quand j\u2019ai eu les r\u00e9sultats des analyses d\u2019ADN, cet espoir s\u2019est envol\u00e9. Non, personne ne viendrait me chercher, m\u2019enlacer. Il n\u2019y a pas d\u2019autre famille, d\u2019autre nom que le mien. Alors j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 d\u2019assumer toute cette merde qui est    mon histoire, de me reconstruire.\u00bb Certaines conservent quelques liens sporadiques avec leurs familles, tous les\u00a0p\u00e8res n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 violents avec leur\u00a0prog\u00e9niture, quelques-uns \u00e9taient m\u00eame tendres. Il y a des visites en prison, parfois. Celui d\u2019Erika s\u2019est suicid\u00e9, accul\u00e9 par la justice.  \u00abOn est en train de se recr\u00e9er presque comme un deuxi\u00e8me groupe familial. On vient juste de se rencontrer, mais on ressent le besoin de se voir, presque tous les jours. Mais au-del\u00e0 du soutien moral que l\u2019on s\u2019apporte, il faut maintenant que l\u2019on s\u2019organise.\u00bb  Le premier pas, fait la semaine derni\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 de sortir publiquement, d\u2019assumer leurs  \u00abhistoires d\u00e9sob\u00e9issantes\u00bb  (comme ils ont baptis\u00e9 leur groupe Facebook) face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 argentine. C\u2019est pour la\u00a0gigantesque manifestation f\u00e9ministe de  Ni\u00a0una menos  organis\u00e9e samedi\u00a03\u00a0juin que\u00a0le groupe des six a \u00e9trenn\u00e9 sa banderole \u00abFils et filles de g\u00e9nocidaires pour la m\u00e9moire, la v\u00e9rit\u00e9 et\u00a0la justice\u00bb. Galvanis\u00e9 par l\u2019occasion, mais pas tr\u00e8s rassur\u00e9 quant \u00e0 la r\u00e9action que leur pr\u00e9sence allait provoquer.  \u00abJ\u2019ai toujours manifest\u00e9 pour la justice sociale en tant que citoyenne , raconte Liliana Furio, 54\u00a0ans et l\u2019une des\u00a0trois premi\u00e8res d\u00e9sob\u00e9issantes.  Mais marcher en nos noms, sous cette banderole, c\u2019est diff\u00e9rent, il y a une question de l\u00e9gitimit\u00e9.\u00bb  La r\u00e9ponse \u00e0 cette question a \u00e9t\u00e9 unanime : de nombreux Argentins se sont approch\u00e9s pour les remercier, les enlacer, les embrasser. Parmi eux, il y a Patricia Isasa, survivante de la dictature, s\u00e9questr\u00e9e, tortur\u00e9e, viol\u00e9e. Autour de son cou, une pancarte : \u00abJe suis victime du terrorisme d\u2019Etat et des p\u00e8res de ces femmes que je prends dans mes bras.\u00bb Elle serre longuement Erika contre elle, dont les longs cheveux noirs cachent les yeux, cachent les larmes.  \u00abNous avons toutes \u00e9t\u00e9 victimes de ces hommes cruels. Moi pendant leurs heures de travail, elles sur leur temps libre. Mais aujourd\u2019hui, nous disons ensemble : plus jamais.\u00bb  Au cort\u00e8ge qui s\u2019est \u00e9toff\u00e9, trois nouvelles filles d\u00e9sob\u00e9issantes viennent de s\u2019agr\u00e9ger. Bibiana Reibaldi, 60\u00a0ans, se laisse envahir par l\u2019\u00e9motion :  \u00abLa douleur est plus l\u00e9g\u00e8re quand on la partage. Aujourd\u2019hui, nous venons apporter de la lumi\u00e8re. Nous formons la partie d\u2019un tout et ce tout a \u00e0 voir avec la justice.\u00bb \u00abUn signe que l\u2019histoire s\u2019est retourn\u00e9e\u00bb Les histoires personnelles se tissent, s\u2019entrelacent et se superposent pour cr\u00e9er un r\u00e9cit commun encore jamais racont\u00e9, jamais entendu. Il offre une nouvelle perspective sur l\u2019histoire nationale.  \u00abNous sommes en train de   fouiller dans nos souvenirs. Nous avons grandi avec eux, nous connaissons leur mode de fonctionnement, de pens\u00e9e. Peut-\u00eatre certains d\u00e9tails qui nous semblent anodins peuvent-ils servir \u00e0 la justice\u00bb , s\u2019interroge Liliana Furio, tout en longeant les murs de granit du parc de la M\u00e9moire, o\u00f9 sont inscrits les noms des disparus de la dictature. Les militaires ont appliqu\u00e9 la loi du silence. M\u00eame pendant les proc\u00e8s, ils n\u2019ont pas desserr\u00e9 les dents.  \u00abLe fait que certains de leurs enfants soient pass\u00e9s dans l\u2019autre camp, alors qu\u2019eux, en volant les b\u00e9b\u00e9s des disparus et en les \u00e9levant en leur sein, voulaient les con   vertir, c\u2019est encore un signe que l\u2019histoire s\u2019est retourn\u00e9e contre eux\u00bb , analyse Liliana. A ses c\u00f4t\u00e9s, Erika continue :  \u00abIl y a tant d\u2019histoires sans fin. Des corps qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, des grands-m\u00e8res sans leurs petits-enfants. Ensemble, nous pouvons peut-\u00eatre \u00eatre utiles. Nous    sommes une bo\u00eete de Pandore que l\u2019on vient d\u2019ouvrir, qui sait ce qui en sortira.\u00bb  Puis elles s\u2019\u00e9loignent, longeant les eaux troubles du Rio de la Plata."
}