{
    "body": "Une explosion apparemment criminelle a eu lieu mardi soir dans la gare centrale de\u00a0Bruxelles\u00a0et l\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00ab abattu \u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019agence de presse Belga, citant le parquet de la capitale. \u00a0 Apr\u00e8s l\u2019explosion de sa valise dans un couloir de la gare, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e dans la foul\u00e9e, des soldats avaient ouvert le feu sur le suspect. Cette explosion est consid\u00e9r\u00e9e \u00abcomme une attaque terroriste\u00bb par le parquet.\u00a0L\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur belge Jan Jambon, sans r\u00e9v\u00e9ler son identit\u00e9. \n #GareCentrale  Des militaires ont d\u00fb neutraliser un individu. Situation sous contr\u00f4le.  @zpz_polbru  sur place. Suivez leurs injonctions \n\u2014 CrisisCenter Belgium (@CrisiscenterBE)  20 juin 2017 La situation est d\u00e9sormais \u00ab sous contr\u00f4le \u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le centre de crise. A la suite de l\u2019explosion, un mouvement de panique a \u00e9clat\u00e9 dans la gare, l\u2019une des principales de\u00a0Bruxelles, et sur les voies, a pr\u00e9cis\u00e9 Belga. La gare a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e et le trafic ferroviaire interrompu. \n Incident avec un particulier \u00e0 la gare  #BruxellesCentral   #Bruxelles Situation sous contr\u00f4le mais veuillez suivre les instructions  @SNCB   https://t.co/QAHdzh9oGO \n\u2014 PolBru (@zpz_polbru)  20 juin 2017 Toutes les rues autour \u00e9taient bloqu\u00e9es par de nombreux v\u00e9hicules de police et militaires arm\u00e9es, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP. Des policiers en arme avec gilet pare-balles \u00e9taient post\u00e9s. \u00abIl a cri\u00e9 Allah Akbar. Et l\u00e0, il a fait exploser le trolley\u00bb \u00ab J\u2019\u00e9tais dehors. Je suis descendu. A l\u2019entresol, quelqu\u2019un criait. J\u2019ai pas pr\u00eat\u00e9 attention. Puis il a cri\u00e9 Allah Akbar. Et l\u00e0, il a fait exploser le trolley \u00bb (chariot \u00e0 bagages), a d\u00e9clar\u00e9 Nicolas Van Herrewegen, t\u00e9moin direct de la sc\u00e8ne, agent de triage de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer belges (SNCB). \u00ab J\u2019\u00e9tais derri\u00e8re le mur. \u00c7a a explos\u00e9. Je suis descendu. J\u2019ai alert\u00e9 mes coll\u00e8gues pour \u00e9vacuer tout le monde. Il \u00e9tait encore dans les parages et apr\u00e8s on ne l\u2019a plus vu \u00bb, a ajout\u00e9 le t\u00e9moin. \u00ab C\u2019\u00e9tait pas vraiment une grande explosion mais l\u2019impact \u00e9tait pas mal. Autour \u00e0 deux trois m\u00e8tres les gens sont partis en courant \u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 l\u2019agent de triage. Selon lui, le suspect \u00e9tait \u00ab assez rond basan\u00e9 avec les cheveux courts, une chemise plus ou moins blanche et un jean \u00bb. Cet incident survient dans un contexte d\u2019attaques terroristes jihadistes en Europe, en particulier au Royaume-Uni et en France. Le 22 mars 2016, des membres de l\u2019organisation Etat islamique (EI)  s\u2019\u00e9taient fait exploser dans le m\u00e9tro et \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de\u00a0Bruxelles , faisant 32 morts.\u00a0",
    "title": "Bruxelles : une explosion consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00abattaque terroriste\u00bb",
    "author": "",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/20/bruxelles-une-explosion-consideree-comme-une-attaque-terroriste_1578364?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete"
}