{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/20/un-conducteur-tue-apres-avoir-heurte-un-barrage-dresse-par-des-refugies-pres-de-calais_1578159?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "title": "Un conducteur tu\u00e9 apr\u00e8s avoir heurt\u00e9 un barrage dress\u00e9 par des r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e8s de Calais",
    "description": "Chaque nuit, des hommes forment des barrages de fortune sur l'autoroute pour ralentir les poids lourds et tenter d'y embarquer pour rallier le Royaume-Uni. Neuf personnes de nationalit\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.",
    "body": "C\u2019est une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la crise migratoire de 2014. Un homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage fabriqu\u00e9 par des migrants sur l\u2019autoroute A16, tout pr\u00e8s de Calais. Ce conducteur d\u2019une camionnette immatricul\u00e9e en Pologne a percut\u00e9 vers 03\u00a0h\u00a045 l\u2019un des trois poids lourds bloqu\u00e9s par un barrage artisanal \u00e0 hauteur de Guemps, \u00e0 15 kilom\u00e8tres de Calais. Son v\u00e9hicule s\u2019est alors embras\u00e9, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais dans un communiqu\u00e9. L\u2019identit\u00e9 du conducteur n\u2019a pu \u00eatre encore d\u00e9termin\u00e9e,  \u00abcompte tenu de l\u2019\u00e9tat du corps\u00bb . \u00c0 lire aussi\u00a0 \u00abCalais, c\u2019est pas mieux que la Libye\u00bb Neuf migrants de nationalit\u00e9 \u00e9rythr\u00e9enne ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans l\u2019un des poids lourds bloqu\u00e9s par le barrage et plac\u00e9s en garde \u00e0 vue. De source polici\u00e8re, ils sont poursuivis pour  \u00abhomicide involontaire\u00bb ,  \u00abentrave \u00e0 la circulation\u00bb  et  \u00abmise en danger de la vie d\u2019autrui\u00bb . La PJ a \u00e9t\u00e9 saisie de l\u2019affaire. L\u2019autoroute a alors \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e et une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place, qui \u00e9tait satur\u00e9e t\u00f4t mardi matin. L\u2019installation de barrages artisanaux dans le Calaisis, principalement la nuit, par des migrants afin de ralentir des camions en partance pour l\u2019Angleterre et tenter de prendre place \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9tait quasi quotidienne lorsque la \u00abjungle\u00bb, qui s\u2019\u00e9tait form\u00e9e au printemps 2015, existait encore. Renforts policiers Dans une interview \u00e0  Lib\u00e9ration , Xavier Delebarre, le directeur du r\u00e9seau routier du Nord,  d\u00e9crivait en septembre 2016 cette pratique alors en cours sur la rocade portuaire \u00a0:  \u00abLes migrants pr\u00e9parent des barrages en entassant des mat\u00e9riaux divers sur la route, notamment des branchages, mais aussi des cand\u00e9labres, des matelas, des poubelles. Ils y mettent le feu, et y jettent des bouteilles de gaz, ce qui n\u2019est pas tr\u00e8s rassurant. Ils cr\u00e9ent des embouteillages pour prendre d\u2019assaut les camions et embarquer \u00e0 bord pour tenter de passer en Angleterre.\u00bb Cette strat\u00e9gie du barrage a ensuite cess\u00e9 avec le d\u00e9mant\u00e8lement du bidonville en octobre 2016, mais elle a progressivement repris depuis fin mai et le retour marqu\u00e9 des migrants dans le Calaisis. Alors qu\u2019ils \u00e9taient principalement \u00e9rig\u00e9s sur la rocade portuaire du temps de la \u00abjungle\u00bb, d\u00e9sormais ultra-s\u00e9curis\u00e9e, ils sont aujourd\u2019hui pour l\u2019essentiel concentr\u00e9s sur l\u2019autoroute. Ainsi, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, vers 4 heures, des r\u00e9fugi\u00e9s avaient une nouvelle fois cr\u00e9\u00e9 un barrage de troncs d\u2019arbres et de branchages. Il avait  \u00abrapidement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 par les policiers et les agents de la DIR\u00bb  et un poids lourd avait  \u00abfait l\u2019objet de jets de pierres\u00bb , selon la pr\u00e9fecture. \u00c0 voir aussi\u00a0 Diaporama : Migrants \u00e0 Calais, la traque permanente Entre 400 migrants selon la pr\u00e9fecture, et 600 selon les associations, vivent aujourd\u2019hui \u00e0 Calais et dans ses environs  dans des conditions pr\u00e9caires , toujours dans l\u2019espoir de rallier l\u2019Angleterre. Pour faire face \u00e0 cette augmentation, et \u00e9viter  \u00abtout point de fixation\u00bb , le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb avait annonc\u00e9 d\u00e9but juin l\u2019envoi \u00e0 Calais de  \u00abtrois unit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de forces mobiles, soit plus de 150 policiers et gendarmes\u00bb , pour  \u00abr\u00e9primer les atteintes \u00e0 l\u2019ordre public et lutter contre les fili\u00e8res de passeurs\u00bb ."
}