{
    "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit rencontrer le roi du Maroc ce mercredi alors que le pays est en pleine effervescence sociale. ",
    "author": "C\u00e9lian Mac\u00e9",
    "title": "Macron et Mohammed VI, la diplomatie par le je\u00fbne",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/13/macron-et-mohammed-vi-la-diplomatie-par-le-jeune_1576517?xtor=rss-450",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "C\u2019est \u00e0 une  \u00abinvitation sp\u00e9ciale\u00bb  que r\u00e9pond Emmanuel Macron. Son voyage au Maroc, mercredi, sera enti\u00e8rement consacr\u00e9 au roi Mohammed\u00a0VI, assis sur le tr\u00f4ne depuis bient\u00f4t dix-huit ans. Pas de ministres, pas d\u2019entreprises, pas de soci\u00e9t\u00e9 civile. L\u2019Elys\u00e9e parle d\u2019un  \u00abformat simple, resserr\u00e9 [\u2026] pour que le roi et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fassent connaissance\u00bb.  Le programme du d\u00e9placement est minimal: une audience en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le monarque de 53\u00a0ans, une conf\u00e9rence de presse, puis, dans la soir\u00e9e, un d\u00eener de rupture du je\u00fbne du ramadan \u2013\u00a0le  ftour\u00a0\u2013 \u00a0avec la famille royale et\u00a0Brigitte Macron. Un  \u00abcadre personnel et privil\u00e9gi\u00e9\u00bb,  selon le v\u0153u du Palais, plut\u00f4t qu\u2019une visite d\u2019Etat. Typique de la diplomatie marocaine, cette approche intimiste est destin\u00e9e \u00e0 instaurer une relation de confiance, au plus haut niveau, entre les deux pays. Rabat veut s\u2019assurer de l\u2019appui de la France sur la sc\u00e8ne internationale (notamment sur le dossier du Sahara-Occidental, qui pourrait se r\u00e9chauffer dans les prochaines ann\u00e9es) et ne d\u00e9daignerait pas des investissements dans une p\u00e9riode socialement explosive. Paris, en sens inverse, a besoin de la coop\u00e9ration du Maroc sur les plans s\u00e9curitaire \u2013\u00a0le royaume est consid\u00e9r\u00e9 comme un partenaire efficace et fiable et dans la lutte antiterroriste\u00a0\u2013 et migratoire. A lire aussi Reportage: Les r\u00e9volt\u00e9s du Rif \u00absont des gens normaux, qui veulent vivre bien\u00bb L\u2019hyperactivit\u00e9 du roi du Maroc en Afrique subsaharienne ces derni\u00e8res ann\u00e9es semble \u00e9galement int\u00e9resser Paris.  \u00abLa France veut d\u00e9velopper un nouveau partenariat entre l\u2019Europe, le Maghreb et l\u2019Afrique\u00bb,  souligne-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. La vieille s\u00e9paration classique de la diplomatie fran\u00e7aise entre \u00abAfrique noire\u00bb et \u00abmonde arabe\u00bb (deux directions distinctes au Quai d\u2019Orsay) pourrait, en th\u00e9orie, s\u2019estomper lors du quinquennat. Or le Maroc,  qui vient de r\u00e9int\u00e9grer l\u2019Union africaine apr\u00e8s une absence de plus de trente ans,  se positionne justement comme un  \u00abpont\u00bb  \u00e9conomique, culturel et  religieux  entre les deux continents. L\u2019Alg\u00e9rie, rival de toujours, lui dispute ce r\u00f4le de trait d\u2019union transsaharien. Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Alger pendant la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0: il op\u00e8re donc un r\u00e9\u00e9quilibrage en offrant son premier voyage au Maghreb, en tant que chef de l\u2019Etat, \u00e0 Rabat. Pour compl\u00e9ter ce savant dosage de visites diplomatiques, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e9tait re\u00e7u lundi et mardi en Alg\u00e9rie.  \u00abLes d\u00e9placements n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus de fa\u00e7on sym\u00e9trique, mais disons que \u00e7a s\u2019agence bien\u00bb,  explique l\u2019Elys\u00e9e. A lire aussi Au Maroc, les tribus perdent du terrain Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais atterrira dans un pays secou\u00e9 par  un mouvement social, n\u00e9 dans la r\u00e9gion du Rif en novembre,  in\u00e9dit par son ampleur depuis le \u00ab20 F\u00e9vrier\u00bb, l\u2019autre nom du printemps marocain de\u00a02011. Pour la premi\u00e8re fois, dimanche, la contestation a gagn\u00e9 la capitale: \u00e0 l\u2019appel de groupes de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme et surtout de la puissante association musulmane Al Adl Wal Ihsane (\u00abJustice et Bienfaisance\u00bb, organisation interdite mais tol\u00e9r\u00e9e, proche de la gauche), plusieurs dizaines de milliers de Marocains ont d\u00e9fil\u00e9 pacifiquement \u00e0 Rabat. Le sujet sera-t-il \u00e9voqu\u00e9 par les deux chefs d\u2019Etat\u00a0? Dans l\u2019intimit\u00e9 du  ftour,  peut-\u00eatre. Publiquement, il y a peu de chance."
}