{
    "description": "Si l\u2019esp\u00e9rance de vie continue de cro\u00eetre, l\u2019esp\u00e9rance de vie sans incapacit\u00e9, elle, semble marquer le pas. Quelles r\u00e9ponses sociales \u00e0 la perte d\u2019autonomie ?",
    "author": "Pierre-Yves Geoffard",
    "title": "Urgence vieillesse",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/05/urgence-vieillesse_1574685?xtor=rss-450",
    "date": "05/06/2017",
    "body": "Cela vous a peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9, mais pour ceux qui ont vu passer cette annonce, leur gorge s\u2019est serr\u00e9e. Vos amis, ou des inconnus, sollicitent vos dons, qui pour financer une exposition, qui pour produire une vid\u00e9o, qui pour investir dans une start-up. Aux Etats-Unis, il n\u2019est pas rare d\u2019entendre parler, aussi, de telles initiatives de crowdfunding pour permettre \u00e0 untel ou unetelle de payer ses frais de sant\u00e9, sa chimioth\u00e9rapie ou sa greffe de rein. De telles d\u00e9marches nous choquent, et nous rassurent aussi sur notre syst\u00e8me de protection sociale, car on ne pourrait pas voir cela en France. Dans un Etat social comme le n\u00f4tre, pas besoin de tels appels \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 priv\u00e9e, la S\u00e9curit\u00e9 sociale permet \u00e0 chacun de se soigner, selon ses besoins et non selon ses moyens. La solidarit\u00e9 est plus forte que la charit\u00e9. C\u2019est peut-\u00eatre parce que l\u2019on croit qu\u2019en France de telles d\u00e9tresses sont inconcevables qu\u2019une annonce, diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, a pu vous bouleverser : les proches de Pierre Hassner, grand philosophe sp\u00e9cialiste des relations internationales, l\u2019auteur de nombreux articles et ouvrages passionnants, cherchent les moyens de payer ses frais de s\u00e9jour dans un \u00e9tablissement d\u2019h\u00e9bergement de personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (Ehpad) proche de Paris. Un Ehpad \u00e0 Paris, c\u2019est au bas mot 3 000\u00a0euros par mois ; lorsque dans une famille la perte d\u2019autonomie frappe deux personnes, la facture double. Quels m\u00e9nages \u00e2g\u00e9s aujourd\u2019hui peuvent payer 6 000\u00a0euros par mois pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un environnement adapt\u00e9 \u00e0 leur \u00e9tat de sant\u00e9 ? Tr\u00e8s peu, m\u00eame en prenant en compte les aides sociales, dont le montant est tr\u00e8s loin de r\u00e9pondre \u00e0 de tels besoins. Le programme du candidat Macron envisageait quelques mesures bienvenues. Encourager, par le d\u00e9veloppement de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine ou le d\u00e9cloisonnement des structures d\u2019aide, le maintien \u00e0 domicile aussi longtemps que possible, sans faire peser sur les \u00abaidants\u00bb proches une charge trop lourde ; \u00e9valuer syst\u00e9matiquement la qualit\u00e9 des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s afin, par une concurrence plus transparente, d\u2019en diminuer le prix. Cela va dans le bon sens. Mais ces mesures ne suffiront pas pour permettre \u00e0 tous ceux frapp\u00e9s par la perte d\u2019autonomie de continuer \u00e0 vivre dans la dignit\u00e9. La baisse continue de la mortalit\u00e9 aux \u00e2ges \u00e9lev\u00e9s permet de vivre plus longtemps. Mais les \u00e9volutions r\u00e9centes interrogent les d\u00e9mographes, car si l\u2019esp\u00e9rance de vie continue de cro\u00eetre, l\u2019esp\u00e9rance de vie sans incapacit\u00e9, elle, semble marquer le pas. Dans tous les cas, le nombre de personnes d\u2019\u00e2ge \u00e9lev\u00e9 ayant des difficult\u00e9s \u00e0 accomplir certaines t\u00e2ches de la vie quotidienne va continuer \u00e0 augmenter. Par ailleurs, le risque de perte d\u2019autonomie ne p\u00e8se pas sur tous les individus ou les groupes sociaux de la m\u00eame mani\u00e8re ; la compr\u00e9hension des in\u00e9galit\u00e9s sociales vis-\u00e0-vis du risque de d\u00e9pendance est loin d\u2019\u00eatre compl\u00e8te, mais la recherche sur ces questions progresse, nourrie par de nouvelles donn\u00e9es statistiques, par de nouvelles m\u00e9thodes d\u2019analyse, gr\u00e2ce aussi \u00e0 l\u2019implication d\u2019organismes priv\u00e9s dans des partenariats de recherche, comme celui qui lie la Fondation M\u00e9d\u00e9ric Alzheimer, la Banque postale ou des organismes mutualistes tels Mutex ou MutR\u00e9, et\u00a0l\u2019Institut des politiques publiques. Ce n\u2019est pas seulement en termes de recherche que des acteurs priv\u00e9s sont engag\u00e9s dans la construction des r\u00e9ponses sociales aux enjeux de la d\u00e9pendance : des compagnies d\u2019assurances, \u00e0 but lucratif ou non, proposent des contrats couvrant une partie du risque. Mais ces derniers ne prot\u00e8gent aujourd\u2019hui qu\u2019un nombre assez r\u00e9duit de personnes et suffisent rarement \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des besoins. Si le secteur de l\u2019assurance peine \u00e0 d\u00e9velopper une offre plus large, c\u2019est en partie en raison des atermoiements des pouvoirs publics. Il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es, pourtant, l\u2019Etat s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 dans un processus qui devait conduire \u00e0 une grande loi \u00abd\u00e9pendance\u00bb, confi\u00e9e \u00e0 Roselyne Bachelot. Cette loi devait trancher entre deux options : soit cr\u00e9er une cinqui\u00e8me branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, un r\u00e9gime public donc, financ\u00e9 par des cotisations sociales ouvrant des droits \u00e0 indemnisation en cas de perte d\u2019autonomie ; soit d\u00e9finir les r\u00e8gles d\u2019un syst\u00e8me o\u00f9 des organismes en concurrence offriraient, dans un cadre solidaire, une couverture similaire. Le chantier avait \u00e9t\u00e9 riche de d\u00e9bats, de groupes de travail associant l\u2019ensemble des intervenants concern\u00e9s, et avait permis d\u2019\u00e9tablir un diagnostic partag\u00e9 sur les avantages respectifs des deux organisations possibles. H\u00e9las, la crise de\u00a02008 a interrompu le processus avant la mise en \u0153uvre de l\u2019une ou l\u2019autre des options. Cinq ans plus tard, rien n\u2019a avanc\u00e9. Il est maintenant temps de trancher et de lever l\u2019ambigu\u00eft\u00e9, pour permettre \u00e0 chaque personne frapp\u00e9e par la perte d\u2019autonomie d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une prise en charge adapt\u00e9e. Cette chronique est assur\u00e9e en alternance par Pierre-Yves\u00a0Geoffard, Anne-Laure\u00a0Delatte, Bruno\u00a0Amable et Ioana\u00a0Marinescu."
}