{
    "description": "Le projet de loi p\u00e9rennisant une partie du\u00a0r\u00e9gime en vigueur depuis fin 2015 est examin\u00e9 ce jeudi en Conseil des ministres. Le gouvernement se veut rassurant, mais une \u00e9tude sur les deux ann\u00e9es pass\u00e9es pointe des entorses aux libert\u00e9s.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Sonya Faure, Pierre Alonso",
    "theme": "france",
    "title": "Etat d\u2019urgence\u00a0: des travers dans l\u2019Etat de droit",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/etat-d-urgence-des-travers-dans-l-etat-de-droit_1578625?xtor=rss-450",
    "body": "Le Conseil des ministres se penche jeudi sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence : un texte le prorogeant jusqu\u2019au 1 er \u00a0novembre, un autre pour en  \u00absortir\u00bb  - du moins dans la bouche de ses artisans. Ce projet de loi  \u00abrenfor\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte contre le terrorisme\u00bb  p\u00e9rennise de fait dans le droit commun des dispositions qui avaient vocation \u00e0 \u00eatre provisoires. La fuite dans la presse de sa\u00a0premi\u00e8re version a entra\u00een\u00e9 une telle lev\u00e9e de boucliers que le gouvernement a doucement r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9. L\u2019ex\u00e9cutif a\u00a0ainsi propos\u00e9 des modifications, comme l\u2019intervention du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention dans certaines proc\u00e9dures, polissant la lettre pour rassurer le Conseil d\u2019Etat, mais sans modifier l\u2019esprit du texte. Mais quel bilan peut-on tirer de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence depuis son instauration, le\u00a013\u00a0novembre 2015 ? A la demande du D\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon, des juristes du Centre de recherches et d\u2019\u00e9tudes sur les droits fondamentaux (Credof) ont \u00e9pluch\u00e9 pr\u00e8s de 800\u00a0d\u00e9cisions rendues par les juges administratifs, charg\u00e9s du contr\u00f4le de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, entre janvier\u00a02015 et janvier\u00a02017.  Lib\u00e9ration  a pris connaissance des premiers r\u00e9sultats de leur enqu\u00eate, effectu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la base de jurisprudence du Conseil d\u2019Etat. En tout, 650\u00a0personnes ou associations ont saisi la justice, parfois \u00e0 plusieurs reprises, pour contester une mesure dont ils avaient fait l\u2019objet au nom de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Un chiffre assez faible, quand on le rapporte aux plus de 7 500\u00a0mesures men\u00e9es par les autorit\u00e9s dans le cadre de ce r\u00e9gime d\u2019exception, ces deux m\u00eames ann\u00e9es : 4 200\u00a0perquisitions administratives, 710\u00a0assignations \u00e0 r\u00e9sidence, 588\u00a0interdictions de s\u00e9jour, 23\u00a0interdictions de manifestations, 18\u00a0fermetures de salles de spectacles\u2026 L\u2019\u00e9tude men\u00e9e par les chercheurs du Credof contrebalance les d\u00e9clarations rassurantes des partisans du nouveau projet de loi.Floril\u00e8ge. \u00abLes mesures seront [\u2026] plac\u00e9es sous le contr\u00f4le du juge. [\u2026] Pour renforcer les garanties, nous avons mis en \u0153uvre une disposition qui permettra la saisine du juge de la libert\u00e9 et de la d\u00e9tention.\u00bb  Edouard Philippe, RMC, le 21\u00a0juin Le terme se veut rassurant : certes, la loi donnera de nouveaux moyens \u00e0 la police mais le juge restera ma\u00eetre \u00e0 bord, se d\u00e9fend le gouvernement. Sauf qu\u2019il\u00a0n\u2019interviendra que dans quelques cas. Pour les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, seul\u00a0le\u00a0procureur de Paris, dont le mode\u00a0de\u00a0nomination n\u2019offre pas les m\u00eames garanties d\u2019ind\u00e9pendance que pour\u00a0un\u00a0juge du si\u00e8ge, sera  \u00abinform\u00e9\u00bb,  a pr\u00e9cis\u00e9 au  Figaro  le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb. Un juge de\u00a0la libert\u00e9 et de la d\u00e9tention (JLD) devra en\u00a0revanche autoriser les perquisitions administratives et l\u2019exploitation des donn\u00e9es informatiques saisies. Une disposition similaire existe sous\u00a0l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence en vigueur : un tribunal administratif doit valider leur exploitation. Or, l\u2019enqu\u00eate du Credof montre qu\u2019ils les ont accord\u00e9es dans 90 % des cas. Sous le r\u00e9gime promis par la loi antiterroriste du gouvernement Philippe, et comme dans la situation actuelle, les seuls recours possibles se feront devant les juridictions administratives, mais a\u00a0posteriori : apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 assign\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9,\u00a0etc. Sur l\u2019ensemble des cas examin\u00e9s par les chercheurs du Credof, toutes mesures confondues, 69 % connaissent une issue d\u00e9favorable aux requ\u00e9rants. Une \u00e9tude plus fine de ces r\u00e9sultats obscurcit encore le tableau, pr\u00e9cisent Serge Slama et St\u00e9phanie Hennette-Vauchez, deux des six chercheurs en droit qui ont men\u00e9 l\u2019\u00e9tude :  \u00abSi dans 21 % des requ\u00eates analys\u00e9es, les requ\u00e9rant-es obtiennent une issue favorable, une partie d\u2019entre elles consiste en une suspension uniquement partielle, qui ne remet pas en cause la d\u00e9cision concern\u00e9e.\u00bb Une chose inqui\u00e8te tout particuli\u00e8rement les juristes. C\u2019est un principe bien connu de tout \u00e9tudiant en droit : dans les dossiers les plus sensibles qui touchent \u00e0 la restriction des libert\u00e9s fondamentales - la libert\u00e9 d\u2019aller et venir notamment -, le juge doit \u00eatre particuli\u00e8rement vigilant et proc\u00e9der \u00e0 un double contr\u00f4le : sur la v\u00e9racit\u00e9 des faits reproch\u00e9s (la personne conna\u00eet-elle vraiment tel islamiste radical ?) mais aussi sur la proportionnalit\u00e9 des mesures prises \u00e0 son encontre (quand bien m\u00eame elle conna\u00eetrait cet islamiste, n\u2019est-il pas excessif de l\u2019assigner \u00e0 r\u00e9sidence et donc lui faire perdre son travail et toute vie sociale ?). Selon les chercheurs du Credof, depuis l\u2019instauration de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, les juges administratifs se contentent souvent, dans les cas qu\u2019ils ont \u00e9tudi\u00e9s, d\u2019un  \u00abcontr\u00f4le de proportionnalit\u00e9 de fa\u00e7ade\u00bb . Sauf exception. Le propri\u00e9taire d\u2019une boucherie halal a ainsi saisi le tribunal administratif : \u00eatre assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 partir de 19\u00a0heures lui faisait de facto perdre la plus grande partie de sa\u00a0client\u00e8le. Le juge a d\u00e9cal\u00e9 le d\u00e9but de la mesure \u00e0 21\u00a0heures, dans un souci de proportionnalit\u00e9 de la mesure aux faits reproch\u00e9s. \u00abC\u2019est un dispositif exclusivement limit\u00e9 \u00e0 la lutte contre le\u00a0terrorisme.\u00bb  Edouard Philippe, RMC, le 21 juin Le projet de loi restreint certes les nouvelles mesures \u00e0 la lutte contre le terrorisme, mais dans une acception qui reste tr\u00e8s large. Le texte parle ainsi d\u2019 \u00abentrer en relation de mani\u00e8re habituelle avec des personnes [\u2026] incitant \u00e0 des actes de terrorisme\u00bb,  d\u2019 \u00abadh\u00e9sion \u00e0 des th\u00e8ses [y] incitant ou [en] faisant l\u2019apologie\u00bb.  Des notions juridiques floues soumises \u00e0 interpr\u00e9tations. Jusqu\u2019ici l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence n\u2019a pas servi qu\u2019\u00e0 pr\u00e9venir de nouvelles attaques, loin s\u2019en faut. Le profil type des personnes vis\u00e9es par ces mesures exceptionnelles est sans surprise celui d\u2019un homme musulman, soup\u00e7onn\u00e9 par l\u2019administration d\u2019appartenir \u00e0 la mouvance de l\u2019islam radical : pr\u00e8s de 60 % des recours d\u00e9pos\u00e9s, en premi\u00e8re instance, devant le juge administratif.  \u00abDans ces dossiers, il est frappant de constater la r\u00e9f\u00e9rence au \"salafisme\" ou \u00e0 une \"radicalisation\"   pour motiver une mesure, sans que davantage de pr\u00e9cisions ne soient apport\u00e9es par l\u2019administration quant au courant salafiste ou la pratique en question\u00bb,  note St\u00e9phanie Hennette-Vauchez. En compulsant les dossiers, les chercheurs ont aussi not\u00e9 que la qualification de  \u00abconverti\u00bb  joue comme une circonstance aggravante aux yeux de l\u2019administration. La conversion \u00e0 l\u2019islam serait en soi un premier signe de radicalisation. Plus surprenant : sur les 764\u00a0dossiers \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs du Credof, un peu plus de 11 % des requ\u00e9rants sont des \u00abmilitants\u00bb, qu\u2019ils soient \u00e9cologistes, antifascistes, anticapitalistes\u2026 A Paris, la proportion de militants dans les recours grimpe \u00e0 23 %. A Rennes, ville \u00e9tudiante qui a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses et violentes manifestations contre la loi travail, 60 % des dossiers \u00e9tudi\u00e9s par les juristes concernent des militants. Les activistes politiques sont sans doute surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les chiffres \u00e9tudi\u00e9s par les chercheurs : on peut penser qu\u2019ils saisissent davantage les juges, avec le soutien d\u2019associations ou d\u2019avocats, que les musulmans cibl\u00e9s par les mesures. Reste que  \u00abdans un nombre significatif de cas, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 des fins qui sont tout \u00e0 fait \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la lutte contre le terrorisme : contr\u00f4le des manifestations et de la contestation politique, gestion de la \"crise migratoire\", finalit\u00e9s locales ponctuelles\u00bb\u2026 En novembre\u00a02015, le pr\u00e9fet du Val-de-Marne a ainsi ordonn\u00e9 la perquisition d\u2019un squat \u00e0 Ivry-sur-Seine. Face au juge, il justifie la mesure au motif que le\u00a0lieu est occup\u00e9 par des membres de  \u00abmouvances contestataires\u00bb.  Pourtant, selon les chercheurs, l\u2019administration n\u2019apporte aucun \u00e9l\u00e9ment pr\u00e9cis permettant de penser que les occupants constituent une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et\u00a0l\u2019ordre public. A Paris, pr\u00e8s d\u2019une dizaine d\u2019interdictions de manifester, le\u00a017\u00a0mai 2016, place de la R\u00e9publique contre la loi travail, ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9es par les juges. Que ce soit pour les musulmans ou les militants cibl\u00e9s,  \u00abl\u2019\u00e9tat d\u2019urgence fonctionne en cercle concentrique, comme une \"police de fr\u00e9quentation\" : Dis-moi qui tu fr\u00e9quentes, je te dirai si tu tombes sous le coup de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence\u00bb,  commente St\u00e9phanie Hennette-Vauchez. C\u2019est encore plus vrai pour les femmes vis\u00e9es par des mesures d\u2019exception, minoritaires dans les dossiers trait\u00e9s par la justice administrative (81\u00a0femmes sur 650\u00a0requ\u00e9rants). Et quand elles font l\u2019objet d\u2019une perquisition ou d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence, c\u2019est davantage parce qu\u2019elles sont la s\u0153ur ou l\u2019ancienne petite amie d\u2019un homme radicalis\u00e9 que pour leurs propres activit\u00e9s, soulignent les chercheurs. \u00abDes mesures administratives d\u00e9cid\u00e9es avec des conditions extr\u00eamement limitatives.\u00bb  Edouard Philippe, RMC, le 21 juin Sur l\u2019ensemble des recours \u00e9tudi\u00e9s, les chercheurs ont \u00e9tabli avec certitude que 291\u00a0mesures (pr\u00e8s de 40 %) reposaient sur des notes blanches. Ces documents, g\u00e9n\u00e9ralement sans date, signature ou en-t\u00eate - parfois sans aucun des trois - \u00e9manent des services de renseignement, qui y \u00e9noncent des affirmations sans, bien souvent, les \u00e9tayer.  \u00abIl ressort de notre \u00e9tude la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance du contr\u00f4le exerc\u00e9 par le juge aux \"notes blanches\" des services de renseignement. Le\u00a0juge semble peu \u00e9quip\u00e9 pour remettre en cause les \u00e9l\u00e9ments factuels qu\u2019elles contiennent\u00bb , commentent St\u00e9phanie Hennette-Vauchez et Serge Slama. En l\u2019absence de standard, les d\u00e9cisions reposent beaucoup sur l\u2019appr\u00e9ciation personnelle des juges : quel degr\u00e9 de pr\u00e9cision exiger de l\u2019administration ? Et le requ\u00e9rant, quels \u00e9l\u00e9ments doit-il fournir pour contredire les notes blanches ? La question est d\u2019autant plus \u00e9pineuse lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019appr\u00e9cier un degr\u00e9 de radicalit\u00e9 ou un niveau de religiosit\u00e9\u2026 L\u2019enqu\u00eate du Credof pointe une \u00e9volution qui tend, quoique timidement et diff\u00e9remment selon les tribunaux, \u00e0 exiger plus de pr\u00e9cisions : dans quelques arr\u00eats, les juges ont estim\u00e9 que les notes blanches \u00e9taient trop floues ou les \u00e9l\u00e9ments trop anciens. En revanche,  \u00abil est plus difficile de prouver le caract\u00e8re erron\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments rapport\u00e9s dans les notes blanches\u00bb,  remarque Hennette-Vauchez."
}