{
    "description": "Le secr\u00e9taire d'Etat au num\u00e9rique Mounir Mahjoubi assurait hier soir que tous les m\u00e9tiers seraient repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale gr\u00e2ce  aux candidats En marche. Avec un ouvrier pour\u00a026\u00a0avocats, la diversit\u00e9 est en fait relative.",
    "author": "Pauline Moullot",
    "title": "Non, les candidats En marche ne sont pas de \u00abtous les m\u00e9tiers\u00bb",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "desintox",
    "url": "http://www.liberation.fr/desintox/2017/06/13/non-les-candidats-en-marche-ne-sont-pas-de-tous-les-metiers_1576244?xtor=rss-450",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "INTOX.  Contrairement \u00e0 ce que voudrait faire croire En marche, le renouvellement ce n\u2019est pas vraiment pour maintenant\u2026 en tout cas pas au niveau des profils socioprofessionnels des candidats. Invit\u00e9 dimanche soir sur France\u00a02 \u00e0 r\u00e9agir aux premiers r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, le secr\u00e9taire d\u2019Etat au num\u00e9rique Mounir Mahjoubi assurait pourtant :  \u00abAujourd\u2019hui au sein de La R\u00e9publique en marche, on a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir une certaine diversit\u00e9 et dans cette diversit\u00e9 il y a quelque chose qui nous unit tous, c\u2019est cette volont\u00e9 de renouveler. Et contrairement \u00e0 ce plateau je vous invite \u00e0 vous projeter sur l\u2019Assembl\u00e9e nationale que nous allons permettre dans quelques jours, la semaine prochaine je l\u2019esp\u00e8re. Imaginez ces visages. La moiti\u00e9 de femmes que nous avons pr\u00e9sent\u00e9es sur des circonscriptions gagnables. Des jeunes, des moins jeunes, des retrait\u00e9s, des artisans. Nous avons pr\u00e9sent\u00e9 des personnes de tous les m\u00e9tiers.\u00bb \u00a0 D\u00c9SINTOX.\u00a0 La R\u00e9publique en marche a mis en avant plusieurs profils vari\u00e9s. Parmi les candidats de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on a ainsi pu voir le math\u00e9maticien C\u00e9dric Villani (arriv\u00e9 en t\u00eate dans la 5 e\u00a0 circonscription de l\u2019Essonne),  la torera Marie Sara  (au coude \u00e0 coude avec Gilbert Collard dans la 2 e\u00a0 du Gard) ou encore un ouvrier (Claude Thirard, qualifi\u00e9 pour le second tour dans la 3 e\u00a0 des Vosges). Mais \u00e0 y regarder plus globalement, les investis ne sont pas tr\u00e8s divers, ni repr\u00e9sentatifs de la population fran\u00e7aise. Et gu\u00e8re plus que les candidats des autres partis. L\u2019ouvrier \u00abmarcheur\u00bb Claude Thirard cache par exemple la for\u00eat de cadres et professions intellectuelles sup\u00e9rieures surrepr\u00e9sent\u00e9s parmi les candidats. Selon les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, plus de la moiti\u00e9 des candidats investis par LREM sont des cadres ou professions intellectuelles sup\u00e9rieures. Un taux l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui du\u00a0PS et\u00a0LR mais\u2026 trois fois plus important que le nombre de cadres et professions intellectuelles sup\u00e9rieures dans la population active fran\u00e7aise, o\u00f9 ils n\u2019\u00e9taient que\u00a017,7%  en\u00a02015 . Si l\u2019on regarde quelques professions dans le d\u00e9tail, on note une surrepr\u00e9sentation des CSP+. Alors que les avocats ne repr\u00e9sentent que\u00a00,22%\u00a0de la population active, ils sont\u00a05%\u00a0chez LREM. Seul LR en compte plus\u00a0(7,7%) que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle parmi ses investis. La France insoumise est le parti qui compte le moins d\u2019avocats (5\u00a0sur 557\u00a0candidats) pour arriver \u00e0 un taux\u00a0(0,9%) qui se rapproche le plus de celui de la population active. LREM est aussi le parti qui compte le plus de cadres du priv\u00e9\u00a0(18,4%), loin devant LR\u00a0(15,5%) et le PS\u00a0(15,45%), de m\u00e9decins (21 sur 537\u00a0candidats) et de professeurs de facult\u00e9 (17). M\u00eame chose si l\u2019on regarde les artisans, commer\u00e7ants et chefs d\u2019entreprise, qui ne sont que\u00a06,4% dans la population active et deux fois plus nombreux chez LREM\u00a0(11%). Un taux identique \u00e0 celui de LR et du FN et presque cinq fois plus important qu\u2019au PS et FI. En ventilant ces trois cat\u00e9gories, on observe toutefois que LREM compte une grande majorit\u00e9 d\u2019industriels et chefs d\u2019entreprise\u00a0(49) pour une minorit\u00e9 d\u2019artisans\u00a0(2) et de commer\u00e7ants\u00a0(9), contrairement au FN pour qui le constat inverse s\u2019observe. A l\u2019oppos\u00e9 du spectre professionnel, si elle ne se distingue pas des autres partis concernant le taux d\u2019employ\u00e9s parmi les candidats investis, LREM n\u2019est absolument pas repr\u00e9sentative de la population active. Ainsi, avec 14\u00a0employ\u00e9s seulement sur 557\u00a0candidats, le parti ne compte que\u00a02,60%\u00a0d\u2019employ\u00e9s du secteur priv\u00e9. Le PS est juste derri\u00e8re avec\u00a02,41%\u00a0et LR est le parti qui en compte le moins\u00a0(1,87%). Le FN et FI rattrapent un peu le coup en comptant respectivement\u00a011,31% et\u00a013,1% d\u2019employ\u00e9s du secteur priv\u00e9. Quant aux ouvriers, qui sont\u00a08,4% de la population active fran\u00e7aise, LREM n\u2019en pr\u00e9sente qu\u2019un seul. Ce qui conduit \u00e0 un taux de\u2026 0,18%, soit 46\u00a0fois moins. Certes, c\u2019est toujours mieux que le PS et LR qui n\u2019en pr\u00e9sente aucun, mais cela ne permet pas d\u2019affirmer que  \u00abtous les m\u00e9tiers\u00bb  sont repr\u00e9sent\u00e9s par la future majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Qui ne sera finalement gu\u00e8re plus repr\u00e9sentative de la population active que l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0 \u00e9lue en\u00a02012 \u00a0ou les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par les autres partis. En fait, s\u2019il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 des candidats de LREM, elle ne tient pas tant au profil professionnel d\u00e9clar\u00e9, qu\u2019au fait que nombre des candidats (un peu plus de\u00a0200  selon une enqu\u00eate du  Monde ) n\u2019ont exerc\u00e9 aucun mandat \u00e9lectif ni fonction politique avant et ont donc exerc\u00e9 leur m\u00e9tier davantage que les candidats d\u2019autres partis, souvent int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la vie politique bien avant de se pr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives."
}