{
    "description": "Le tribunal administratif de Nice n\u2019a pas ordonn\u00e9 la fermeture des pr\u00e9fabriqu\u00e9s install\u00e9s \u00e0 Menton pour y accueillir les \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, mais limite leur usage.",
    "author": " AFP",
    "title": "La r\u00e9tention des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re italienne valid\u00e9e par la justice",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/10/la-retention-des-migrants-a-la-frontiere-italienne-validee-par-la-justice_1575878?xtor=rss-450",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "Le tribunal administratif de Nice, saisi en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 par des associations d\u2019aide aux migrants, n\u2019a pas ordonn\u00e9 la fermeture des b\u00e2timents en pr\u00e9fabriqu\u00e9 install\u00e9s \u00e0 Menton pour y accueillir des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, mais limite leur usage. Ces pr\u00e9fabriqu\u00e9s accueillent des migrants dits \u00aben voie de non-admission\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire consid\u00e9r\u00e9s comme n\u2019\u00e9tant jamais entr\u00e9s en France et remis directement aux autorit\u00e9s italiennes. Dans son jugement, le tribunal consid\u00e8re \u00ab qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de suspendre la d\u00e9cision informelle du pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes de cr\u00e9er une zone de r\u00e9tention provisoire pour personnes non-admises au sein des locaux de la Police aux fronti\u00e8res \u00e0 Menton \u00bb, d\u00e8s lors que \u00ab les atteintes graves et manifestement ill\u00e9gales \u00e0 la libert\u00e9 de circulation et au droit d\u2019asile dont se pr\u00e9valent les associations requ\u00e9rantes ne sont pas \u00e9tablies de fa\u00e7on suffisamment certaine et pr\u00e9cise \u00bb. \u00a0\u00ab Les personnes retenues doivent avoir des droits sp\u00e9cifiques \u00bb La justice, toutefois, \u00ab enjoint au pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes de proc\u00e9der au transfert des personnes retenues dans les locaux de la Police aux fronti\u00e8res de Menton vers une des zones d\u2019attente pr\u00e9vues \u00bb dans le d\u00e9partement, lesquelles se situent \u00e0 l\u2019a\u00e9roport et \u00e0 la gare de Nice, \u00ab dans les cas o\u00f9 le maintien de ces personnes dans ces locaux exc\u00e9derait une dur\u00e9e de quatre heures \u00bb. \u00ab Les associations vont veiller \u00e0 ce que la d\u00e9cision soit appliqu\u00e9e \u00bb, a r\u00e9agi Ma\u00eetre Zia Oloumi, avocat de plusieurs associations requ\u00e9rantes, ajoutant que ses clients \u00ab vont tenter de prouver que m\u00eame en-de\u00e7\u00e0 du d\u00e9lai de 4 heures, les personnes retenues doivent avoir des droits sp\u00e9cifiques \u00bb. Cette d\u00e9cision s\u2019inscrit dans un contexte de forte pression migratoire \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne avec, dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, 15 754 personnes ayant fait l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure de non-admission sur les cinq premiers mois de l\u2019ann\u00e9e. La proc\u00e9dure de non-admission, instaur\u00e9e en novembre 2015, permet de consid\u00e9rer qu\u2019un \u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 l\u2019un des points de passage oblig\u00e9s (PPA) du d\u00e9partement n\u2019est pas entr\u00e9 en France et peut donc \u00eatre remis directement aux autorit\u00e9s du pays dont il provient, en l\u2019occurrence l\u2019Italie. En mars dernier, ce m\u00eame tribunal administratif, saisi du cas d\u2019une famille \u00e9rythr\u00e9enne emp\u00each\u00e9e de demander l\u2019asile en France, avait condamn\u00e9 le pr\u00e9fet des Alpes-Maritimes pour \u00ab atteinte grave au droit d\u2019asile \u00bb."
}