{
    "description": "Deux militants de l'association L214, qui lutte contre la maltraitance animale et la consommation de viande, sont jug\u00e9s ce lundi pour avoir p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans un abattoir. Des chercheurs soutiennent leur travail l\u00e9gitime.",
    "author": "Un collectif de chercheurs",
    "title": "Non au proc\u00e8s des militants de L214\u00a0!",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "debats",
    "url": "http://www.liberation.fr/debats/2017/06/12/non-au-proces-des-militants-de-l214_1576201?xtor=rss-450",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Dans la nuit du 12 au 13 d\u00e9cembre 2016, deux militants de l\u2019association L214 sont interpell\u00e9s par la gendarmerie \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019abattoir Guy Harang (\u00e0 Houdan, Yvelines). Ils viennent r\u00e9cup\u00e9rer la cam\u00e9ra plac\u00e9e dans l\u2019\u00e9tablissement. Ce lundi, ils sont jug\u00e9s au tribunal correctionnel de Versailles pour  \u00abviolation de domicile\u00bb  et  \u00abtentative d\u2019atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e par fixation, enregistrement ou transmission de l\u2019image\u00bb . Cet \u00e9tablissement n\u2019est pas n\u2019importe lequel\u00a0: il est l\u2019un des rares abattoirs \u00e0 s\u2019\u00eatre \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance. En r\u00e9action aux premi\u00e8res enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es par l\u2019association L214, 13\u00a0cam\u00e9ras filmant l\u2019int\u00e9rieur et l\u2019ext\u00e9rieur du b\u00e2timent avaient \u00e9t\u00e9 install\u00e9es par la direction, qui se r\u00e9serve l\u2019acc\u00e8s aux images. Cet abattoir a en outre fait l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le par la direction d\u00e9partementale de la protection des populations (DDPP) des Yvelines en avril\u00a02016, \u00e0 l\u2019issue duquel seuls  \u00abquelques gestes inappropri\u00e9s\u00bb  avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, l\u2019abattoir \u00e9tant globalement \u00e9valu\u00e9  \u00abB \u2013\u00a0non-conformit\u00e9 mineure\u00bb .  \u00abLa ma\u00eetrise de la protection animale est en grande partie satisfaisante malgr\u00e9 le constat de points de fragilit\u00e9\u00bb \u00a0constat\u00e9s\u00a0(1). Ces \u00e9l\u00e9ments peuvent donner \u00e0 penser qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00e9tablissement soucieux d\u2019appliquer une r\u00e9glementation qui proscrit les  \u00absouffrances inutiles\u00bb  \u00e0 l\u2019acte de mise \u00e0 mort. Ce que la direction de l\u2019abattoir ignorait, c\u2019est que d\u2019autres cam\u00e9ras \u2013\u00a0non plac\u00e9es par elle-m\u00eame\u00a0\u2013 ouvraient l\u2019\u0153il sur le traitement des cochons au c\u0153ur de l\u2019enceinte. Contredisant le constat l\u00e9nifiant de la DDPP et la mansu\u00e9tude de la direction de l\u2019abattoir, les mauvais traitements subis par les animaux \u00e9taient d\u00e9voil\u00e9s au public dans l\u2019\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision  Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial , le\u00a017\u00a0f\u00e9vrier, soit deux mois apr\u00e8s la garde \u00e0 vue des militants. Des images bouleversantes r\u00e9v\u00e8lent l\u2019entassement des animaux dans la bouverie, les coups de pied et les d\u00e9charges \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l\u2019aide d\u2019aiguillons \u00e9lectriques par les salari\u00e9s pour faire avancer, vers la tuerie, des animaux qui regimbent. La peur, patente dans leur r\u00e9sistance, ne doit pas \u00eatre omise dans la consid\u00e9ration de la situation des animaux \u00e0 l\u2019abattoir. Lorsque les militants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ils venaient r\u00e9cup\u00e9rer la cam\u00e9ra qui aurait permis de montrer la r\u00e9alit\u00e9 de la narcose par CO 2 , une m\u00e9thode  \u00abd\u2019\u00e9tourdissement\u00bb  qui porte mal son nom. En effet, loin de sombrer paisiblement dans l\u2019inconscience, les cochons crient, se d\u00e9battent dans la cuve de dioxyde de carbone pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019asphyxie. Aucun journaliste n\u2019a qualifi\u00e9 d\u2019\u00e9tourdissement le calvaire des cochons \u00e0 l\u2019abattoir d\u2019Al\u00e8s en octobre 2015\u00a0: les images, insupportables, for\u00e7aient \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019extr\u00eame souffrance des animaux. L\u2019association L214 a port\u00e9 plainte pour  \u00abmauvais traitements sur animaux\u00bb  contre l\u2019abattoir Guy Harang aupr\u00e8s du tribunal de grande instance de Versailles. Gageons que le jugement donnera raison \u00e0 L214, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour l\u2019abattoir du Vigan (le plus petit abattoir public de France), o\u00f9 des peines in\u00e9dites ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019employ\u00e9 mais aussi \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019exploitant (prison avec sursis et amendes, interdiction d\u2019exercer durant cinq ans dans un abattoir). Il n\u2019est que trop clair que sans le travail des militants, rien de ce qui se d\u00e9roule dans les abattoirs n\u2019aurait \u00e9t\u00e9 mis au jour, alors que cette r\u00e9alit\u00e9 nous concerne tous, mangeurs ou non mangeurs de chair animale. Cette action est l\u00e9gitime. Selon la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), les discussions relatives \u00e0 la protection des animaux rel\u00e8vent d\u2019un  \u00abint\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral l\u00e9gitime\u00bb\u00a0 (2) ;  \u00ables associations de protection des animaux jouent un r\u00f4le de chien de garde public semblable \u00e0 celui de la presse\u00bb\u00a0 (3). Enfin, comme le proclame un troisi\u00e8me arr\u00eat, la  \u00abcollecte d\u2019informations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral aux fins de constituer un d\u00e9bat public\u00bb\u00a0 (4) fait partie de la mission des militants. C\u2019est bien dans ce cadre que l\u2019association L214 agit\u00a0: dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des animaux et des humains (consommateurs, citoyens et salari\u00e9s), et ce, sans but lucratif. C\u2019est \u00e0 cette fin que, en quelques mois, de nombreuses images film\u00e9es dans plusieurs abattoirs de France (Le Vigan, Al\u00e8s, P\u00e9zenas, Maul\u00e9on-Licharre, Limoges\u2026) ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019aide de salari\u00e9s indign\u00e9s par le traitement des animaux. Ce sont ces images qui, incontestablement, nous ont permis de prendre conscience de ce qu\u2019endurent ces animaux destin\u00e9s \u00e0 nous nourrir et d\u2019ouvrir un d\u00e9bat de fond sur la place des animaux dans notre soci\u00e9t\u00e9. Indispensables, ces enqu\u00eates pallient une carence de l\u2019Etat qui, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, par le biais de ses services v\u00e9t\u00e9rinaires (DDPP), ferme les yeux sur des infractions majeures et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 la loi dans les abattoirs. Combien de preuves faudra-t-il encore pour que l\u2019Etat se donne v\u00e9ritablement les moyens de faire appliquer une r\u00e9glementation pourtant minimale\u00a0: \u00e9viter les souffrances inutiles\u00a0? La condition des animaux dans ces lieux singuliers o\u00f9 ils sont rassembl\u00e9s pour \u00eatre tu\u00e9s doit \u00eatre connue de tous pour que les choix soient \u00e9clair\u00e9s. C\u2019est pourquoi nous soutenons le travail l\u00e9gitime des deux militants de l\u2019association L214 qui sont jug\u00e9s ce lundi, saluons leur courage\u00a0et reconnaissons leur r\u00f4le de lanceurs d\u2019alerte. Signataires :\u00a0 Eric Baratay , professeur d\u2019histoire contemporaine \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lyon Jean Moulin.\u00a0 Renaud Barbaras , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne.\u00a0 Donato Bergandi , philosophe, professeur au Mus\u00e9um national d\u2019Histoire naturelle.\u00a0 Christian Berner , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille 3.\u00a0 Etienne Bimbenet , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Bordeaux Montaigne.\u00a0 C\u00e9line Borello , historienne, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 du Maine.\u00a0 Florence Burgat , philosophe, directeur de recherche, INRA/ Ecole Normale Sup\u00e9rieure.\u00a0 Anne-Blandine Caire , professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Clermont Auvergne.\u00a0 Belinda Cannone , ma\u00eetre de conf\u00e9rences en litt\u00e9rature compar\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Caen Basse-Normandie.\u00a0 Emilie Hache , philosophe, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris Nanterre.\u00a0 Maren K\u00f6pp , ma\u00eetre de conf\u00e9rences au D\u00e9partement d\u2019Arts plastiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris 8.\u00a0 Geoffroy de Lagasnerie , philosophe, Professeur \u00e0 l\u2019Ecole Nationale Sup\u00e9rieure d\u2019Arts de Paris-Cergy.\u00a0 Catherine Larr\u00e8re , philosophe, professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne.\u00a0 Philippe L\u00e9na , g\u00e9ographe, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite, IRD/MNHN.\u00a0 V\u00e9ronique Le Ru , philosophe, professeure \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Reims.\u00a0 Ninon Maillard , ma\u00eetre de conf\u00e9rences en Histoire du droit \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Nantes.\u00a0 Christine Marcandier , ma\u00eetre de conf\u00e9rences en litt\u00e9rature classique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Aix-Marseille.\u00a0 Fabien Marchadier , professeur de droit priv\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Poitiers.\u00a0 Vincent Message , ma\u00eetre de conf\u00e9rences en litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale et compar\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris 8.\u00a0 Jo\u00ebl Minet , zoologiste, professeur au MNHN.\u00a0 Laurent Mucchielli , sociologue, directeur de recherche au CNRS.\u00a0 V\u00e9ronique Nahoum-Grappe , anthropologue \u00e0 l\u2019EHESS.\u00a0 Fran\u00e7ois Noudelmann , philosophe, Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris 8.\u00a0 Sylvie Perceau , hell\u00e9niste, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Amiens.\u00a0 Xavier Perrot , ma\u00eetre de conf\u00e9rences en Histoire du droit \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Limoges.\u00a0 Dominique Pradelle , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris-Sorbonne.\u00a0 Jo\u00eblle Proust , philosophe, directeur de recherche, Institut Jean Nicod, Ecole Normale Sup\u00e9rieure.\u00a0 Pierre-Yves Quiviger , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Nice Sophia Antipolis.\u00a0 Philippe Reign\u00e9 , professeur de droit priv\u00e9 au Conservatoire national des arts et m\u00e9tiers.\u00a0 Pierre Serna , professeur d\u2019histoire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris I Panth\u00e9on-Sorbonne.\u00a0 C\u00e9line Spector , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Sorbonne.\u00a0 Lorenzo Vinciguerra , philosophe, professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Picardie.\u00a0 Gabri\u00e8le Wersinger-Taylor , philosophe, professeure \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Reims. (1) https://www.l214.com/communiques/2017/02/17-enquete-abattoir-Houdan/imgs/78_GUY_HARANG_ABATTOIR.pdf (2) Arr\u00eat Bladet Tromso / Norv\u00e8ge du 20 mai 1999. (3) Animal Defenders International / Royaume-Uni du 22 avril 2013. (4) Guseva / Bulgarie du 17 f\u00e9vrier 2015."
}