{
    "description": "Les 308 d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche ne sont pas tous des novices en politique. \u00abLib\u00e9ration\u00bb a tent\u00e9 d\u2019\u00e9tablir la cartographie du pass\u00e9 politique de la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9put\u00e9s macronistes.",
    "author": "Aur\u00e9lie Delmas",
    "title": "Ex-PS, LR, UDI et \u00absans \u00e9tiquette\u00bb... la galaxie Macron sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/24/ex-ps-lr-udi-et-sans-etiquette-la-galaxie-macron-sur-les-bancs-de-l-assemblee_1579078?xtor=rss-450",
    "body": "\u00abAvant, j\u2019\u00e9tais socialiste\u2026 mais \u00e7a, c\u2019\u00e9tait avant.\u00bb\u00a0Pas moins de 88\u00a0d\u00e9put\u00e9s macronistes pourraient d\u00e9tourner la c\u00e9l\u00e8bre  publicit\u00e9 pour les lunettes . D\u2019autres n\u2019auraient qu\u2019\u00e0 changer l\u2019adjectif\u00a0: LR, UDI, PRG, \u00e9colo\u2026 rayez les mentions inutiles. Certains, anticipant la synth\u00e8se macronienne, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par plusieurs cr\u00e9meries politiques avant de se mettre En marche. Ainsi de Sa\u00efd Ahamada, d\u00e9put\u00e9 LREM dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne qui a \u00e9t\u00e9 candidat aux \u00e9lections municipales \u00e0 Marseille en\u00a02008 sous l\u2019\u00e9tiquette Modem, puis s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 en tant que candidat EE-LV lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de\u00a02012 avant d\u2019\u00eatre finalement \u00e9lu maire adjoint sur la liste de la socialiste Samia Ghali en\u00a02014. Ou Marie Lebec, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines et ancienne attach\u00e9e parlementaire du d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Franqueville qui a temporairement adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019UMP en\u00a02012, avant de s\u2019engager aupr\u00e8s d\u2019Andr\u00e9 Vanhollebeke, \u00e9tiquet\u00e9 Nouveau Centre pour les municipales de\u00a02014. 29 anciens d\u00e9put\u00e9s La tr\u00e8s confortable majorit\u00e9 de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019a rien de monochrome. Elle est au contraire compos\u00e9e d\u2019anciens \u00e9lus et militants de partis plus anciens, et autant de sensibilit\u00e9s souvent contradictoires.  Lib\u00e9ration  a entrepris de jeter un \u0153il sur le pass\u00e9 militant des\u00a0308\u00a0d\u00e9put\u00e9s LREM pour \u00e9tablir une cartographie de leurs positionnements politiques ant\u00e9rieurs. Pour\u00a029\u00a0d\u2019entre eux, c\u2019est particuli\u00e8rement facile, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9s par le pass\u00e9. A l\u2019exception de Jean-Pierre Pont, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 UDF entre\u00a01993 et\u00a01997 et qui est de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e avec l\u2019\u00e9tiquette LREM, tous \u00e9taient l\u00e0 entre\u00a02012 et\u00a02017. On recense\u00a0: un ancien non-inscrit class\u00e9 divers gauche (Xavier Pellois), un ex-LR (Bruno Le\u00a0Maire, qui ne si\u00e9gera pas tant qu\u2019il sera au gouvernement), deux anciens \u00e9colos \u00e9lus avec EE-LV en\u00a02012\u00a0(Barbara Pompili et Fran\u00e7ois de Rugy), et trois qui furent au Parti radical de gauche (Jo\u00ebl Giraud, Jacques Krabal et Alain Tourret). Et les 21 autres viennent du Parti socialiste. 116 d\u00e9put\u00e9s LREM n\u2019ont pas go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la politique Si le parti d\u2019Emmanuel Macron a insist\u00e9 pour que la moiti\u00e9 de ses candidats aux l\u00e9gislatives soit issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile, on compte au final\u00a0174\u00a0d\u00e9put\u00e9s LREM qui n\u2019ont jamais eu de mandat \u00e9lectif. Selon le d\u00e9compte effectu\u00e9 par  Lib\u00e9,  seuls\u00a0116\u00a0n\u2019ont jamais mis le doigt dans la sauce politique, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils n\u2019ont \u00e9t\u00e9 ni candidats \u00e0 une \u00e9lection qu\u2019ils auraient perdue, ni collaborateurs ou proches de responsables politiques, ni encart\u00e9s officiellement dans un mouvement politique. La grande majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s LREM, m\u00eame chez ceux qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 une sensibilit\u00e9 politique \u00e0 travers leurs engagements. Par exemple, Xavier Batut, nouveau d\u00e9put\u00e9 LREM de Seine-Maritime, qui a \u00e9t\u00e9 candidat en\u00a02014 aux \u00e9lections municipales de Cany-Barville sur une liste divers droite conduite par Martine Decool, mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Autre exemple,  Fran\u00e7ois Cormier-Bouligeon , d\u00e9sormais d\u00e9put\u00e9 du Cher, qui a \u00e9t\u00e9 assistant parlementaire du d\u00e9put\u00e9 socialiste Ga\u00ebtan Gorce et a ensuite \u00e9t\u00e9 chef de cabinet adjoint aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron lorsque ce dernier \u00e9tait ministre de l\u2019Economie\u2026 mais n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. Ou encore Martine Leguille-Balloy qui \u00e9tait \u00e0 la douzi\u00e8me place sur la liste de l\u2019UDI Jean Arthuis aux \u00e9lections europ\u00e9ennes\u2026 mais n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. 88 proches du PS Au final, d\u2019apr\u00e8s nos observations, on peut estimer que le gros des troupes des parlementaires LREM (88) sont socialistes ou proches du PS, 7 viennent des rangs du Parti radical de gauche, 7\u00a0\u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00e9cologistes (EE-LV, Cap21\u2026) et 17 de diverses mouvances de la gauche. 11\u00a0\u00e9taient proches du Modem, le parti ami, mais ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus avec l\u2019\u00e9tiquette LREM. Enfin, ils sont pr\u00e8s d\u2019une quarantaine \u00e0 pouvoir \u00eatre class\u00e9s comme \u00abayant plut\u00f4t une sensibilit\u00e9 de droite\u00bb\u00a0: 17 proches du courant UDI, 9 anciens Les R\u00e9publicains et 13 divers droite. Quant aux 23 d\u00e9put\u00e9s restants, il s\u2019agit d\u2019hommes et de femmes ayant eu un mandat mais qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00absans \u00e9tiquette\u00bb. Ils b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une exp\u00e9rience de la politique locale, mais ne se sont pas affich\u00e9s comme partisans avant la cr\u00e9ation de LREM. \u00a0 \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            "
}