{
    "description": "Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a pr\u00e9vu de mobiliser 48\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes, \u00e9paul\u00e9s par des militaires, pour s\u00e9curiser la manifestation musicale. Plusieurs villes ont d\u00e9cid\u00e9 de limiter ou interdire la circulation automobile dans certains quartiers. Et des bars ont recours \u00e0 une s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Rebecca Birna",
    "theme": "france",
    "title": "Quelle s\u00e9curit\u00e9 pour la F\u00eate de la musique\u00a0?",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/quelle-securite-pour-la-fete-de-la-musique_1578524?xtor=rss-450",
    "body": "Deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat rat\u00e9 sur les Champs-Elys\u00e9es et en plein \u00e9tat d\u2019urgence, la\u00a036 e\u00a0 \u00e9dition de la F\u00eate de la musique aura lieu co\u00fbte que co\u00fbte ce mercredi 21 juin dans toute la France et les municipalit\u00e9s semblent tr\u00e8s attach\u00e9es \u00e0 cette manifestation. La pr\u00e9fecture de police de Paris, qui coordonne la s\u00e9curit\u00e9 dans les lieux publics \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, a livr\u00e9 une liste de consignes, qui tente, autant que possible de respecter l\u2019esprit festif. Une animation peut toutefois \u00eatre  \u00abrefus\u00e9e ou d\u00e9plac\u00e9e pour des raisons tenant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, la tranquillit\u00e9 et l\u2019ordre publics.\u00bb\u00a0 Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur a pour sa part annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019un  \u00abimportant dispositif de s\u00e9curisation\u00bb  sera d\u00e9ploy\u00e9 sur l\u2019ensemble du territoire\u00a0:  \u00abPlus de 48\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes [\u2026] auxquels s\u2019ajoutent les militaires de l\u2019op\u00e9ration Sentinelle seront ainsi engag\u00e9s.\u00bb Sur les Champs-Elys\u00e9es, apr\u00e8s l\u2019attaque visant un fourgon de gendarmerie, l\u2019Atelier Renault a toujours pr\u00e9vu d\u2019installer une piste de danse. Fabrice Roche, le directeur de la communication de ce lieu d\u2019exposition, t\u00e9moigne\u00a0:  \u00abOn va faire comme on a toujours fait et suivre les directives de la municipalit\u00e9, si elle n\u2019annule pas, alors nous non plus.\u00bb \u00a0Dans un autre quartier de la capitale, c\u2019est le patron du Divan, un caf\u00e9-bar de la rue de la Roquette (XI e\u00a0 arrondissement) qui nous fait part de ses inqui\u00e9tudes\u00a0:  \u00abOn sera jamais \u00e0 l\u2019abri, mais j\u2019ai pris mes pr\u00e9cautions, la police a mis en place un cordon de s\u00e9curit\u00e9, nous, on aura des vigiles\u2026 Il faut que la f\u00eate continue.\u00bb Espaces pi\u00e9tonis\u00e9s et dispositifs de secours Dans certaines villes, comme Strasbourg, o\u00f9 la mairie organise cinq animations officielles et soutient une vingtaine de sc\u00e8nes partenaires, la circulation routi\u00e8re sera r\u00e9duite et certains espaces totalement pi\u00e9tonis\u00e9s. Des dispositions similaires seront prises \u00e0 Lille, qui a diffus\u00e9 un plan des p\u00e9rim\u00e8tres interdits aux voitures et des postes de secours. Dans le sud-ouest, la ville de Bordeaux a r\u00e9\u00e9tudi\u00e9 ses dispositifs de s\u00e9curit\u00e9. Plus de 19 sc\u00e8nes seront renforc\u00e9es par des espaces clos et un p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 sera d\u00e9ploy\u00e9 autour de chaque animation. Un arr\u00eat\u00e9 municipal interdira la consommation d\u2019alcool sur la voie publique \u00e0 partir de 20\u00a0heures et limitera la circulation routi\u00e8re. Des dispositifs pr\u00e9visionnels de secours seront install\u00e9s et des m\u00e9decins secouristes r\u00e9partis dans les lieux strat\u00e9giques. Un bus insolite, le \u00abHangover Caf\u00e9\u00bb (bus de d\u00e9grisement), stationnera le long du quai des Queyries en premi\u00e8re partie de soir\u00e9e et pr\u00e8s du quai Armand-Lalande en deuxi\u00e8me partie. A Marseille, chez Tonton Marius, on r\u00e9sume\u00a0:  \u00abLa police est l\u00e0 pour assurer notre s\u00e9curit\u00e9. Nous, on est l\u00e0 pour travailler.\u00bb \u00abJe refuse de changer ma vie \u00e0 cause de la peur\u00bb A Nice, ville encore sous le choc de l\u2019attentat perp\u00e9tr\u00e9 il y a moins d\u2019un an, la municipalit\u00e9 ne g\u00e9rera aucun \u00e9v\u00e9nement. Elle pr\u00e9f\u00e8re  \u00absoutenir les manifestations organis\u00e9es par des entit\u00e9s priv\u00e9es ou partenaires et privil\u00e9gier les commerces de proximit\u00e9 qui se mobilisent\u00bb . A Grenoble, le caf\u00e9 La Pirogue participe pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la F\u00eate de la musique\u00a0:  \u00abAnnuler\u00a0? Nous n\u2019y avions m\u00eame pas pens\u00e9\u00a0!\u00bb \u00a0Cette petite structure associative compte sur l\u2019aide de quelques b\u00e9n\u00e9voles pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de tous. Dans la capitale, Hans, un DJ berlinois (DJ Nomad) avait vu un de ses concerts annul\u00e9s apr\u00e8s l\u2019attentat contre  Charlie Hebdo .  \u00abMais cette fois-ci, hors de question de ne pas \u00eatre l\u00e0 pour la F\u00eate de la musique\u00a0: je refuse de changer ma vie \u00e0 cause de la peur\u00bb . M\u00eame son de cloche \u00e0 la Timbale (XVIII e ) pour Marie, une serveuse de longue date\u00a0:  \u00abC\u2019est \u00e9vident de faire quelque chose, la F\u00eate de la musique, c\u2019est vraiment trop sympa\u00a0! Annuler, \u00e7a ne nous a m\u00eame pas effleur\u00e9 l\u2019esprit.\u00bb Le Dernier Bar avant la fin du monde (pr\u00e8s de la place du Ch\u00e2telet) refuse lui aussi d\u2019alimenter ce  \u00abcontexte de la peur\u00bb .  \u00abOn a pris quelqu\u2019un pour g\u00e9rer les entr\u00e9es\u00bb,  explique la patronne.  \u00abCe n\u2019est pas parce qu\u2019on est en \u00e9tat d\u2019urgence qu\u2019on va arr\u00eater de vivre, bien au contraire.\u00bb Notre s\u00e9lection sp\u00e9ciale F\u00eate de la musique   Notes en stock"
}