{
    "description": "Contrairement \u00e0 une veille intox, il n'existe aucune retraite de ministre... seulement le versement de l'\u00e9quivalent de la r\u00e9mun\u00e9ration pendant les trois mois suivant le d\u00e9part d'un membre du gouvernement si ce dernier n'a pas retrouv\u00e9 d'emploi.",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "Jacques Pezet",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "title": "Apr\u00e8s seulement 36 jours en poste, les ministres d\u00e9missionnaires ont-ils droit \u00e0 une \u00abretraite de ministre\u00bb\u00a0?",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/22/apres-seulement-36-jours-en-poste-les-ministres-demissionnaires-ont-ils-droit-a-une-retraite-de-mini_1578692?xtor=rss-450",
    "body": "Trente-six jours. C\u2019est le temps qu\u2019auront dur\u00e9 les mandats des ministres des Affaires europ\u00e9ennes, Marielle de Sarnez, et de la Justice, Fran\u00e7ois Bayrou, qui ont quitt\u00e9 le gouvernement mercredi 21 juin. La veille, la ministre des Arm\u00e9es, Sylvie Goulard et le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, Richard Ferrand, avaient eux aussi annonc\u00e9 leur d\u00e9part. Suite \u00e0 ces quatre d\u00e9parts, de nombreux internautes, parmi lesquels l\u2019humoriste et ancien candidat France Insoumise aux l\u00e9gislatives, G\u00e9rald Dahan se demandent si les ministres d\u00e9missionnaires vont toucher une retraite de ministre (parfois m\u00eame \u00e0 vie) apr\u00e8s n\u2019avoir servi qu\u2019un seul mois. \n #Remaniement  et  #MoralisationViePublique  :Est-ce que ceux qui sortent du gouvernement d\u20191 mois vont toucher une retraite de Ministre ? \n\u2014 G\u00e9rald Dahan (@geralddahan)  21 juin 2017 \n Est ce que Mr Bayrou et les 2 autres ministres nomm\u00e9s 1 mois vont toucher une retraite de ministre \u00e0 vie ?  @EmmanuelMacron \n\u2014 joe (@JoellefandeJH)  21 juin 2017 Revoici donc l\u2019occasion renouvel\u00e9e de d\u00e9mentir une id\u00e9e re\u00e7ue plut\u00f4t tenace: non, les ministres ne per\u00e7oivent pas de retraite \u00e0 vie. C\u2019est une l\u00e9gende. Par contre, ils peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un avantage :  la loi pr\u00e9voit  qu\u2019un ministre puisse toucher, apr\u00e8s son d\u00e9part,  \u00abune indemnit\u00e9 d\u2019un montant \u00e9gal au traitement qui lui \u00e9tait allou\u00e9 en sa qualit\u00e9 de membre du Gouvernement\u00bb  et ce pendant une dur\u00e9e maximale de trois mois. Pour avoir droit \u00e0 cette indemnit\u00e9 (\u00e9quivalente donc aux 9 440 euros bruts mensuels du salaire d\u2019un ministre), le d\u00e9missionnaire ou le renvoy\u00e9 doit remplir deux conditions: il ne doit pas avoir repris une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s sa d\u00e9mission et il doit avoir rempli correctement sa d\u00e9claration de patrimoine et d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e0 la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique. Cette seconde condition a \u00e9t\u00e9 introduite en 2013 suite au scandale de l\u2019affaire Cahuzac par la loi relative \u00e0 la transparence de la vie publique. C\u2019est \u00e9galement au m\u00eame moment que la dur\u00e9e de six mois d\u2019indemnit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 trois mois. En th\u00e9orie, la loi ne pr\u00e9voit pas de minimum de dur\u00e9e de mandats pour que l\u2019indemnit\u00e9 s\u2019applique, donc m\u00eame apr\u00e8s 36 jours en poste, un d\u00e9missionnaire a droit \u00e0 ses trois mois de compensation. Mais en pratique, il faut v\u00e9rifier au cas par cas, pour savoir si les ex-ministres du premier gouvernement d\u2019Edouard Philippe vont pointer \u00e0 P\u00f4le Emploi (et donc avoir \u00e0 l\u2019indemnit\u00e9), ou si une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e les attend d\u00e9j\u00e0. Ainsi, puisqu\u2019ils rejoignent les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, les d\u00e9put\u00e9s Marielle de Sarnez et Richard Ferrand ne toucheront pas d\u2019indemnit\u00e9 de ministre. Il en est de m\u00eame pour Fran\u00e7ois Bayrou qui a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son retour \u00e0 la mairie de Pau. Reste donc \u00e0 savoir ce qu\u2019il adviendra de l\u2019ancienne ministre des Arm\u00e9es, Sylvie Goulard.  Selon les informations du Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 , son rempla\u00e7ant au Parlement europ\u00e9en Thierry Cornillet affirme  \u00abapr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec Sylvie Goulard\u00bb  qu\u2019il conservait son poste. Contact\u00e9 par D\u00e9sintox, le service de presse de l\u2019ex-ministre n\u2019a pas su nous dire si elle comptait toucher l\u2019indemnit\u00e9 de d\u00e9part. \u00a0 \n               L\u00e9gislatives 2017 : retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription. \n            "
}