{
    "description": "Apr\u00e8s avoir soutenu Fillon jusqu'au bout, Wauquiez se pose en moralisateur de la vie publique. Un retournement plein de mauvaise foi.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Pauline Moullot",
    "theme": "france",
    "title": "Au nom de la morale, Wauquiez flingue le gouvernement mais oublie Fillon",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/21/au-nom-de-la-morale-wauquiez-flingue-le-gouvernement-mais-oublie-fillon_1578477?xtor=rss-450",
    "body": "Oubli\u00e9es pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, l\u2019\u00e9thique et la morale sont de retour dans le vocabulaire de Laurent Wauquiez. Le pr\u00e9sident LR de la r\u00e9gion Auvergne Rh\u00f4nes-Alpes a r\u00e9agi ce matin  sur BFM  \u00e0  la d\u00e9mission  du gouvernement de Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez, au lendemain de celle de la troisi\u00e8me ministre Modem Sylvie Goulard. Pas avare de mauvaise foi, Wauquiez n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 user du champ lexical de la morale, apr\u00e8s avoir soutenu pendant des semaines un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle mis en examen. \u00abVous avez un quart du gouvernement qui tombe pour des affaires. C\u2019est une crise gouvernementale majeure\u00bb , a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant de s\u2019\u00e9tonner de voir Richard Ferrand et Marielle de Sarnez pressentis pour pr\u00e9sider les groupes LREM et Modem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.  \u00abOn a le scandale qui maintenant va se d\u00e9porter du gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Quatre ministres, imaginez deux secondes si on avait \u00e9t\u00e9 dans cette situation [\u2026]  Marielle de Sarnez et Richard Ferrand n\u2019ont plus leur place au gouvernement, ils ne peuvent pas prendre la t\u00eate des deux groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale parce que sinon on s\u2019achemine \u00e0 nouveau vers des scandales qui vont entacher toute la vie politique fran\u00e7aise, et \u00e7a n\u2019est pas notre int\u00e9r\u00eat \u00bb. Et il conclue sans que la mauvaise foi ne l\u2019\u00e9touffe\u00a0:  \u00abVraiment, je voudrais que le scandale n\u2019atteigne pas toute la R\u00e9publique\u00bb. Non, Wauquiez n\u2019a pas demand\u00e9 \u00e0 Fillon d\u2019abandonner\u2026 Il y a encore quelques semaines, Wauquiez d\u00e9fendait pourtant les couleurs d\u2019un candidat pas seulement emp\u00eatr\u00e9 dans une affaire judiciaire, mais mis en examen.  \u00abNe regardons pas dans le r\u00e9troviseur [\u2026] Les situations n\u2019ont rien \u00e0 voir\u00bb , r\u00e9torque-t-il \u00e0 Jean-Jacques Bourdin qui lui fait pr\u00e9cis\u00e9ment remarquer ce paradoxe. Avant de r\u00e9\u00e9crire carr\u00e9ment l\u2019histoire\u00a0:  \u00abVous auriez pu lui demander de se retirer\u00bb , demande Bourdin \u00e0 propos de Fillon. \u00ab Comme vous le savez, j\u2019ai fait partie de ceux qui l\u2019ont fait\u00bb. Ainsi, Wauquiez aurait demand\u00e9 au candidat LR de se retirer de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0? On ne trouve aucune trace de tels propos publics. Alors que Fillon avait annul\u00e9 au dernier moment sa visite au salon de l\u2019agriculture avant d\u2019annoncer sa mise en examen, il parlait  sur LCI  le 1er mars  \u00abd\u2019apocalypse\u00bb  en cas de retrait de son candidat. Rien de moins. Un mois plus t\u00f4t, alors que Fillon n\u2019\u00e9tait pas encore mis en examen, il reconnaissait aupr\u00e8s de  France 3  quelques  \u00abdoutes\u00bb  mais qualifiait surtout l\u2019affaire Fillon de  \u00abrumeurs\u00bb . Quand bien m\u00eame une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ouverte.  \u00abOui, il y a des doutes mais il faut aussi laisser \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon la possibilit\u00e9 de les lever. S\u2019il ne les l\u00e8ve pas, il faudra en tirer les cons\u00e9quences mais pour l\u2019instant, c\u2019est \u00e0 lui de le faire. Ne tranchons pas avec ces esp\u00e8ces de rumeur qui sont la n\u00e9gation compl\u00e8te de ce \u00e0 quoi on croit et de ce qu\u2019est aussi la d\u00e9mocratie. Il faut des faits. Dans la vie, c\u2019est trop facile de se contenter de rumeurs.\u00bb Arr\u00eater de parler des \u00abaffaires\u00bb pour parler du fond Wauquiez a donc fait toute la campagne en relativisant les affaires de Fran\u00e7ois Fillon, qui ne devaient pas entacher la campagne et passer sous silence les vrais sujets, expliquait-il. Absent du rassemblement du Trocad\u00e9ro, il rappelait malgr\u00e9 tout \u00a0sa loyaut\u00e9 . Lors d\u2019un d\u00e9placement avec Fran\u00e7ois Baroin dans l\u2019agglom\u00e9ration lyonnaise,  il affirmait  ainsi\u00a0:  \u00abLa justice fait son travail mais nous notre travail, c\u2019est de porter nos id\u00e9es et notre programme. Et \u00e0 l\u2019inverse de tout ce cirque parisien ce qu\u2019on a voulu montrer aujourd\u2019hui avec ce d\u00e9placement commun c\u2019est que l\u00e0 on est sur les vrais sujets. Quelles valeurs on transmet \u00e0 nos enfants, comment on leur donne le sens de la R\u00e9publique, le respect des r\u00e8gles.\u00bb Sur  France Info  le 29\u00a0mars, il qualifiait la campagne  \u00abd\u2019\u00e9c\u0153urante\u00bb  et appelait \u00e0 penser au projet des R\u00e9publicains au lieu de se concentrer sur Fran\u00e7ois Fillon.  \u00abOk on a parl\u00e9 des affaires, je pense m\u00eame qu\u2019on en a parl\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 saturation [\u2026] Dans cette \u00e9lection, ce n\u2019est pas la personnalit\u00e9 de Fran\u00e7ois Fillon qui est en cause, c\u2019est ce qu\u2019on veut pour la France\u00bb . Dans une interview au JDD, il r\u00e9sumait\u00a0:  \u00abJ\u2019appelle au vote utile de la droite et du centre. Vous voulez tourner la page des cinq ans de hollandisme\u00a0? Alors, quoi que vous ayez pens\u00e9 des affaires, il faut voter Fillon.\u00bb  Quoi qu\u2019il ait pens\u00e9 des affaires Fillon, cela n\u2019a donc  \u00abrien \u00e0 voir\u00bb  avec les affaires du Modem. \u00a0"
}