{
    "title": "Un m\u00e9decin risque la radiation pour ses propos sur l\u2019extermination des handicap\u00e9s",
    "body": "\u00abN azis\u00bb,   \u00abcyanure\u00bb ,  \u00abst\u00e9rilisation\u00bb\u2026  Dans la salle d\u2019audience o\u00f9 il est question de personnes handicap\u00e9es, les propos choquent. Certaines personnes soupirent. Jean-Fran\u00e7ois Pion, lui, reste sto\u00efque. Assis derri\u00e8re son avocat, le m\u00e9decin cherbourgeois \u00e9coute attentivement le compte rendu fait par le magistrat rapporteur. Il est un peu plus de\u00a011\u00a0heures, samedi. G\u00e9n\u00e9raliste \u00e0 Cherbourg dans la Manche, l\u2019homme compara\u00eet devant la chambre disciplinaire de l\u2019ordre r\u00e9gional des m\u00e9decins de Basse-Normandie, \u00e0 Caen (Calvados). L\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS) lui reproche des propos tenus au chevet d\u2019un patient handicap\u00e9, le\u00a021\u00a0janvier dernier. Le praticien aurait notamment d\u00e9fendu  \u00abla logique de la solution finale des nazis\u00bb . Lui ne nie pas les propos au c\u0153ur de la pol\u00e9mique. Il les nuance. Les minimise. C\u2019est une infirmi\u00e8re de la maison d\u2019accueil sp\u00e9cialis\u00e9 (MAS) de la Glacerie, une commune de\u00a05 900\u00a0habitants, du Nord-Cotentin, qui a rapport\u00e9 les faits \u00e0 sa hi\u00e9rarchie. Cette derni\u00e8re a saisi l\u2019ARS, qui a transf\u00e9r\u00e9 le dossier au conseil de l\u2019ordre des m\u00e9decins. L\u2019\u00e9tablissement accueille des personnes lourdement handicap\u00e9es, dont l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 n\u00e9cessite une surveillance et des soins constants. Il y a cinq mois, l\u2019infirmi\u00e8re et le docteur Pion attendent \u00e0 la MAS une ambulance qui doit transporter un patient pr\u00e9sentant un handicap s\u00e9v\u00e8re vers l\u2019h\u00f4pital de Cherbourg. Dans le bureau des infirmi\u00e8res, le m\u00e9decin partage alors ses r\u00e9flexions sur la place dans la soci\u00e9t\u00e9  \u00abdes neuneus\u00bb  h\u00e9berg\u00e9s au sein de\u00a0l\u2019\u00e9tablissement. Pendant quarante minutes, le g\u00e9n\u00e9raliste d\u00e9veloppe sa r\u00e9flexion. Il aborde le sort r\u00e9serv\u00e9 aux handicap\u00e9s et aux homosexuels par le r\u00e9gime nazi. Le m\u00e9decin \u00e9voque leur extermination. Jean-Fran\u00e7ois Pion explique alors \u00e0 son interlocutrice que  \u00ables nazis ont pris les individus qui ne ser v aient \u00e0 rien dans la soci\u00e9t\u00e9\u00bb,  d\u00e9taille le magistrat rapporteur. Face \u00e0 l\u2019infirmi\u00e8re, perplexe, il ajoute que seuls ceux qui ont servi de cobayes  \u00abont \u00e9t\u00e9 utiles, de cette fa\u00e7on\u00bb . Pour le\u00a0g\u00e9n\u00e9raliste :  \u00abSi on parle de\u00a0fa\u00e7on intellectuelle, c\u2019est logique.\u00bb \u00abCyanure\u00bb.  A la barre, l\u2019homme est s\u00fbr de lui, confiant. Il rappelle qu\u2019aucune faute ne lui a jamais \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9e  \u00aben vingt ans de service\u00bb.  Les propos en question ? Des paroles  \u00abcyniques, d\u00e9sabus\u00e9es et philosophiques\u00bb  tenues sous le coup de la fatigue. Son avocat, Thomas Baudry, rappelle que son client est l\u2019un des fondateurs de l\u2019antenne cherbourgeoise de SOS\u00a0M\u00e9decins. Surtout, les allusions \u00e0 l\u2019extermination des handicap\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 faites  \u00abdans un cadre priv\u00e9\u00bb,  insiste son conseil. Propos priv\u00e9s, propos publics\u2026 Pour l\u2019ARS, \u00e7a ne change rien. L\u2019agence accable le m\u00e9decin. Sa directrice \u00e9met  \u00abun doute s\u00e9rieux\u00bb  sur sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019occuper de personnes handicap\u00e9es. Devant l\u2019infirmi\u00e8re de la MAS, Jean-Fran\u00e7ois Pion a expliqu\u00e9 ne pas comprendre  \u00abqu\u2019on les laisse [les handicap\u00e9s, ndlr] se reproduire\u00bb . Leur st\u00e9rilisation serait  \u00abune bonne chose\u00bb . Et il interroge :  \u00abVous trouvez que c\u2019est une vie ?\u00bb  Avant d\u2019\u00e9voquer une solution ultime :  \u00abParfois, un bon coup de cyanure et paf !\u00bb S\u2019il ne conteste pas ses d\u00e9clarations, le praticien normand regrette qu\u2019elles soient incompl\u00e8tes. L\u2019homme affirme avoir exprim\u00e9  \u00absa distance, ses doutes, ses troubles\u00bb  vis-\u00e0-vis du sort r\u00e9serv\u00e9 aux handicap\u00e9s dans l\u2019Allemagne nazie. L\u2019avocate de l\u2019ARS ne croit pas \u00e0 une maladresse. Le parquet de Cherbourg a \u00e9t\u00e9 saisi du dossier. Un deuxi\u00e8me t\u00e9moin devrait \u00eatre entendu pour des faits similaires. Alert\u00e9e, l\u2019ARS reproche au g\u00e9n\u00e9raliste des manquements graves au code de d\u00e9ontologie. Elle a demand\u00e9 samedi sa radiation. L\u2019avocate de l\u2019agence a d\u00e9nonc\u00e9 les propos  \u00abnaus\u00e9abonds et honteux\u00bb  du Cherbourgeois, pour qui le terme handicap\u00e9 est un  \u00abpansement de vocabulaire\u00bb.  Lui parle de  \u00abneuneus\u00bb . Il l\u2019assume,  \u00abc\u2019est un parler vrai\u00bb . Tribune.  A la barre, le Cherbourgeois explique qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 compris par l\u2019infirmi\u00e8re. C\u2019est tout. Il s\u2019agissait  \u00abd\u2019un discours philosophique\u00bb , nuance le praticien qui poursuit son argumentaire. Le tribunal devient sa tribune. Il nie d\u00e9fendre l\u2019eug\u00e9nisme, mais s\u2019inqui\u00e8te  \u00abde g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res de personnes sous tutelle ou curatelle\u00bb. Jean-Fran\u00e7ois Pion s\u2019interroge sur les solutions \u00e0 mettre en \u0153uvre  \u00abpour \u00e9viter que ces situations se reproduisent\u00bb.  Face \u00e0 des magistrats abasourdis, il \u00e9voque alors les r\u00e9sultats des politiques de st\u00e9rilisation forc\u00e9e men\u00e9es en Norv\u00e8ge et en Angleterre. Le m\u00e9decin est cat\u00e9gorique : en France,  \u00abces patients deviennent des cas sociaux\u00bb.  L\u2019avocate de l\u2019ARS, elle, enfonce le clou :  \u00abUn m\u00e9decin n\u2019a pas le droit de dire qui doit vivre ou mourir.\u00bb  La chambre disciplinaire a mis son jugement en d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. La d\u00e9cision devrait \u00eatre rendue dans un peu moins d\u2019un mois.",
    "description": "Jean-Fran\u00e7ois Pion a minimis\u00e9 samedi devant la chambre disciplinaire de l\u2019ordre r\u00e9gional  des m\u00e9decins de Basse-Normandie ses\u00a0d\u00e9clarations justifiant\u00a0la solution finale pour les\u00a0handicap\u00e9s.",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "france",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/25/un-medecin-risque-la-radiation-pour-ses-propos-sur-l-extermination-des-handicapes_1579471?xtor=rss-450",
    "author": "Benjamin Morin",
    "date": "25/06/2017"
}