{
    "description": "Pour son premier Conseil europ\u00e9en, ce jeudi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais est en position de force. Il profite de sa r\u00e9cente \u00e9lection et de la bienveillance de Berlin et Bruxelles.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Jean Quatremer",
    "theme": "planete",
    "title": "Conseil europ\u00e9en\u00a0: Macron entre en sc\u00e8ne",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/21/conseil-europeen-macron-entre-en-scene_1578578?xtor=rss-450",
    "body": "L\u2019Europe attendait le retour de son sauveur depuis le d\u00e9part de Fran\u00e7ois Mitterrand, en 1995. L\u2019a-t-elle enfin trouv\u00e9 avec l\u2019\u00e9lection surprise d\u2019Emmanuel Macron ? \u00c0 la veille du sommet europ\u00e9en qui s\u2019ouvre aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles,  The Economist , le tr\u00e8s s\u00e9rieux hebdomadaire britannique, a carr\u00e9ment pos\u00e9 la question en \u00abune\u00bb, en titrant \u00abLe sauveur de l\u2019Europe\u00a0?\u00bb\u00a0avec,  comme illustration , un Macron souriant, marchant sur l\u2019eau alors que Theresa May se noie derri\u00e8re lui (seuls ses escarpins \u00e9mergent encore).  The Economist  refl\u00e8te parfaitement la \u00abmacromania\u00bb qui s\u2019est empar\u00e9e des capitales europ\u00e9ennes.  \u00abLa conjonction qui se met en place est similaire \u00e0 celle de l\u2019\u00e2ge d\u2019or Mitterrand-Kohl-Delors\u00bb,  s\u2019enthousiasme ainsi un haut responsable de la Commission.  \u00abJacques Chirac, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande avaient une attitude tr\u00e8s souverainiste, une r\u00e9serve \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Union. Macron, lui, a un vrai point de vue sur l\u2019Europe et son avenir\u00bb, \u00a0s\u2019enthousiasme Mercedes Bresso, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne italienne du groupe socialiste, \u00e0 l\u2019unisson de ses coll\u00e8gues. C\u2019est donc peu dire qu\u2019Emmanuel Macron est non seulement la star incontest\u00e9e du Conseil europ\u00e9en, son premier depuis sa prise de fonction, mais aussi son unique sujet. Ses moindres faits et gestes vont \u00eatre scrut\u00e9s pour d\u00e9terminer si, dans la lign\u00e9e de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il va brasser du vent pendant les cinq prochaines ann\u00e9es ou s\u2019il est vraiment d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 approfondir une Union qui se remet doucement de douze ans de crises continues, du \u00abnon\u00bb\u00a0franco-n\u00e9erlandais de 2005, au trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en, \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s et de migrants, en passant par les s\u00e9ismes qui ont secou\u00e9 la zone euro. A lire aussi   Au pied du mur, Macron et Merkel jouent l\u2019union Emmanuel Macron b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un alignement des plan\u00e8tes \u00e9tonnant\u00a0: les voyants \u00e9conomiques repassent les uns apr\u00e8s les autres au vert, la vague d\u00e9magogique a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e net en Autriche, aux Pays-Bas, en France ou encore en Italie et le sentiment europhile est de nouveau largement majoritaire en Europe. Surtout l\u2019UE est lasse de la domination allemande\u00a0:  \u00abCe n\u2019est pas Berlin qui a voulu de cette situation\u00bb, \u00a0temp\u00e8re Enrico Letta, ancien Premier ministre italien (Parti d\u00e9mocrate).  \u00abC\u2019est le r\u00e9sultat d\u2019une d\u00e9cennie o\u00f9 les questions \u00e9conomiques et la force allemande ont \u00e9t\u00e9 centrales. Elle doit aussi beaucoup au retrait fran\u00e7ais des affaires europ\u00e9ennes. Il est temps de contrebalancer l\u2019influence de l\u2019Allemagne, car les peuples deviennent dangereusement m\u00e9fiants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce pays, et cela, seul Macron peut le faire\u00bb , ajoute Letta.  \u00abIl a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9lu et dispose d\u2019une majorit\u00e9 solide au Parlement, une situation unique en Europe, ce qui lui donne un poids politique majeur dans le jeu europ\u00e9en\u00bb , souligne-t-on dans l\u2019entourage du pr\u00e9sident de la Commission, Jean-Claude Juncker. Signaux positifs Macron est particuli\u00e8rement attendu sur le plan des r\u00e9formes int\u00e9rieures, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ayant beaucoup promis, mais peu concr\u00e9tis\u00e9.  \u00abNous sommes convaincus qu\u2019il va tenir ses engagements\u00bb, \u00a0croit-on \u00e0 la Commission. Celle-ci se montre d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 l\u2019aider, autant que faire se peut. En particulier sur le plan budg\u00e9taire : on sait \u00e0 Bruxelles que les r\u00e9formes sont, dans un premier temps, budg\u00e9tairement co\u00fbteuses et il n\u2019est pas question de taper sur les doigts de la France si l\u2019objectif des 3% de d\u00e9ficit public n\u2019est pas atteint une nouvelle fois cette ann\u00e9e. De m\u00eame, Paris partageant l\u2019objectif de la Commission de cr\u00e9er une d\u00e9fense europ\u00e9enne, notamment en cr\u00e9ant un fonds destin\u00e9 \u00e0 financer la recherche militaire, certains envisagent de neutraliser une partie des d\u00e9penses militaires dans le calcul du d\u00e9ficit, la France \u00e9tant le seul pays \u00e0 avoir une arm\u00e9e digne de ce nom qui se bat \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens\u2026 Berlin, qui jusque-l\u00e0 n\u2019h\u00e9sitait pas \u00e0 manier le fouet, appara\u00eet m\u00eame pr\u00eate \u00e0 se montrer plus coulante si les r\u00e9formes sont engag\u00e9es. Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande, semble aussi avoir pris conscience qu\u2019elle ne pouvait pas tout exiger de ses partenaires, sans elle-m\u00eame donner des signaux positifs. Ainsi, mardi, elle s\u2019est dite ouverte \u00e0 une r\u00e9forme de la zone euro comme le souhaite Macron, m\u00eame si elle continue \u00e0 \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e vis-\u00e0-vis d\u2019une  \u00abmutualisation \u00e0 mauvais escient\u00bb  des dettes. \u00abA double sens\u00bb Mais Berlin, Paris et Bruxelles ne peuvent \u00e0 elles seules r\u00e9former l\u2019Europe. C\u2019est pourquoi Macron va profiter de ces deux jours de sommet pour multiplier les rencontres bilat\u00e9rales avec ses homologues, afin de b\u00e2tir des consensus, notamment avec les eurosceptiques pays d\u2019Europe centrale. Ainsi, sa volont\u00e9 de durcir un peu plus le projet de r\u00e9forme de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s s\u2019est d\u00e9j\u00e0 heurt\u00e9e \u00e0 leur v\u00e9to la semaine derni\u00e8re. Une clarification s\u2019av\u00e8re donc n\u00e9cessaire, ces pays ayant tendance \u00e0  \u00abprendre et \u00e0 refuser de donner\u00bb , comme on le r\u00e9sume \u00e0 Bruxelles\u00a0:  \u00abIl faut qu\u2019ils comprennent que la solidarit\u00e9 est \u00e0 double sens\u00bb , affirme un diplomate europ\u00e9en. Mais c\u2019est aussi vrai pour Paris.  \u00abLa France sera par exemple le seul pays europ\u00e9en \u00e0 disposer d\u2019un si\u00e8ge permanent au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU , souligne Enrico Letta.  Il faudra donc trouver le moyen de le partager si on veut que la d\u00e9fense europ\u00e9enne voit le jour. De m\u00eame, la question des r\u00e9fugi\u00e9s a laiss\u00e9 des traces profondes en Allemagne quand la France ne l\u2019a pas soutenue. Cela doit changer. C\u2019est aussi sur ces dossiers que Macron est attendu.\u00bb \u00a0Le chef de l\u2019Etat va devoir multiplier les miracles\u2026"
}