{
    "description": "L'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de la Justice du gouvernement d'Emmanuel Macron, estime que son parti, le Modem, n'a rien \u00e0 se reprocher dans l'affaire des attach\u00e9s parlementaires.",
    "author": "Christophe Forcari",
    "title": "Bayrou un l\u00e9ger mea culpa en guise d'auto absolution",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "france",
    "newspaper": "Liberation",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/23/bayrou-un-leger-mea-culpa-en-guise-d-auto-absolution_1579066?xtor=rss-450",
    "body": "A \u00e9couter Fran\u00e7ois Bayrou, sa d\u00e9mission du prestigieux minist\u00e8re de la Justice lui offre presque un soulagement.  \u00abDevoir abandonner Pau me serrait le c\u0153ur\u00bb , a-il d\u00e9clar\u00e9 lors de son retour au fauteuil de premier magistrat de la cit\u00e9 d\u2019Henri IV. Somme toute, les affaires d\u2019emplois d\u2019assistants parlementaires Modem pay\u00e9s sur le compte des deniers de l\u2019Europe sans que ces derniers ne s\u2019occupent de rien au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne lui auraient presque rendu service. Bienveillant, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a arrang\u00e9 en lui montrant le chemin de la sortie. Le leader centriste retrouve son r\u00f4le \u00e0 la t\u00eate de la capitale du B\u00e9arn\u2026 A lire aussi   Affaire MoDem Mode d\u2019emploi \u00abMauvaise passe\u00bb Lors de sa conf\u00e9rence de presse annon\u00e7ant sa d\u00e9mission, mercredi en fin de journ\u00e9e, le pr\u00e9sident du Modem affirmait, une nouvelle fois,  \u00abne pas pouvoir vivre sans libert\u00e9 de parole, ni sans pouvoir d\u00e9fendre ceux dont la probit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en cause\u00bb . D\u00e9sormais affranchi de toutes contraintes, Fran\u00e7ois Bayrou met \u00e0 profit sa libert\u00e9 d\u2019expression retrouv\u00e9e pour d\u00e9vider ses arguments de d\u00e9fense. Dans une longue interview accord\u00e9e \u00e0  Sud Ouest  vendredi, Fran\u00e7ois Bayrou rappelle qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits, le Modem  \u00abtraversait une mauvaise passe\u00bb  politique, \u00e9lectorale et financi\u00e8r e   \u00abcomme toutes les formations politiques en ont connu. Vous cherchez \u00e0 recaser un maximum de salari\u00e9s, des gens de confiance. Il se trouvait que les parlementaires locaux\u00a0recherchaient des assistants locaux. Les deux parties \u00e9taient bien contentes\u00bb. \u00abNormal, r\u00e9gulier et l\u00e9gal\u00bb Fran\u00e7ois Bayrou ne bouge pas d\u2019un iota sur la ligne de d\u00e9fense .  Contraint de vivre d\u2019exp\u00e9dients, pour assurer un emploi avec un salaire convenable \u00e0 ses salari\u00e9s, le Modem a donc embauch\u00e9 des gens, pay\u00e9s \u00e0 mi-temps sur le compte du parti, et, pour l\u2019autre mi-temps sur le compte du Parlement europ\u00e9en.  \u00abL\u2019emploi au Modem a \u00e9t\u00e9 normal r\u00e9gulier et l\u00e9gal. J\u2019ajoute moral. Le Modem n\u2019a jamais eu d\u2019emplois fictifs\u00bb , se d\u00e9fend l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de la Justice du gouvernement Philippe.  \u00abC\u2019est pareil avec un agriculteur qui ne peut plus supporter le poids d\u2019un salaire. Il cherche un voisin qui a \u00e9galement besoin d\u2019un mi-temps\u00bb , ajoute le fils d\u2019agriculteur. Ce que la justice aura justement \u00e0 d\u00e9terminer au cours de ses investigations puisqu\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte. Est-ce que sur leur mi-temps \u00abEurope\u00bb, ces collaborateurs effectuaient v\u00e9ritablement un travail pour leur compte des institutions europ\u00e9ennes ou bien consacraient-ils l\u2019essentiel de leur temps \u00e0 des t\u00e2ches internes au parti\u00a0? A lire aussi   Duel pour la pr\u00e9sidence du groupe Modem \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Fran\u00e7ois Bayrou, en tant que pr\u00e9sident du Modem, n\u2019est pas mis en cause, ni dans le cadre de ces emplois litigieux, ni sur aucun soup\u00e7on d\u2019enrichissement personnel ou de d\u00e9tournements de fonds . \u00abJe ne pouvais me d\u00e9fendre comme garde des Sceaux. On allait d\u00e9tricoter ce que j\u2019ai mis ma vie \u00e0 construire. On visait aussi bien la loi de moralisation de la vie publique et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. On peut fouiller ma vie, on ne trouvera rien.\u00bb  Pas dit que la gestion du personnel au sein du Modem soit irr\u00e9prochable, alors que vendredi matin un ancien collaborateur de ce parti, d\u00e9non\u00e7ait un syst\u00e8me d\u2019emplois fictifs \u00e9rig\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages."
}