{
    "date": "18/06/2017",
    "author": "Anne PROENZA",
    "url": "http://www.liberation.fr/planete/2017/06/18/colombie-cinq-ans-qu-on-n-avait-pas-assiste-a-un-acte-terroriste-d-une-telle-ampleur_1577679?xtor=rss-450",
    "newspaper": "Liberation",
    "theme": "planete",
    "title": "Colombie\u00a0: \u00abCinq ans qu'on n'avait pas assist\u00e9 \u00e0 un acte terroriste d'une telle ampleur\u00bb",
    "description": "Trois personnes dont une Fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, samedi, par une bombe d\u00e9pos\u00e9e dans un centre commercial d'un quartier chic de la capitale. L'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e. A trois jours de la remise des armes des Farc, la tension est maximale et les sp\u00e9culations vont bon train.",
    "body": "Ce samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 la veille de la f\u00eate des p\u00e8res, il y avait foule, dans le centre commercial Andino, l\u2019un des plus pris\u00e9s de la capitale colombienne, dans le quartier plut\u00f4t chic et branch\u00e9 de la Zone rose. L\u2019explosion a retenti vers\u00a017\u00a0heures. Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate de la police, l\u2019engin explosif a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans les toilettes pour femmes au premier \u00e9tage. Trois\u00a0personnes sont mortes, dont Julie Huynh, une jeune fran\u00e7aise de\u00a023\u00a0ans originaire de la Sarthe, qui vivait en Colombie depuis six mois, dans le cadre d\u2019un projet de volontariat dans un coll\u00e8ge d\u2019un quartier populaire. Sa m\u00e8re, avec laquelle elle devait rentrer en France dans les prochains jours, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e, ainsi que neuf\u00a0autres personnes. \u00abCinq ans qu\u2019on n\u2019avait pas assist\u00e9 \u00e0 un acte terroriste d\u2019une telle ampleur\u00bb,  souligne le journal en ligne \u00a0La\u00a0Silla\u00a0Vac\u00eda . Depuis 2015, la capitale a \u00e9t\u00e9 la cible plusieurs fois d\u2019explosions, mais jamais aussi aveugles. L\u2019attaque la plus r\u00e9cente avait \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale\u00a0(ELN) et avait caus\u00e9, le\u00a019\u00a0f\u00e9vrier, la mort d\u2019un policier dans le quartier branch\u00e9 de La Macarena. Samedi, le quartier a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9, le centre rapidement \u00e9vacu\u00e9, m\u00eame si de nombreux acheteurs n\u2019ont pas imm\u00e9diatement compris l\u2019urgence, par ces temps de paix, en d\u00e9pit de la fum\u00e9e et de la panique. Puis, la valse des h\u00e9licopt\u00e8res a commenc\u00e9. Le pr\u00e9sident Juan Manuel Santos, en d\u00e9placement ce jour-l\u00e0, est arriv\u00e9 sur les lieux vers\u00a022\u00a0heures. Il a condamn\u00e9  \u00abl\u2019acte vil, cruel et l\u00e2che\u00bb,  et promis de tout faire pour capturer les responsables. A l\u2019issue d\u2019un conseil de s\u00e9curit\u00e9, ce dimanche, il a \u00e9nonc\u00e9 tous les noms des victimes, main sur le c\u0153ur, et a promis une r\u00e9compense de 100 millions de pesos (3000 euros) pour toute information concernant l\u2019identit\u00e9 des terroristes\u00a0:\u00a0 \u00abAucune bombe ne peut vaincre la volont\u00e9 d\u2019un peuple uni.\u00bb\u00a0 Le dirigeant a annul\u00e9 un voyage \u00e0 Lisbonne mais maintenu sa rencontre pr\u00e9vue jeudi, \u00e0 Paris, avec Emmanuel Macron, pour inaugurer l'ann\u00e9e \u00abFrance-Colombie\u00bb. Condamnation par les Farc et l\u2019ELN L\u2019attentat n\u2019\u00e9tait toujours pas revendiqu\u00e9 dimanche matin. Trois hypoth\u00e8ses seraient actuellement \u00e9tudi\u00e9es par la police. Les sp\u00e9culations vont bon train alors que la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2018 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Il intervient \u00e0 trois jours de la remise d\u00e9finitive des armes des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (Farc), pr\u00e9vue mardi gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 24 novembre (qui a valu le prix Nobel de la paix au Pr\u00e9sident)\u00a0: ce texte a mis fin \u00e0 un conflit de plus d\u2019un demi-si\u00e8cle, qui a fait des centaines de milliers de morts. L\u2019ELN, le second groupe de gu\u00e9rilla colombienne, en plein pourparlers de paix avec le gouvernement dans le cadre de n\u00e9gociations qui ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Quito en\u00a0f\u00e9vrier, a aussit\u00f4t condamn\u00e9 l\u2019acte  \u00abex\u00e9crable\u00bb  via son compte Twitter. Le chef des Farc, Rodrigo Timochenko, a fait de m\u00eame quelques minutes plus tard, exprimant toute sa  \u00absolidarit\u00e9\u00bb  avec les victimes. Dans l\u2019histoire de la Colombie, \u00e0 chaque attentat, ce sont d\u2019abord les gu\u00e9rilleros qui sont montr\u00e9s du doigt. L\u2019extr\u00eame droite, qui reproche au pr\u00e9sident d\u2019avoir\u00a0 \u00abremis le pays aux terroristes\u00bb \u00a0en signant l\u2019accord avec les Farc, s\u2019est aussit\u00f4t d\u00e9cha\u00een\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\u00a0 \u00abPlut\u00f4t que le mauvais exemple de l\u2019impunit\u00e9, la Colombie a besoin d\u2019autorit\u00e9\u00bb,  a tweet\u00e9 l\u2019ex-pr\u00e9sident Alvaro Uribe, qui tente par tous les moyens de saboter les processus de paix en cours, tandis que ses partisans vilipendent\u00a0 \u00able pr\u00e9sident des terroristes\u00bb. Zones de \u00abtransition\u00bb Alors que toute l\u2019actualit\u00e9 colombienne devait ce week-end c\u00e9l\u00e9brer la paix, la disparition d\u00e9finitive de la plus ancienne gu\u00e9rilla de la r\u00e9gion en tant que groupe arm\u00e9, cet attentat endeuille un processus compliqu\u00e9 et qui a beaucoup polaris\u00e9 la vie politique. D\u2019apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9, les Farc resteront dans les\u00a026\u00a0zones dites de \u00abtransition\u00bb, r\u00e9parties sur tout le territoire, jusqu\u2019au\u00a01 er \u00a0ao\u00fbt, date \u00e0 laquelle l\u2019organisation commencera sa nouvelle vie en politique. La guerre a effectivement cess\u00e9 sur la plus grande partie du territoire colombien depuis d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de six\u00a0mois. Mais certaines zones abandonn\u00e9es par les Farc sont aussi devenues l\u2019objet d\u2019\u00e2pres disputes. Et plusieurs groupes arm\u00e9s, dissidents des Farc, issus des paramilitaires et/ou des cartels de la drogue, s\u00e8ment la terreur dans plusieurs d\u00e9partements. Les organisations des droits de l\u2019homme d\u00e9noncent aussi les assassinats de dizaines de leaders sociaux et de militants depuis la signature des accords."
}