{
    "body": "\u00a0 L\u2019enqu\u00eate sur les assistants parlementaires europ\u00e9ens du Modem vient de faire une premi\u00e8re victime, et non des moindres. La ministre des Arm\u00e9es, Sylvie Goulard, a renonc\u00e9 mardi \u00e0 ses fonctions afin de pouvoir  \u00abd\u00e9montrer librement [s]a bonne foi\u00bb . Indirectement vis\u00e9e par les investigations, l\u2019ex-eurod\u00e9put\u00e9e du parti centriste pr\u00e9f\u00e8re donc jeter l\u2019\u00e9ponge plut\u00f4t que de subir le poison lent d\u2019une proc\u00e9dure qui d\u00e9marre \u00e0 peine. Ce faisant, elle accentue surtout la pression sur les autres b\u00e9n\u00e9ficiaires pr\u00e9sum\u00e9s du syst\u00e8me actuellement en poste au gouvernement. Le principal fusible s\u2019appelle d\u00e9sormais Marielle de\u00a0Sarnez, ministre des Affaires europ\u00e9ennes, particuli\u00e8rement expos\u00e9e dans la tambouille bruxelloise pour avoir \u00e9t\u00e9 eurod\u00e9put\u00e9e d\u00e8s\u00a01999. A travers elle, une autre cible, plus embl\u00e9matique encore, se profile tout naturellement : Fran\u00e7ois Bayrou lui-m\u00eame. Si l\u2019actuel garde des Sceaux, qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 eurod\u00e9put\u00e9, semble aujourd\u2019hui \u00e9loign\u00e9 de la proc\u00e9dure judiciaire, le parti qu\u2019il pr\u00e9side depuis\u00a02007 est au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate. Une position d\u2019autant plus inconfortable que le ministre porte actuellement la loi sur la moralisation de la vie politique.  Lib\u00e9ration,  qui a pu consulter de nombreux contrats et fiches de paie d\u2019assistants parlementaires, r\u00e9v\u00e8le de nouveaux cas litigieux et des d\u00e9tails in\u00e9dits sur le syst\u00e8me aujourd\u2019hui vis\u00e9. Statuts hybrides Les enqu\u00eateurs s\u2019interrogent sur les conditions d\u2019emploi de salari\u00e9s au si\u00e8ge du Modem ayant cumul\u00e9 leur fonction avec celle d\u2019assistants parlementaires europ\u00e9ens, notamment lors de la l\u00e9gislature 2009-2014. Une p\u00e9riode faste pour les eurod\u00e9put\u00e9s, qui disposent alors de pr\u00e9rogatives \u00e9largies et d\u2019un coquet budget de 24 000\u00a0euros par mois - charges comprises - pour la gestion de leurs collaborateurs  (lire page 6).  Une manne d\u2019autant plus all\u00e9chante qu\u2019\u00e0 cette \u00e9poque, c\u2019est la disette au Modem. Malgr\u00e9 le bon score de Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de\u00a02007 (18,57 %), les l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 calamiteuses pour son parti. Avec seulement cinq parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le Modem est exsangue financi\u00e8rement. D\u2019o\u00f9 la tentation de \u00abmutualiser\u00bb une partie des co\u00fbts avec les cinq eurod\u00e9put\u00e9s dont dispose d\u00e9sormais le parti. Alors que les assistants parlementaires accr\u00e9dit\u00e9s, domicili\u00e9s \u00e0 Bruxelles, sont limit\u00e9s \u00e0 trois, le plus grand flou r\u00e8gne autour des assistants locaux. En th\u00e9orie, ces derniers ont l\u2019obligation d\u2019\u00eatre en circonscription et ne peuvent pas travailler en permanence au si\u00e8ge de leur parti. Mais dans les faits, c\u2019est une tout autre affaire. Ainsi, d\u00e8s\u00a02009, le Modem commence \u00e0 jouer all\u00e8grement sur les deux tableaux. Sur un principe qui varie tr\u00e8s peu selon les cas : embauch\u00e9s \u00e0 plein temps par le parti, certains salari\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 signer un avenant de d\u00e9tachement \u00e0 leur contrat. Une part variable de leur r\u00e9mun\u00e9ration est alors prise en charge par l\u2019un des cinq eurod\u00e9put\u00e9s. D\u00e8s lors, le Modem est soup\u00e7onn\u00e9 de s\u2019\u00eatre d\u00e9charg\u00e9 de certains salaires sur le Parlement europ\u00e9en. La situation d\u2019une dizaine de salari\u00e9s, au moins, pose question. Le premier cas, d\u00e9j\u00e0 largement document\u00e9 par  le Parisien,  concerne Matthieu Lamarre, ancien communicant du parti de Bayrou  (lire page 3).  Depuis, plusieurs autres situations potentiellement probl\u00e9matiques sont en d\u00e9bat, comme l\u2019a racont\u00e9 France Inter. C\u2019est par exemple le cas de Karine Aouadj, secr\u00e9taire personnelle de Fran\u00e7ois Bayrou ou encore d\u2019Isabelle Sicart, sa cheffe de cabinet en tant que pr\u00e9sident du Modem. Les deux salari\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 partiellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es sur les budgets r\u00e9serv\u00e9s aux assistants de Marielle de\u00a0Sarnez au Parlement europ\u00e9en. La standardiste du si\u00e8ge du Modem, Sophie Bessa, le directeur financier, Alexandre Nardella, le responsable de l\u2019Institut de formation des \u00e9lus d\u00e9mocrates, St\u00e9phane Th\u00e9rou, pay\u00e9 \u00e0 temps partiel comme attach\u00e9 parlementaire de Sylvie Goulard, sont \u00e9galement concern\u00e9s par ces statuts hybrides entre le parti et le parlement europ\u00e9en. Ambigu\u00eft\u00e9 Lib\u00e9ration  r\u00e9v\u00e8le trois nouveaux cas potentiellement litigieux. Le premier concerne Agn\u00e8s Callou, actuellement charg\u00e9e de la communication du ministre de la Justice, Fran\u00e7ois Bayrou. Elle est salari\u00e9e pendant neuf mois, lors de la fin de ses \u00e9tudes, en tant qu\u2019assistante locale de Robert Rochefort, r\u00e9digeant  \u00abdes notes sur sa circonscription ou ses dossiers en cours\u00bb,  assure-t-elle \u00e0  Lib\u00e9ration.  Elle travaille ensuite quelques mois dans le priv\u00e9 et r\u00e9appara\u00eet en tant qu\u2019assistante parlementaire de Rochefort de septembre \u00e0 novembre\u00a02014. Cette fois pour une r\u00e9partition horaire, moiti\u00e9-moiti\u00e9, entre Parlement europ\u00e9en et un contrat avec le Modem. Elle travaille l\u00e0 encore au si\u00e8ge du parti sur les relations presse et avec Marc Fesneau, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Modem. Attach\u00e9e de presse historique de l\u2019UDF puis du Modem, G\u00e9raldine Martiano-Lehideux est aussi concern\u00e9e par ces contrats avec le Parlement europ\u00e9en. L\u00e0 encore l\u2019attach\u00e9e de presse n\u2019a jamais effectu\u00e9 un travail en circonscription et plusieurs proches du parti disent ne pas \u00eatre au courant de t\u00e2ches directement li\u00e9es au travail de ces deux parlementaires. Un autre exemple illustre l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du syst\u00e8me, celui d\u2019Elisabeth de\u00a0Fresquet. Militante historique du Modem, ancienne coordinatrice de la campagne parisienne de Bayrou pour la pr\u00e9sidentielle de\u00a02007 et aujourd\u2019hui maire-adjointe du XV e\u00a0 arrondissement de Paris, elle a travaill\u00e9 quatre mois comme assistante parlementaire locale de Marielle de\u00a0Sarnez \u00e0 plein temps, entre mars et juillet\u00a02013. Mais un mail adress\u00e9 \u00e0 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e, en date du\u00a029\u00a0juin\u00a02013 et consult\u00e9 par  Lib\u00e9ration,  jette le trouble sur la v\u00e9ritable nature de cette collaboration.  \u00abLors de notre derni\u00e8re conversation, tu m\u2019as inform\u00e9e que ma mission \u00e9tait l\u2019Europe en Ile-de-France , \u00e9crit beno\u00eetement Elisabeth de Fresquet.  Pour \u00eatre sinc\u00e8re et honn\u00eate, je ne pense pas \u00eatre la plus comp\u00e9tente sur le sujet. En effet, je ne suis une sp\u00e9cialiste ni des institutions europ\u00e9ennes, ni des grands dossiers europ\u00e9ens\u00bb . Elle ajoute :  \u00abLorsque nous avons d\u00e9jeun\u00e9 ensemble, fin f\u00e9vrier, j\u2019avais compris - sans doute \u00e0 tort - que tu souhaitais un coup de main pour la campagne \u00e0 Paris.\u00bb Et  de conclure :  \u00abJe te demande, pour toi comme par honn\u00eatet\u00e9 pour moi, de signer une rupture conventionnelle de contrat.\u00bb Accusations Cette m\u00e9connaissance des enjeux europ\u00e9ens n\u2019emp\u00eache pas le Modem, dans un document destin\u00e9 aux journalistes, d\u2019affirmer que Fresquet avait parmi ses attributions les  \u00abremont\u00e9es d\u2019informations sur l\u2019Europe\u00bb , l\u2019organisation de  \u00abr\u00e9unions\u00bb  sur le sujet ou encore  \u00abla r\u00e9flexion sur les moyens de mieux faire conna\u00eetre l\u2019Europe et ses actions concr\u00e8tes aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs d\u2019Ile-de-France\u00bb . Pas s\u00fbr toutefois que ces deux versions soient jug\u00e9es compatibles par les magistrats. Au c\u0153ur de la machine depuis de nombreuses ann\u00e9es, Alexandre Nardella, le directeur financier du parti, r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00absyst\u00e8me\u00bb. C\u2019est lui qui \u00e9tait notamment charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir les contrats de travail des salari\u00e9s.  \u00abJe ne pense pas avoir donn\u00e9 des t\u00e2ches aux salari\u00e9s du parti qui pouvait prendre toute une journ\u00e9e de travail\u00bb , assure-t-il \u00e0  Lib\u00e9ration,  sous -entendant qu\u2019ils avaient du temps \u00e0 consacrer aux missions europ\u00e9ennes. Nardella ajoute :  \u00abSi les eurod\u00e9put\u00e9s ne donnaient rien \u00e0 faire \u00e0 leurs salari\u00e9s, je ne pouvais pas le voir, je n\u2019\u00e9tais pas derri\u00e8re leurs \u00e9crans.\u00bb Le directeur financier du Modem aurait-il pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un d\u00e9tournement des fonds europ\u00e9ens pour les t\u00e2ches li\u00e9es au parti en France ?  \u00abIl ne faut pas se figurer un syst\u00e8me occulte d\u2019ampleur mont\u00e9 par des experts , relativise un cadre.  C\u2019est une s\u00e9rie de petits arrangements, des contrats courts, des temps partiels. En montants d\u2019argent, ce n\u2019est pas le P\u00e9rou.\u00bb  Pour Francis Teitgen, l\u2019avocat du Modem,  \u00abil n\u2019y a jamais eu d\u2019emplois fictifs, puisque l\u2019Europe est dans l\u2019ADN du Modem\u00bb . En clair, il serait impossible de faire le tri entre le travail pour le parti et les missions europ\u00e9ennes, pay\u00e9es par les parlementaires. Pendant longtemps, ce m\u00e9lange des genres, dont la justice devra dire s\u2019il \u00e9tait ill\u00e9gal, a d\u2019ailleurs perdur\u00e9 sans que personne ne r\u00e9agisse. En\u00a02014, pourtant, Corinne Lepage s\u2019est \u00e9mue de ces pratiques. Dans un livre, l\u2019ancienne ministre centriste de l\u2019Environnement d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 le recours \u00e0 de nombreux  \u00abemplois fictifs\u00bb  pour  \u00abassurer le secr\u00e9tariat des\u00a0uns et des autres\u00bb.   \u00abLorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au Parlement europ\u00e9en en\u00a02009, le Modem avait exig\u00e9 de moi qu\u2019un de mes assistants parlementaires travaille au si\u00e8ge parisien,  \u00e9crit-elle.  J\u2019ai refus\u00e9 en indiquant que cela me paraissait d\u2019une part contraire aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes, et d\u2019autre part ill\u00e9gal.\u00bb  Malgr\u00e9 ces accusations circonstanci\u00e9es, aucune enqu\u00eate n\u2019est alors ouverte. Quelques mois plus tard, c\u2019est une autre affaire qui va relancer le d\u00e9bat, celle des assistants fant\u00f4mes du Front national. En mars\u00a02015, Martin Schulz, alors pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, alerte le minist\u00e8re fran\u00e7ais de la Justice sur les \u00e9tranges pratiques des eurod\u00e9put\u00e9s frontistes. Une enqu\u00eate est ouverte au parquet de Paris, qui bascule quelques mois plus tard en information judiciaire. Avec une diff\u00e9rence notable avec le Modem : le FN abusait principalement des assistants accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 Bruxelles. Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e de l\u2019Ouest depuis 2009 \u00a0 Assistant parlementaire local mis en cause\u00a0: St\u00e9phane Th\u00e9rou \n Il est l\u2019un des historiques du parti et s\u2019est occup\u00e9 de l\u2019Institut de formation des \u00e9lus d\u00e9mocrates pendant plusieurs ann\u00e9es, pendant plusieurs ann\u00e9es, tout en \u00e9tant l\u2019assistant local de Sylvie Goulard (photo AFP) de novembre\u00a02009\u00a0\u00e0 f\u00e9vrier\u00a02015. Son contrat avec l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e est de 110\u00a0heures par mois, tandis que son contrat avec le\u00a0Modem est de 70\u00a0heures. St\u00e9phane Th\u00e9rou est bas\u00e9 au si\u00e8ge du parti \u00e0 Paris, alors que l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e est \u00e9lue de la circonscription Ouest, o\u00f9 elle ne dispose d\u2019ailleurs pas de permanence.\u00a0 \u00abCe contrat inqui\u00e9tait beaucoup Sylvie Goulard mais St\u00e9phane Th\u00e9rou \u00e9tait originaire de sa circonscription, donc c\u2019\u00e9tait plus discret\u00bb, \u00a0raconte un ancien assistant. En\u00a02009, sur son blog, Sylvie Goulard tentait m\u00eame une explication paradoxale et alambiqu\u00e9e \u00e0 cette situation\u00a0:\u00a0 \u00abJ\u2019ai opt\u00e9 pour un collaborateur bas\u00e9 \u00e0 Paris car je voudrais garder contact avec l\u2019ensemble de la circonscription.\u00bb\u00a0 Quand Fran\u00e7ois Bayrou est \u00e9lu maire de Pau, il le suit comme directeur de cabinet. Contact\u00e9 par\u00a0 Lib\u00e9ration, \u00a0il n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. \n Marielle de\u00a0Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e d\u2019Ile-de-France depuis 1999\u00a0 \n Assistantes parlementaires locales mis en cause\u00a0:  \n Karine Aouadj \n Embauch\u00e9e d\u00e8s\u00a02007 par l\u2019UDF pour \u00eatre l\u2019assistante personnelle de Fran\u00e7ois Bayrou, cette secr\u00e9taire signe en\u00a0janvier\u00a02010 un avenant pour devenir assistante parlementaire locale de Marielle de\u00a0Sarnez \u00e0 temps partiel. La moiti\u00e9 de son temps de travail est alors prise en charge par le Parlement europ\u00e9en, puis les deux\u00a0tiers \u00e0\u00a0partir de d\u00e9cembre\u00a02012. Occupant le bureau voisin de\u00a0celui de Bayrou, elle g\u00e8re aussi bien les dossiers personnels du pr\u00e9sident du parti que les billets de train de\u00a0Marielle de\u00a0Sarnez.\u00a0 \u00abLe probl\u00e8me , ironise un ancien cadre du parti,\u00a0 c\u2019est de savoir si quand elle prend des\u00a0RDV pour Sarnez, c\u2019est pour la vice-pr\u00e9sidente du\u00a0Modem ou la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne.\u00bb \u00a0En arr\u00eat maladie depuis mai\u00a02015 et terr\u00e9e chez elle depuis que l\u2019affaire a \u00e9clat\u00e9, Karine Aouadj attend d\u00e9sormais d\u2019\u00eatre entendue par les enqu\u00eateurs et a pris soin de conserver plusieurs centaines de mails internes potentiellement d\u00e9vastateurs.  Photo AFP \n Isabelle Sicart \n Isabelle Sicart est embauch\u00e9e en\u00a02008, \u00e0 mi-temps, en\u00a0tant que \u00abchef de cabinet\u00bb du pr\u00e9sident du\u00a0Modem, Fran\u00e7ois Bayrou. Elle travaille au si\u00e8ge du parti, situ\u00e9 133 bis, rue de l\u2019Universit\u00e9, \u00e0\u00a0Paris. De\u00a0novembre\u00a02010\u00a0\u00e0\u00a0d\u00e9cembre\u00a02015, elle signe \u00e9galement un contrat d\u2019assistante locale avec Marielle de\u00a0Sarnez, \u00e9lue de la circonscription europ\u00e9enne d\u2019Ile-de-France. Pendant deux\u00a0ans, elle alterne diff\u00e9rentes dur\u00e9es de travail, d\u2019un\u00a0mi-temps jusqu\u2019\u00e0 113\u00a0heures par mois\u00a0: elle est officiellement partag\u00e9e entre la vie du parti et celle de son eurod\u00e9put\u00e9e. Son salaire per\u00e7u sur les fonds du Parlement europ\u00e9en passera alors d\u2019environ 1 500\u00a0euros nets \u00e0 plus de 3 000\u00a0euros nets mensuels. Contact\u00e9e par\u00a0 Lib\u00e9ration, \u00a0elle assure avoir r\u00e9ellement travaill\u00e9 pour l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e, et pas seulement pour Fran\u00e7ois Bayrou. \u00a0\u00abMarielle sollicite tellement tout le monde qu\u2019elle a pu la faire bosser sur des\u00a0projets europ\u00e9ens. On est dans la zone grise\u00bb, \u00a0estime un\u00a0ancien cadre du parti. \n Elisabeth de Fresquet \n Cette fid\u00e8le du Modem a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e \u00e0 temps plein pendant quatre\u00a0mois, entre mars et juillet 2013, avant de demander une rupture conventionnelle face au flou de son contrat. \n Jean-Luc Bennahmias, eurod\u00e9put\u00e9 du Sud-Est (2004-2014) \n Assistants parlementaires locaux mis en cause\u00a0:  \n Matthieu Lamarre \n C\u2019est l\u2019assistant par qui le scandale arrive. Ses r\u00e9v\u00e9lations, d\u00e9but juin, sont \u00e0 l\u2019origine de l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire au parquet de Paris. Embauch\u00e9 par le Modem en d\u00e9cembre\u00a02010 pour \u00eatre responsable du site web, Lamarre signe un avenant de d\u00e9tachement afin d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 temps partiel par l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Bennahmias  (photo AFP) . Selon ses fiches de paie, jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0%\u00a0de son temps de travail est alors pris en charge par le Parlement europ\u00e9en. Dans les faits, il doit g\u00e9rer les comptes Facebook et Twitter du Modem et de son pr\u00e9sident, Fran\u00e7ois Bayrou. En dehors de quelques communiqu\u00e9s relay\u00e9s pour le compte de Bennahmias, difficile de trouver une trace de son travail pour l\u2019eurod\u00e9put\u00e9. Aujourd\u2019hui responsable de la com d\u2019Anne Hidalgo \u00e0 la mairie de Paris, il est accus\u00e9 d\u2019avoir voulu faire un coup politique destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9stabiliser ses anciens amis. \n Alexandre Nardella \n D\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019UDF, il occupe aujourd\u2019hui la fonction de directeur financier du parti. Mais Nardella a aussi \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 quelques mois comme assistant local de Bennahmias en\u00a02014.\u00a0 \u00abPour l\u2019assister dans le suivi des dossiers administratifs et budg\u00e9taires\u00bb , assure Nardella \u00e0\u00a0 Lib\u00e9ration . Un proche de Bennahmias, \u00e9lu de la circonscription Sud-Est, assure que son emploi \u00e9tait effectif\u00a0:\u00a0 \u00abIl \u00e9tait charg\u00e9 pendant trois mois de s\u2019occuper des \u00abfrais g\u00e9n\u00e9raux de mandat\u00bb pour cl\u00f4turer les comptes \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. C\u2019\u00e9tait un quart-temps, pay\u00e9 environ 500\u00a0euros.\u00bb \u00a0D\u2019autres collaborateurs du parti assurent pourtant\u00a0 \u00abne jamais l\u2019avoir vu faire autre chose que de la comptabilit\u00e9 pour le Modem\u00bb . Le t\u00e9moignage de Nardella, en tant que gestionnaire des contrats de travail, devrait \u00eatre central dans l\u2019enqu\u00eate judiciaire en cours. \n Nathalie Griesbeck, eurod\u00e9put\u00e9e de l\u2019Est depuis 2004 \n Assistante parlementaire locale mise en cause\u00a0:  \n Sophie Bessa \n Embauch\u00e9e en\u00a02001\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019UDF, cette standardiste affect\u00e9e au si\u00e8ge du parti signe en\u00a0novembre\u00a02009 un avenant \u00e0 son contrat et devient assistante parlementaire locale de Nathalie Griesbeck (photo AFP), \u00e0 temps partiel. Pendant cinq\u00a0ans, environ 60\u00a0% de son temps de travail va alors \u00eatre pris en charge par le Parlement europ\u00e9en. Un ratio qui semble incompatible avec la \u00abfonction support\u00bb occup\u00e9e par Sophie Bessa au sein du parti. Elle finit par int\u00e9grer le parti \u00e0 temps plein en\u00a02014. \n Robert Rochefort, eurod\u00e9put\u00e9 du Sud-Ouest depuis 2009 \n Attach\u00e9s parlementaires locaux mis en cause\u00a0:  \n Mickael Collas \n Il a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 en f\u00e9vrier 2009 en tant que responsable de la vid\u00e9o et de l\u2019image au sein du p\u00f4le communication du Modem. A partir de novembre 2009, il signe un contrat de 110\u00a0heures mensuelles avec l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Robert Rochefort (photo AFP), et conserve un contrat de 48\u00a0heures avec le parti.\u00a0 \u00abIl faisait les clips de promo et de campagne pour tout le monde\u00bb, \u00a0relate un de ses anciens coll\u00e8gues. Sous-entendu, il ne travaillait pas sp\u00e9cialement pour Robert Rochefort. \n Pauline Caillat \n Attach\u00e9e de presse de formation, sp\u00e9cialiste de communication politique, Pauline Caillat est responsable des relations m\u00e9dias de Fran\u00e7ois Bayrou et dirige le service de presse du Modem d\u2019ao\u00fbt\u00a02008\u00a0\u00e0 juillet\u00a02012. En\u00a0parall\u00e8le, de novembre\u00a02009\u00a0\u00e0 juillet 2012, elle est assistante parlementaire locale de Robert Rochefort. D\u00e8s lors, elle signe un contrat de travail \u00e0 40\u00a0% pour le compte du parti et \u00e0 60\u00a0% pour le Parlement europ\u00e9en. Reste \u00e0 savoir pr\u00e9cis\u00e8ment quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te de ses missions pour le compte du d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en. \n Agn\u00e8s Callou \n Elle marche dans l\u2019ombre de Fran\u00e7ois Bayrou et les coulisses du Modem depuis les europ\u00e9ennes\u00a02009. A\u00a022\u00a0ans, pendant la pr\u00e9sidentielle de\u00a02012, elle coordonne le \u00abp\u00f4le des plumes\u00bb du candidat Bayrou. La\u00a0m\u00eame ann\u00e9e, en d\u00e9cembre, elle est enregistr\u00e9e comme assistante de Robert Rochefort et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e \u00e0 temps plein, pendant un mois, par le Parlement europ\u00e9en. Ayant repris ses \u00e9tudes \u00e0 la Sorbonne, elle passe neuf mois au c\u00f4t\u00e9 de Rochefort \u00e0 Paris, r\u00e9digeant des notes sur sa circonscription ou ses dossiers en cours.\u00a0 \u00abJ\u2019\u00e9tais tr\u00e8s heureuse de travailler avec lui, cette double vie \u00e9tudiante et d\u2019assistante parlementaire \u00e9tait riche et passionnante\u00bb, \u00a0explique Agn\u00e8s Callou, qui dit disposer de toutes les preuves\u00a0 \u00abphysiques\u00bb \u00a0de son travail effectif. De janvier \u00e0 ao\u00fbt\u00a02013, son contrat europ\u00e9en mentionne 105\u00a0heures de travail mensuelles. Elle part ensuite travailler dans le priv\u00e9 mais r\u00e9appara\u00eet en tant qu\u2019assistante parlementaire de Rochefort de septembre \u00e0 novembre\u00a02014, cette fois pour une r\u00e9partition horaire moiti\u00e9-moiti\u00e9 entre Parlement europ\u00e9en et Modem (75\u00a0heures chacun par mois). Au si\u00e8ge du parti, elle travaillait sur les relations presse et avec Marc Fesneau, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Modem, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dimanche d\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher. A la toute fin\u00a02014, apr\u00e8s le d\u00e9part de Matthieu Lamarre pour la mairie de Paris, Agn\u00e8s Callou reprend le poste de ce dernier \u00e0 la communication du Modem. Et quand Fran\u00e7ois Bayrou est nomm\u00e9 au gouvernement, au poste de ministre de la Justice, elle le suit pour devenir sa responsable \u00abcommunication-presse\u00bb. \n G\u00e9raldine Martiano-Lehideux \n Attach\u00e9e de presse historique de l\u2019UDF puis du Modem, proche de Fran\u00e7ois Bayrou, G\u00e9raldine Martiano- Lehideux a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e par des fonds europ\u00e9ens. Une premi\u00e8re fois en novembre et d\u00e9cembre 2010, en tant qu\u2019assistante parlementaire locale de Marielle de\u00a0Sarnez. Puis \u00e0 nouveau \u00e0 partir de d\u00e9cembre\u00a02011, cette fois sur les cr\u00e9dits de Robert Rochefort. G\u00e9raldine Martiano-Lehideux \u00e9tant alors pay\u00e9e comme \u00abconsultante\u00bb via sa propre soci\u00e9t\u00e9, elle a vraisemblablement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une autre ligne budg\u00e9taire. \n",
    "title": "Affaires : plong\u00e9e au c\u0153ur du syst\u00e8me Bayrou",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Emmanuel Fansten, Laure Bretton, Isma\u00ebl Halissat",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.liberation.fr/france/2017/06/20/affaires-plongee-au-coeur-du-systeme-bayrou_1578349?xtor=rss-450",
    "description": "\u00abLib\u00e9ration\u00bb r\u00e9v\u00e8le de nouveaux cas probl\u00e9matiques d\u2019assistants d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s du parti. Anticipant l\u2019enqu\u00eate judiciaire, Sylvie Goulard quitte l\u2019ex\u00e9cutif et\u00a0fragilise Fran\u00e7ois Bayrou.",
    "theme": "france"
}