{
    "description": "\u00abLib\u00e9ration\u00bb a pass\u00e9 au crible les profils des frontistes qui seront en lice dimanche pour devenir d\u00e9put\u00e9s.",
    "url": "http://www.liberation.fr/elections-presidentielle-legislatives-2017/2017/06/13/cadres-elus-locaux-neophytes-qui-sont-les-122-candidats-fn-qualifies-pour-le-second-tour_1576267?xtor=rss-450",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "elections presidentielle legislatives 2017",
    "body": "Dans la petite salle Jacques-Pr\u00e9vert d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 le QG de Marine Le Pen, la pr\u00e9sidente du Front national et candidate dans la circonscription, les applaudissements ont laiss\u00e9 place au silence, dimanche soir, quand ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es les projections du nombre de d\u00e9put\u00e9s FN dans la prochaine Assembl\u00e9e nationale\u00a0: entre 1 et 10. Loin de la centaine de d\u00e9put\u00e9s esp\u00e9r\u00e9e, et m\u00eame loin\u00a0du groupe parlementaire promis \u2013\u00a0il faut au moins 15\u00a0\u00e9lus.\u00a0 Avec 13,20% des suffrages au premier tour, \u00a0le FN, qui avait pr\u00e9sent\u00e9 573\u00a0candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives, a r\u00e9ussi \u00e0 en qualifier 122. Une progression par rapport \u00e0 2012, o\u00f9 il en avait envoy\u00e9 deux fois moins au second tour, veut croire Nicolas Bay, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FN et responsable de la campagne l\u00e9gislative du parti, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour. Mais sur ces 122 qualifi\u00e9s, seuls 20 sont sortis en t\u00eate, souvent avec peu d\u2019avance. Marine Le\u00a0Pen, elle, s\u2019est qualifi\u00e9 largement, avec\u00a046% des voix. Elle avait un boulevard devant elle, comme son compagnon, Louis Aliot. Ce dernier \u00e9tait candidat dans la 2 e\u00a0 circonscription du Pas-de-Calais, il est arriv\u00e9 en t\u00eate avec un peu plus de 30% des voix, quand la candidate Modem, Christine Espert, a recueilli 29%. Dans la 6 e\u00a0 circonscription de la Moselle, le vice-pr\u00e9sident du parti,  Florian Philippot, est lui aussi en t\u00eate, \u00a0avec 23,8% des voix, un peu moins de deux points devant le candidat LREM, Christophe Arend (22%). Dimanche, 93 candidats investis par le Front national affronteront un candidat de La R\u00e9publique en marche (LREM) selon notre d\u00e9compte, 10 un candidat du Modem et quatre un candidat de l\u2019UDI. Un seul sera face \u00e0 un repr\u00e9sentant de La France insoumise (FI), un autre face \u00e0 un radical de gauche (PRG), un autre encore contre un socialiste, un contre un candidat divers gauche et deux face \u00e0 des communistes. Enfin, sept affronteront un candidat LR et un candidat divers droite. L\u2019unique candidat FN dans une triangulaire s\u2019appelle Bruno Subtil, il a 61\u00a0ans et est conseiller r\u00e9gional dans le Grand Est. Les deux autres qualifi\u00e9s (un LR et un LREM) dans la 1 \u00e8re\u00a0 circonscription de l\u2019Aube\u00a0ont jusqu\u2019\u00e0 mardi pour \u00e9ventuellement se d\u00e9sister en faveur de l\u2019autre. Lib\u00e9ration  passe en revue les frontistes qui pourraient (ou pas) devenir d\u00e9put\u00e9 dimanche prochain. Plan de l'article : (cliquez pour acc\u00e9der \u00e0 une partie) 1.  Les cadres du parti et les proches 2.  Les jeunes qui montent (et qui collaborent dans diverses assembl\u00e9es) 3.  Ceux qui n\u2019ont jamais eu de mandat 4.  Ceux d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9s dans des ex\u00e9cutifs locaux 1. Les cadres du parti et les proches \u2022 Florian Philippot, Moselle, 6 e\u00a0 circonscription Il est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour, avec  23,79% des voix . Mais son avance de moins de deux points sur le candidat macroniste pourrait ne pas suffire. On ne pr\u00e9sente plus le bras droit de Marine Le Pen. Vous pouvez lire  ici ,  l\u00e0 , et  encore l\u00e0  nos r\u00e9cents articles sur ce personnage tr\u00e8s contest\u00e9 en interne. Dimanche 18 juin, Florian Philippot sera face \u00e0 Christophe Arend (LREM) \u2022 St\u00e9phane Ravier, Bouches-du-Rh\u00f4ne, 3 e\u00a0 circonscription S\u00e9nateur et maire du 7 e  secteur  de Marseille, ce quadrag\u00e9naire incarne un Front \u00ab\u00e0 l\u2019ancienne\u00bb, ancr\u00e9 \u00e0 droite et sans concession sur ses fondamentaux. Si ses mandats symbolisent les progr\u00e8s \u00e9lectoraux du FN, l\u2019homme est  un maire sans grand pouvoir , l\u2019essentiel des comp\u00e9tences revenant \u00e0 la mairie centrale de Marseille. L\u2019\u00e9lu tente depuis son \u00e9lection d\u2019occuper le terrain, en attendant de plus grandes responsabilit\u00e9s. Qualifi\u00e9 pour le second tour des l\u00e9gislatives, il est en ballottage avec le candidat LREM Alexandra Louis. Pas s\u00fbr que son avance suffise. Dimanche 18 juin, St\u00e9phane Ravier affronte Alexandre Louis (LREM) \u2022 Philippe Olivier, Pas-de-Calais, 7 e\u00a0 circonscription Dimanche 18 juin, Philippe Olivier sera face \u00e0 Pierre-Henri Dumont (LR) A lire aussi\u00a0: Notre\u00a0 portrait de Philippe Olivier sur l\u2019\u0152il sur le Front \u2022\u00a0Ludovic de Danne, Nord, 20 e\u00a0 circonscription Il arrive tout juste derri\u00e8re le candidat communiste\u00a0: Ludovic de Danne, cadre quadra du FN, s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour. Sur le site du\u00a0FN, il se d\u00e9crit comme \u00e9tant\u00a0 \u00abissu d\u2019une vieille famille fran\u00e7aise du c\u00f4t\u00e9 paternel et petit-fils d\u2019ouvriers et d\u2019agriculteurs du c\u00f4t\u00e9 maternel\u00bb. \u00a0Dipl\u00f4m\u00e9 en sciences sociales et politiques et en droit, il s\u2019est engag\u00e9 au\u00a0FN en 1995. C\u2019est lui qui a organis\u00e9\u00a0 la rencontre entre Vladimir Poutine et Marine Le Pen , qu\u2019il conseille sur les questions internationales. R\u00e9cemment, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par un fonctionnaire du Parlement europ\u00e9en de lui avoir port\u00e9 des coups au visage lors d\u2019une soir\u00e9e arros\u00e9e. C\u2019est en tout cas ce que ce dernier affirme dans une plainte. En r\u00e9ponse, Ludovic de Danne a cri\u00e9 \u00e0 la \u00a0\u00abmanipulation\u00bb . L\u2019histoire est \u00e0 lire\u00a0 sur notre site . Dimanche 18 juin, Ludovic de Danne sera face \u00e0 Fabien Roussel (communiste) \u2022 Louis Aliot, Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, 2 e\u00a0 circonscription On ne pr\u00e9sente plus Louis Aliot, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et compagnon de Marine Le Pen. Il est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour,\u00a0 d\u2019un cheveu devant la candidate du Modem  (30,8% contre 29,11%). Vous pouvez lire\u00a0 nos articles sur Louis Aliot ici . Dimanche 18 juin, Louis Aliot sera face \u00e0 Christine Espert (Modem) A lire aussi\u00a0:   FN\u00a0: Louis Aliot, un pilier si discret \u2022 Antoine Baudino, Bouches-du-Rh\u00f4ne, 8 e\u00a0 circonscription Antoine Baudino, ancien membre du mouvement radical G\u00e9n\u00e9ration identitaire, est un proche de Marion Mar\u00e9chal-Le\u00a0Pen, qui l\u2019a associ\u00e9 \u00e0 sa campagne pour les r\u00e9gionales de\u00a02015 puis int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son \u00e9quipe en Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il \u00e9tait charg\u00e9 de r\u00e9diger des argumentaires. Dipl\u00f4m\u00e9 en Sciences politiques et Ing\u00e9nierie politique, il est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour des l\u00e9gislatives, avec 24% des suffrages, soit dix points derri\u00e8re le candidat LREM Jean-Marc Zulesi. Dimanche 18 juin, Antoine Baudino sera face \u00e0 Jean-Marc Zulesi (LREM) \u2022 S\u00e9bastien Chenu, Nord, 19 e\u00a0 circonscription Dimanche 18 juin, S\u00e9bastien Chenu sera face \u00e0 Sabine Hebbar (Modem) A lire aussi\u00a0:   Les six aides de clan de Marine Le Pen \u2022 Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti, Var, 7 e\u00a0 circonscription Ancien m\u00e9gr\u00e9tiste, ancien exclu du FN r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 par Jean-Marie Le Pen en 2009, il est connu pour avoir particip\u00e9 par le pass\u00e9 \u00e0 la vente d\u2019ouvrages racistes et antis\u00e9mites, lorsqu\u2019il dirigeait la librairie nationaliste Anthin\u00e9a, \u00e0 Toulon. Boccaletti a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2000\u00a0\u00e0 un an de prison dont sept mois ferme pour violence en r\u00e9union avec armes. Il a \u00e9t\u00e9 directeur de campagne de Jean-Marie Le Pen en 2010, puis de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen pour les r\u00e9gionales en Paca en 2015. Il est aujourd\u2019hui secr\u00e9taire d\u00e9partementale du FN. Candidat dans la 7 e\u00a0 circonscription du Var, il est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour, avec 24% des voix, derri\u00e8re la candidate LREM Emilie Gu\u00e9rel (32%). Dimanche 18 juin, Fr\u00e9d\u00e9ric Boccaletti affrontera Emilie Gu\u00e9rel (LREM) \u2022 Jean Messiha, Aisne, 4 e\u00a0 circonscription Enarque \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans, Jean Messiha  (photo Laurent Troude)  \u00e9tait coordinateur du projet de Marine Le Pen pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. C\u2019est un adepte de la th\u00e9orie du \u00abgrand remplacement\u00bb, totem de l\u2019extr\u00eame droite radicale selon laquelle la population fran\u00e7aise \u00abde souche\u00bb serait peu \u00e0 peu substitu\u00e9e par les immigr\u00e9s extra-europ\u00e9ens. La question a donn\u00e9 lieu r\u00e9cemment \u00e0 de houleux \u00e9changes avec des journalistes de  Lib\u00e9ration , au cours desquels Messiha a sembl\u00e9 m\u00e9conna\u00eetre, puis contester, la distinction \u00e9tablie par l\u2019Insee entre \u00ab\u00e9trangers\u00bb et \u00abimmigr\u00e9s\u00bb \u2013\u00a0pourtant essentielle \u00e0 la bonne lecture du programme frontiste ( article \u00e0 lire ici ). Jean Messiha, qui dit avoir rencontr\u00e9 Marine Le Pen en 2014, est candidat dans la 4 e\u00a0 circonscription de l\u2019Aisne. Au premier tour, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re le candidat LREM Marc Delatte. Dimanche 18 juin, Jean Messiha sera face \u00e0 Marc Delatte (LREM) \u2022 Philippe Murer, Oise, 3 e\u00a0 circonscription Economiste, proche de Jacques Sapir, Philippe Murer  a rejoint le FN il y a trois ans   \u00abau nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00bb.   Ancien sympathisant socialiste , il a milit\u00e9 pour Laurent Fabius avant de s\u2019\u00e9loigner du PS en 2007.  Cet ing\u00e9nieur en math\u00e9matiques appliqu\u00e9es, \u00a0prof \u00e0 la Sorbonne, a aussi \u00e9t\u00e9 l\u2019assistant parlementaire de Marine Le Pen. Il a \u00e9crit plusieurs textes  pour le site de droite  Atlantico . S\u2019il est \u00e9lu, il s\u2019engage \u00e0 \u00eatre  \u00abun \u00e9lu de combat\u00bb  et \u00e0 s\u2019opposer  \u00abaux dangereux projets du pr\u00e9sident Macron\u00bb , peut-on lire sur sa fiche sur le site du FN. Philippe Murer est un proche de Florian Philippot. Dimanche 18 juin, Philippe Murer sera face \u00e0 Pascal Bois (LREM) \u2022 Michel Guiniot, Oise, 6 e\u00a0 circonscription Les Inrocks  le qualifient d\u2019 \u00ab artisan du vote FN\u00bb ,  France Info  de  \u00abmoine soldat\u00bb  du FN\u00a0: avec neuf points de retard sur la candidate En marche, Michel Guiniot se qualifie pour le second tour. Conseiller r\u00e9gional dans les Hauts-de-France, il s\u2019occupait jusqu\u2019ici aussi de faire gagner (ou du moins de qualifier au second tour) les autres candidats du FN, comme lors de la l\u00e9gislative partielle de Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne). Engag\u00e9 au FN depuis pr\u00e8s de trente ans, il a affirm\u00e9 \u00e0 la presse\u00a0:  \u00abJ\u2019ai pris le parti d\u2019\u00eatre un moine soldat depuis dix ans. Je fais passer ma vie personnelle apr\u00e8s les missions que Jean-Marie ou Marine Le Pen peuvent me confier.\u00bb \u00a0Il anime r\u00e9guli\u00e8rement des  formations destin\u00e9es aux candidats  et \u00e9lus FN. Le Parisien  raconte par ailleurs qu\u2019il a eu maille \u00e0 partir avec  Matthieu Kassovitz , ou plut\u00f4t sa soci\u00e9t\u00e9 de production, \u00e0 propos d\u2019une subvention\u00a0: Guiniot a d\u00e9nonc\u00e9 une  \u00abaffaire scandaleuse qui r\u00e9v\u00e8le les d\u00e9rives du financement par les collectivit\u00e9s locales de la culture gauchobobo\u00bb. Dimanche 18 juin, Michel Guiniot sera face \u00e0 Carole Bureau-Bonnard (LREM) \u2022 Sophie Montel, Doubs, 4 e  circonscription Sophie Montel, qui est membre du FN depuis les ann\u00e9es\u00a080, a d\u00e9nonc\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 la justice les pratiques suppos\u00e9es ill\u00e9gales de plusieurs partis fran\u00e7ais qui auraient employ\u00e9 des assistants parlementaires europ\u00e9ens pour travailler au parti \u2013\u00a0ce pour quoi le FN est \u00e9galement dans le viseur de la justice. Dimanche, elle a obtenu  24,09% des suffrages . Dimanche 18 juin, Sophie Montel sera face \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Barbier (LREM) \u2022 Sylvie Goddyn, Nord, 3 e\u00a0 circonscription Elle est arriv\u00e9e en t\u00eate au premier tour\u00a0avec  26,91%  des suffrages. Sylvie Goddyn se qualifie avec un gros point d\u2019avance sur le candidat LREM. Les trois candidats qui suivent sont le PS, l\u2019UDI et La France Insoumise. Ces \u00e9lecteurs devraient probablement reporter leur voix sur l\u2019adversaire de la frontiste. Sylvie Goddyn fr\u00e9quente le FN de longue date\u00a0: elle a \u00e9t\u00e9 l\u2019assistante parlementaire, d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 80, de Jean-Marie puis Marine Le Pen et Bruno Gollnisch, et a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois \u00e9lue au nom du parti d\u2019extr\u00eame droite, notamment en conseil municipal et r\u00e9gional, rappelle  la  Voix du Nord .  Si elle n\u2019est pas choisie par les \u00e9lecteurs dimanche, il restera n\u00e9anmoins \u00e0 Sylvie Goddyn, n\u00e9e \u00e0 Lille en 1964,  son si\u00e8ge au Parlement europ\u00e9en , o\u00f9 elle est \u00e9lue depuis 2014. Dimanche 18 juin, Sylvie Goddyn sera face \u00e0 Christophe Di Pompeo (LREM) \u2022 J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re, Var, 6 e\u00a0 circonscription Entr\u00e9 en politique en 1988 comme attach\u00e9 parlementaire de Louis Colombani, alors d\u00e9put\u00e9 du Var, J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re  (\u00e0 droite sur la photo, AFP)  a \u00e9t\u00e9 conseiller r\u00e9gional en Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur de 1998\u00a0\u00e0 2004 et d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes de 2002\u00a0\u00e0 2007. Avant d\u2019\u00eatre exclu de l\u2019UMP pour s\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, aux l\u00e9gislatives de 2007, contre le candidat investi par Nicolas Sarkozy, un certain Eric Ciotti. Dimanche 18 juin, J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re sera face \u00e0 Val\u00e9rie Gomez-Bassac (LREM) \u2022 Bruno Bilde, Pas-de-Calais, 12 e\u00a0 circonscription Dimanche 18 juin, Bruno Bilde sera face \u00e0 Coralie Rembert (LREM) \u2022 Philippe Lottiaux, Var, 4 e\u00a0 circonscription Dans la 4 e\u00a0 circonscription du Var, bastion LR, l\u2019ancien \u00e9narque \u00e2g\u00e9 de 50\u00a0ans est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour des l\u00e9gislatives, avec 23% contre 32% pour la candidate LREM. Dimanche 18 juin, Philippe Lottiaux sera face \u00e0 Sereine Mauborgne (LREM) \u2022 Philippe Vardon, Alpes-Maritimes, 3 e\u00a0 circonscription Figure majeure du courant identitaire,  Philippe Vardon \u00a0 (photo AFP ci-dessous)  est aussi, depuis la fin\u00a02015, l\u2019homme fort du FN en pays ni\u00e7ois. Pass\u00e9 par le mouvement nationaliste-r\u00e9volutionnaire Unit\u00e9 Radicale (UR), il participe en 2003\u00a0\u00e0 la fondation du Bloc identitaire\u00a0: si le nouveau mouvement f\u00e9tichise les identit\u00e9s ethniques et culturelles, il veut aussi rompre avec l\u2019antis\u00e9mitisme et le folklorisme provocateur d\u2019UR. Vardon lancera plus tard Nissa Rebella, sorte de branche locale de ce mouvement o\u00f9 l\u2019on valorise les \u00abpetites patries\u00bb r\u00e9gionales. Mais c\u2019est le Front national que Vardon aspirait alors \u00e0 rejoindre \u2013\u00a0un transfert que ne facilite pas son pass\u00e9 radical au moment o\u00f9 le FN cherche \u00e0 se d\u00e9diaboliser. Il y parviendra finalement en\u00a02015, \u00e0 la faveur des \u00e9lections r\u00e9gionales en Paca : il rejoint la liste de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen et se voit \u00e9lu dans la foul\u00e9e. Malgr\u00e9 une condamnation en octobre\u00a02016\u00a0\u00e0 six mois de prison ferme \u00e0 la suite d\u2019une rixe \u2013\u00a0une peine dont il a aussit\u00f4t fait appel\u00a0\u2013, Vardon est candidat dans la 3 e\u00a0 circonscription des Alpes-Maritimes. Il est arriv\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me au premier tour, derri\u00e8re le candidat LREM C\u00e9dric Roussel. Dimanche 18 juin, Philippe Vardon sera face \u00e0 C\u00e9dric Roussel (LREM) \n \u2022 Marine Le Pen, Pas-de-Calais, 11 e\u00a0 circonscription \n Elle arrive largement en t\u00eate,  avec 30\u00a0points d\u2019avance \u00a0sur la candidate macroniste, et manque\u00a0 de peu l\u2019\u00e9lection d\u00e8s le premier tour \u00a0(46% des suffrages exprim\u00e9s et 21% des inscrits). On ne pr\u00e9sente plus la pr\u00e9sidente du FN et eurod\u00e9put\u00e9e,  mais vous pouvez (re)lire nos articles sur elle . \n Dimanche 18 juin, Marine Le Pen sera face \u00e0 Anne Roquet (LREM) \n \u2022 Gilbert Collard, Gard, 2 e\u00a0 circonscription \n Migrant politique pass\u00e9 par la gauche, le centre et l\u2019antiracisme, le c\u00e9l\u00e8bre avocat a fait depuis 2011 escale aux c\u00f4t\u00e9s de Marine Le Pen. Sans \u00eatre membre du Front national,  Gilbert Collard  est membre, et m\u00eame secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, du Rassemblement bleu marine, ce faux-nez du parti destin\u00e9 \u00e0 \u00e9largir son audience. Il reste \u00e0 cette heure l\u2019une des seules v\u00e9ritables c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s s\u2019\u00e9tant publiquement rapproch\u00e9e du parti lep\u00e9niste. Une d\u00e9marche r\u00e9compens\u00e9e par un mandat de parlementaire d\u00e9croch\u00e9 en\u00a02012 dans le Gard. Avec Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, il \u00e9tait l\u2019un des deux d\u00e9put\u00e9s \u00abBleu marine\u00bb de l\u2019Assembl\u00e9e. \n Incarnation \u00e0 lui seul de la (tr\u00e8s relative) \u00abouverture\u00bb du parti, il s\u2019est distingu\u00e9 par la vigueur de ses piques contre Jean-Marie Le Pen lors de la crise ayant conduit \u00e0 l\u2019exclusion de l\u2019ex-pr\u00e9sident frontiste. Candidat \u00e0 un second mandat dans la 2 e\u00a0 circonscription du Gard, il a devanc\u00e9 de 50\u00a0petites voix au premier tour la candidate Modem Marie Sara. \n Dimanche 18 juin, Gilbert Collard sera face \u00e0 Marie Sara (Modem) \n A lire aussi :   Sud du Gard : la peste ou la torera \n \u2022 Damien Philippot, Aisne, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Damien Philippot, fr\u00e8re de Florian Philippot \u00a0(photo AFP),  est un ancien\u00a0 sondeur de l\u2019Ifop, \u00a0qu\u2019il a quitt\u00e9 pour devenir conseiller de Marine Le Pen ( lire notre article ). Il sera oppos\u00e9 \u00e0 Aude Bono-Vandorme (LREM) au second tour dans la 1 \u00e8re\u00a0 circonscription de l\u2019Aisne. Ils font respectivement 26 et 29% des voix au premier tour. \n Dimanche 18 juin, Damien Philippot sera face \u00e0 Aude Bono-Vandorme (LREM) \n \n \n Revenir en haut de l\u2019article \n 2. Les jeunes qui montent (et qui collaborent dans diverses assembl\u00e9es) \u2022 Joffrey Boll\u00e9e, Seine-et-Marne, 5 e\u00a0 circonscription Joffrey Boll\u00e9e, 27\u00a0ans, est le directeur de cabinet de Florian Philippot. Dans la 5 e\u00a0 circonscription de Seine-et-Marne, ce dipl\u00f4m\u00e9 en histoire \u00e0 la Sorbonne est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position au premier tour des l\u00e9gislatives derri\u00e8re le d\u00e9put\u00e9 LR sortant Franck Riester. Celui qui est \u00e9galement\u00a0maire de Coulommiers\u00a0le devance de 20 points. Mais Joffrey Boll\u00e9e y croit\u00a0:  \u00abC\u2019est un tr\u00e8s beau r\u00e9sultat. L\u2019enjeu est \u00e0 pr\u00e9sent de faire comprendre aux \u00e9lecteurs que ma candidature est la seule \u00e0 m\u00eame de repr\u00e9senter une opposition patriote \u00e0 Emmanuel Macron. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a besoin de diversit\u00e9 politique. Si tous les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen se mobilisent, je peux l\u2019emporter\u00bb,  a-t-il d\u00e9clar\u00e9 une fois son score connu. Dimanche 18 juin, Joffrey Boll\u00e9e affrontera Franck Riester (LR) \u2022 Timoth\u00e9e Houssin, Eure, 3 e\u00a0 circonscription A 26\u00a0ans, Timoth\u00e9e Houssin n\u2019est pas un novice en politique\u00a0: ancien assistant parlementaire europ\u00e9en de Nicolas Bay, conseiller r\u00e9gional de Normandie, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN, il a \u00e9galement  men\u00e9 une liste FN aux municipales de 2014 . Au premier tour des l\u00e9gislatives, il a recueilli 21,47% des suffrages exprim\u00e9s, derri\u00e8re les  30,26%  de la candidate Modem. Dimanche 18 juin, Timoth\u00e9e Houssin fera face \u00e0 Marie Tamarelle-Verhaeghe (Modem,  ex-UDI ) \u2022 Stacy Blondel, Seine-Maritime, 10 e\u00a0 circonscription A 22 ans, Stacy Blondel est une jeune militante FN issue du milieu rural. Attach\u00e9e de groupe FN au conseil r\u00e9gional de Normandie, conseill\u00e8re municipale de D\u00e9ville-l\u00e8s-Rouen, elle a \u00e9t\u00e9 investie dans la 10 e\u00a0 circonscription de Seine-Maritime, o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re le candidat LREM Xavier Batut (34,22% contre 20). \n Bravo \u00e0  @StacyBlondel  qui est qualifi\u00e9e au 2nd tour avec 19,64% des voix !  #circo7610   pic.twitter.com/omYzJsGW3s \n\u2014 FN Seine-Maritime (@FN76)  June 12, 2017 Dimanche 18 juin, Stacy Blondel sera face \u00e0 Xavier Batut (LREM) \u2022 Baptiste Philippo, Marne, 3 e\u00a0 circonscription Quelque 21,57% des \u00e9lecteurs qui se sont d\u00e9plac\u00e9s dimanche l\u2019ont choisi\u00a0: le vingtenaire Baptiste Philippo, secr\u00e9taire d\u00e9partemental et assistant du FN au conseil r\u00e9gional du Grand Est, sera au second tour. Face \u00e0 lui, le candidat de La R\u00e9publique en marche dispose de 10\u00a0points d\u2019avance. Dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019un master de droit public, Philippo\u00a0 a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par Buzzfeed pour avoir approuv\u00e9 , via un like sur Facebook, une vid\u00e9o d\u2019un mouvement fasciste italien. Dimanche 18 juin, Baptiste Philippo sera face \u00e0 Eric Girardin (LREM) \u2022 J\u00e9r\u00f4me Cochet, Alpes-Maritimes, 2 e\u00a0 circonscription J\u00e9r\u00f4me Cochet a 24\u00a0ans. Il est candidat dans la 2 e  circonscription des Alpes-Maritimes.  En pleine affaire Th\u00e9o,  le charg\u00e9 de communication de David Rachline avait fait parler de lui avec un tweet (supprim\u00e9 depuis) dans lequel il qualifiait le jeune homme d\u2019Aulnay-sous-Bois de  \u00abracaille\u00bb. \u00abL\u2019une [Marine Le Pen] est au chevet des boucliers de la nation. L\u2019autre [Fran\u00e7ois Hollande] est au chevet des racailles\u00bb,  avait-il \u00e9crit, avec un montage photo montrant les deux responsables politiques. Sa sortie avait embarrass\u00e9 Marine Le Pen. Interrog\u00e9e dans  l\u2019Emission Politique  au sujet du tweet du d\u00e9sormais candidat aux l\u00e9gislatives, la dirigeante frontiste, alors en campagne pour la pr\u00e9sidentielle, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:  \u00abJe trouve \u00e7a \u00e9minemment condamnable [\u2026] Si Rachline veut sanctionner son assistant, ou je ne sais pas ce qu\u2019il est exactement\u2026 Il ne doit pas \u00eatre si important que \u00e7a.\u00bb Dimanche 18 juin, J\u00e9r\u00f4me Cochet sera face \u00e0 Lo\u00efc Dombreval (LREM) \u2022 Etienne Bousquet-Cassagne, Loir-et-Cher, 3 e\u00a0 circonscription Ag\u00e9 de 27\u00a0ans, Etienne Bousquet-Cassagne, qui a obtenu 19,81% des voix dimanche, s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 une  l\u00e9gislative partielle de Villeneuve-sur-Lot , en 2013  (photo AFP) . Ancien assistant au Parlement europ\u00e9en, conseiller r\u00e9gional et municipal,  titulaire d\u2019un BTS  de commerce, il s\u2019est engag\u00e9 au FN \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans. Il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait  remarquer en quittant en 2015  le plateau de France\u00a03, m\u00e9content des propos du pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional. Selon Buzzfeed, il a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 dans l\u2019affaire des emplois fictifs \u00e0 Strasbourg et s\u2019est aussi illustr\u00e9 sur  Facebook  en faisant un parall\u00e8le entre migrants et clandestins ill\u00e9gaux. Selon la fa\u00e7on dont se reporteront les pr\u00e8s de  20% de voix LR , qu\u2019il d\u00e9passe d\u2019\u00e0 peine 300\u00a0voix, Etienne Bousquet-Cassagne pourrait \u00eatre \u00e9lu dimanche. Dimanche 18 juin, Etienne Bousquet-Cassagne sera face \u00e0 Olivier Damaisin (LREM) \u2022\u00a0Nicolas Goury, Seine-Maritime, 4 e\u00a0 circonscription Ancien c\u00e9g\u00e9tiste, Nicolas Goury est un proche du mouvement radical G\u00e9n\u00e9ration identitaire, qui le met r\u00e9guli\u00e8rement en avant dans ses campagnes de propagande. D\u00e9but juin, il faisait partie des candidats FN aux l\u00e9gislatives r\u00e9pertori\u00e9s\u00a0 par le site Buzzfeed \u00a0pour leurs d\u00e9rapages. Dans son cas, il s\u2019agit d\u2019une quenelle \u2013\u00a0geste antis\u00e9mite d\u00e9mocratis\u00e9 par Dieudonn\u00e9 et Alain Soral\u00a0\u2013\u00a0immortalis\u00e9e devant le si\u00e8ge de la CGT, d\u2019o\u00f9 il venait de se faire cong\u00e9dier pour avoir rejoint le Front national. Dans la 4 e\u00a0 circonscription de Seine-Maritime, Nicolas Goury est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re la candidat LREM Sira Sylla. Ag\u00e9 de 31\u00a0ans, il travaille comme assistant de son groupe au conseil r\u00e9gional. Dimanche 18 juin, Nicolas Goury sera face \u00e0 Sira Sylla (LREM) \u2022 Thomas Laval, Marne, 5 e\u00a0 circonscription Il s\u2019attaque \u00e0 un poids lourd\u00a0: Thomas Laval, qualifi\u00e9 avec 21,5% des voix, sera au second tour face au sortant Charles de Courson, qui a obtenu  deux fois plus de voix  que le candidat FN au premier tour. Conseiller r\u00e9gional, proche de Florian Philippot, assistant de Sophie Montel au Parlement europ\u00e9en, ancien membre de l\u2019UMP, il s\u2019est fait tirer les oreilles par son parti lorsqu\u2019il a tweet\u00e9 au nom de la  section FN  de Sciences-Po un  message de soutien aux homosexuels apr\u00e8s l\u2019attentat d\u2019Orlando . Une section dont l\u2019ouverture avait fait pol\u00e9mique, notamment en raison du nom que les \u00e9tudiants frontistes lui avaient donn\u00e9\u00a0:  section Jean-Moulin . Dimanche 18 juin, Thomas Laval sera face \u00e0 Charles de Courson (UDI) \n Fin de cette belle campagne avec un collage dans ces villages que j\u2019ai sillonn\u00e9s. RDV dimanche, pour faire gagner la France ! \ud83c\uddeb\ud83c\uddf7  #circo5105   pic.twitter.com/XJ122pUAKz \n\u2014 Thomas Laval (@Thomas_Laval)  June 9, 2017 \u2022 C\u00e9dric Marsolle, Meurthe-et-Moselle, 6 e\u00a0 circonscription Ag\u00e9 de 26 ans, ce Guadeloup\u00e9en habitant \u00e0 Nancy est arriv\u00e9 en t\u00eate dans sa circonscription avec 19,89% des suffrages exprim\u00e9s. Titulaire d\u2019un dipl\u00f4me en droit de la sant\u00e9, il travaille pour le groupe FN au conseil r\u00e9gional de Grand Est. Il fera face \u00e0 une candidate de La France insoumise au second tour.  \u00abIl est grand temps que les repr\u00e9sentants du peuple ne soient plus un petit groupe d\u2019hommes et de femmes toujours plus d\u00e9connect\u00e9s des Fran\u00e7ais, mais des amoureux de la France, de son identit\u00e9, de son patrimoine, de sa nation\u00bb,   explique-t-il sur le site du FN . Dimanche 18 juin, C\u00e9dric Marsolle sera face \u00e0 Caroline Fiat (FI) \u2022 L\u00e9onie Cugnot, Haute-Sa\u00f4ne, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Cette \u00e9tudiante de 23 ans s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour en r\u00e9coltant 19,98% des suffrages exprim\u00e9s. Assistante du groupe Les Patriotes-FN dans sa r\u00e9gion de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, L\u00e9onie Cugnot dit vouloir  \u00abincarner l\u2019espoir\u00bb \u00a0avec son jeune suppl\u00e9ant Hugo Deloche (21\u00a0ans). Dimanche 18 juin, L\u00e9onie Cugnot sera face \u00e0 Barbara Bessot-Ballot (LREM) \u2022 K\u00e9vin Pfeffer, Moselle, 7 e\u00a0 circonscription Les \u00e9lecteurs l\u2019ont plac\u00e9 en deuxi\u00e8me place de ce premier tour, avec 23,75% des voix. Ancien partisan de  S\u00e9gol\u00e8ne Royal, \u00a0K\u00e9vin Pfeffer est un proche de Florian Philippot, avec qui il pr\u00e9side le groupe FN au conseil r\u00e9gional du Grand Est. Il a aussi \u00e9t\u00e9 l\u2019assistant  d\u2019une d\u00e9put\u00e9e FN au Parlement europ\u00e9en. Dimanche 18 juin, K\u00e9vin Pfeffer sera face \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Zannier (LREM) \u2022 Ga\u00ebtan Dussausaye, Oise, 2 e\u00a0 circonscription Lui n\u2019est pas assistant parlementaire, mais il dirige le\u00a0FNJ, la branche jeunesse du parti d\u2019extr\u00eame droite. Gueule de gendre id\u00e9al, c\u2019est le chouchou des m\u00e9dias\u00a0:  les Inrocks  et  l\u2019Opinion  lui ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 le portrait, et il a d\u00e9j\u00e0 pris ses marques sur les plateaux de Public S\u00e9nat, France\u00a024 ou encore CNews. Selon  l\u2019Opinion , il a abandonn\u00e9 ses \u00e9tudes de philo a rejoint le FN \u00e0 cause de son attachement \u00e0 la priorit\u00e9 nationale\u00a0:\u00a0 \u00abIl n\u2019y avait pas de tradition politique dans ma famille. Alors j\u2019ai tout regard\u00e9, tout lu, m\u00eame ce que proposait la f\u00e9d\u00e9ration anarchiste. Et il m\u2019est apparu que le plus coh\u00e9rent, celui qui avait la ligne la plus claire, c\u2019\u00e9tait le Front national.\u00bb\u00a0 Dussausaye\u00a0a grandi dans l\u2019Essonne o\u00f9 il dit avoir \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des  probl\u00e8mes de violence scolaire . En 2014, il menait une liste municipale dans le XI e  arrondissement de Paris. Il avait alors 19 ans. Dimanche 18 juin, Ga\u00ebtan Dussausaye sera face \u00e0 Agn\u00e8s Thill (LREM) \u2022 Romain Lopez, Tarn-et-Garonne, 2 e\u00a0 circonscription Romain Lopez est l\u2019assistant parlementaire de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen. D\u00e9but juin, il avait attir\u00e9 l\u2019attention des journalistes de la  D\u00e9p\u00eache  pour une s\u00e9rie de tweets aux accents soraliens, la plupart portant sur le th\u00e8me des juifs, d\u2019Isra\u00ebl ou de l\u2019antis\u00e9mitisme, qui semble une obsession pour lui. Le 12\u00a0janvier 2015, dans un \u00e9change avec Alain Soral quelques jours apr\u00e8s le double attentat contre  Charlie Hebdo  et l\u2019Hyper Cacher, il \u00e9crivait\u00a0:  \u00abLa semaine derni\u00e8re, Boko Haram a fait 2\u00a0000 victimes chr\u00e9tiennes au Nigeria dans un silence mondial\u2026 de mort\u00a0! Ils n\u2019ont ni la bonne confession et ne sont pas journalistes\u2026 Tant pis pour eux\u00a0!\u00bb \u00a0rapporte le quotidien r\u00e9gional. Au premier tour des l\u00e9gislatives, Romain Lopez est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e sortante et patronne du PRG, Sylvia Pinel. Laquelle n\u2019avait aucun candidat LREM face \u00e0 elle. Elle a r\u00e9uni 27,29% contre 21,58 pour Lopez. Dimanche 18 juin, Romain Lopez sera face \u00e0 Sylvia Pinel (PRG) Revenir en haut de l\u2019article 3. Ceux qui n\u2019ont jamais eu de mandat \u2022 Odile Brun, Alpes-de-Haute-Provence, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Cette commer\u00e7ante, qui aura 60\u00a0ans en septembre, est g\u00e9rante d\u2019une cave \u00e0 vin qui fait \u00e9galement \u00e9picerie fine. Elle s\u2019est qualifi\u00e9e dimanche pour le second tour en obtenant 17,7% des suffrages exprim\u00e9s (soit 9% des inscrits). Face \u00e0 elle, la candidate de La R\u00e9publique en marche  dispose d\u2019une avance confortable\u00a0 : 34,22% des votants l\u2019ont choisie (soit 17,40% des inscrits). Sur le site du FN d\u00e9di\u00e9 aux l\u00e9gislatives, Odile Brun d\u00e9clare souhaiter \u00eatre \u00e9lue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour y  \u00abd\u00e9fendre notre identit\u00e9 fran\u00e7aise qui se dilue progressivement dans un communautarisme en pleine expansion avec la complicit\u00e9 de la gauche et de la droite depuis quarante\u00a0ans.\u00bb  Odile Brun n\u2019a jamais eu de mandat politique. Dimanche 18 juin, Odile Brun sera face \u00e0 Delphine Bagarry (LREM) \u2022 Emmanuelle M\u00e9nard, H\u00e9rault, 6 e\u00a0 circonscription Cette  juriste de formation reconvertie dans le journalisme \u00a0(elle est directrice du site d\u2019extr\u00eame droite Boulevard Voltaire) \u00e9tait attendue au tournant. Emmanuelle M\u00e9nard  (ci-dessous en campagne, photo AFP),  \u00e9pouse du maire de B\u00e9ziers, Robert M\u00e9nard, s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour et devance m\u00eame le candidat d\u2019En marche avec 35,41% des voix. Elle avait assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP d\u00e9but juin vouloir, si elle \u00e9tait \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e,  \u00abcontinuer l\u2019action et la politique\u00bb  de son \u00e9poux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais s\u2019\u00e9tait d\u00e9fendue de tout n\u00e9potisme\u00a0:  \u00abSi les gens veulent de moi, ils voteront pour moi, c\u2019est tout.\u00bb  Son suppl\u00e9ant, Christophe Legendre, avait m\u00eame ironis\u00e9\u00a0: \u00abI d\u00e9ologiquement, elle est plus dangereuse que [son mari].\u00bb Dimanche 18 juin, Emmanuelle M\u00e9nard sera face \u00e0 Isabelle Voyer (LREM) \u2022 Doriane Albarao, Tarn, 2 e\u00a0 circonscription A 22 ans, Doriane Albarao est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me au premier tour des l\u00e9gislatives dans la 2 e\u00a0 circonscription du Tarn. Etudiante en licence de droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Albi et adh\u00e9rente au Front national depuis ses 18\u00a0ans, elle est secr\u00e9taire d\u00e9partementale des jeunes depuis 2016. Dimanche 18 juin, Doriane Albarao sera face \u00e0 Marie-Christine Verdier-Jouclas (LREM) \u2022 Brigitte Roullaud, Gard, 4 e\u00a0 circonscription Ancienne villi\u00e9riste, Brigitte Roullaud  (\u00e0 droite sur la photo ci-dessous,  tir\u00e9e de Facebook )  a rejoint le Front national en\u00a01999. Mari\u00e9e et m\u00e8re de trois enfants, elle est aujourd\u2019hui responsable FN de la 4 e\u00a0 circonscription du Gard, o\u00f9 elle se pr\u00e9sente. Au premier tour, elle est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me 3\u00a0points derri\u00e8re la candidate LREM Annie Chapelier. Dimanche 18 juin, Brigitte Roullaud affrontera Annie Chapelier (LREM) \u2022\u00a0Myl\u00e8ne Wunsch, Indre, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Arriv\u00e9e deuxi\u00e8me mais 23\u00a0points derri\u00e8re son concurrent LREM, Myl\u00e8ne Wunsch a obtenu 14,05% des suffrages exprim\u00e9s dans sa circonscription dimanche, et quelque 200\u00a0voix de plus que le\u00a0PS. Engag\u00e9e au\u00a0FN depuis 2014, elle a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs campagnes sans \u00eatre \u00e9lue.  \u00abNotre belle France, notre patrie, doit retrouver sa grandeur, son rayonnement mais surtout son r\u00f4le protecteur aupr\u00e8s de l\u2019ensemble de nos concitoyens\u00bb,  estime cette femme \u00e2g\u00e9e de 59\u00a0ans  sur le site du FN . Dimanche 18 juin, Myl\u00e8ne Wunsch sera face \u00e0 Fran\u00e7ois Jolivet (LREM) \u2022 Rachel Roussel, Var, 2 e\u00a0 circonscription Dans la 2 e\u00a0 circonscription du Var, la candidate FN Rachel Roussel est arriv\u00e9e en deuxi\u00e8me position (23%) derri\u00e8re la candidate LREM C\u00e9cile Muschotti. Responsable adjointe FN de la circonscription, Roussel avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9mise de ses fonctions de secr\u00e9taire d\u00e9partementale Debout la France dans le Var en 2015 apr\u00e8s s\u2019\u00eatre port\u00e9 candidate aux d\u00e9partementales dans le canton de Solli\u00e8s-Pont en bin\u00f4me avec un candidat du FN. Ironie de l\u2019histoire, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, l\u2019annonce de son remplacement au poste de secr\u00e9taire d\u00e9partementale Debout la France dans le Var avait \u00e9t\u00e9 faite par Laurent Jacobelli, alors secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Debout la France, aujourd\u2019hui candidat FN aux l\u00e9gislatives. Dimanche 18 juin, Rachel Roussel sera face \u00e0 C\u00e9cile Muschotti (LREM) \u2022 Maurice Monnier, Haute-Sa\u00f4ne, 2 e\u00a0 circonscription Maurice Monnier, membre du parti depuis 2005 et secr\u00e9taire d\u00e9partemental depuis 2015, s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour avec 19,98% des voix. Ce contr\u00f4leur des douanes de 34\u00a0ans mise sur la popularit\u00e9 de Marine Le Pen dans la r\u00e9gion pour remporter le duel qui l\u2019oppose au candidat d\u2019En marche Christophe Lejeune, \u00e9galement en ballottage. Dimanche 18 juin, Maurice Monnier sera face \u00e0 Christophe Lejeune (LREM) \u2022 Emilie Matz, Moselle, 9 e\u00a0 circonscription Tr\u00e8s loin derri\u00e8re la candidate LREM \u2013\u00a0 plus de 20 points les s\u00e9parent\u00a0 \u2013, Emilie Matz se qualifie pour le second tour mais n\u2019a que peu de chances de l\u2019emporter. Dimanche 18 juin, Emilie Matz sera face \u00e0 Isabelle Rauch (LREM) \u2022 Laure Pellier, Dr\u00f4me, 2 e\u00a0 circonscription La patronne du FN de la Dr\u00f4me est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me dimanche. Elle sera face \u00e0 la candidate LREM Alice Thourot, qui la devance de 15\u00a0points. Au lendemain de la d\u00e9faite de Marine Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, elle s\u2019interrogeait  au micro de France Bleu\u00a0: \u00a0\u00abOn pourrait changer le nom du Front national. Cela reste un parti patriote. Peut-\u00eatre faut-il changer le programme \u00e9conomique.\u00bb Dimanche 18 juin, Laure Pellier sera face \u00e0 Alice Thourot (LREM) \u2022 Pauline Vigneron, Ni\u00e8vre, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Comme Emilie Matz, Pauline Vigneron se qualifie mais n\u2019a que peu de chances de l\u2019emporter\u00a0: sa concurrente, une macroniste, r\u00e9alise un score de premier tour plus de deux fois sup\u00e9rieur au sien. Pauline Vigneron a 26 ans et manifestement les migrants l\u2019inqui\u00e8tent, \u00e0 en croire le r\u00e9cit que fait  l\u2019Echo r\u00e9publicain  d\u2019une r\u00e9union publique sur l\u2019ouverture d\u2019un centre d\u2019accueil et d\u2019orientation (CAO) destin\u00e9 \u00e0 h\u00e9berger 30\u00a0jeunes migrants venant de Calais\u00a0:  \u00ab\"Sortiront-ils du ch\u00e2teau??\", \"Sont-ils dangereux??\", \"Vont-ils tout br\u00fbler??\" Autant de questions bombard\u00e9es par Pauline Vigneron, responsable FN de la premi\u00e8re circonscription de la Ni\u00e8vre.\u00bb \n A vot\u00e9  pic.twitter.com/CF9RucqaE0 \n\u2014 Pauline Vigneron (@P_VigneronFN)  June 11, 2017 Dimanche 18 juin, Pauline Vigneron sera face \u00e0 Perrine Goulet (LREM) \u2022 Thibault Fran\u00e7ois, Nord, 17 e\u00a0 circonscription Le futur d\u00e9put\u00e9 de la 17 e\u00a0 circonscription du Nord n\u2019aura m\u00eame pas 30\u00a0ans. Devan\u00e7ant d\u2019une courte t\u00eate son concurrent de La R\u00e9publique en marche, le FN Thibault Fran\u00e7ois, 27 ans, se qualifie avec  24,38% des voix . L\u2019autre candidat, LREM, a 26 ans. Petit-fils d\u2019agriculteur et candidat pour la premi\u00e8re fois aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, Thibault Fran\u00e7ois a centr\u00e9 son programme sur l\u2019immigration, comme le rappelle la  Voix Du Nord . Selon lui,  \u00abil est impossible d\u2019accueillir toute la mis\u00e8re du monde. Les gens sans emploi ne sont pas prioritaires, c\u2019est inadmissible\u00bb. Dimanche 18 juin, Thibault Fran\u00e7ois sera face \u00e0 Dimitri Houbron (LREM) \n \u2022 Sandrine Dogor, Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, 3 e\u00a0 circonscription \n Cette employ\u00e9e \u00e2g\u00e9e de 47\u00a0ans a d\u00e9pass\u00e9 dimanche de 4\u00a0petits points l\u2019ex-ministre socialiste et d\u00e9put\u00e9e sortante S\u00e9gol\u00e8ne Neuville. Elle est ainsi qualifi\u00e9e pour le second tour, face \u00e0 une candidate macroniste.\u00a0 \n Dimanche 18 juin, Sandrine Dogor sera face \u00e0 Laurence Gayte (LREM) \n \u2022 St\u00e9phane Massanell, Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, 4 e\u00a0 circonscription \n Arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position avec pr\u00e8s de\u00a0 9\u00a0points de retard \u00a0sur le candidat de La R\u00e9publique en marche, St\u00e9phane Massanell peut encore esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, mais il faudrait pour cela un report massif des voix\u00a0LR sur lui et une abstention toute aussi massive de la gauche au second tour. Pas gagn\u00e9 pour cet habitant de Perpignan \u00e2g\u00e9 de 45\u00a0ans. \n Dimanche 18 juin, St\u00e9phane Massanell\u00a0sera face \u00e0 S\u00e9bastien Cazenove (LREM) \n \n Dans le Haut- #Vallespir .  #Laman\u00e8re , le village le plus au Sud de la France! Des territoires et des terroirs \u00e0 pr\u00e9server!  #legislatives2017   pic.twitter.com/b3nbo88cyq \n\u2014 St\u00e9phane Massanell (@StephMassanell)  June 2, 2017 \n \u2022 Delphine Jumeau, Vienne, 3 e\u00a0 circonscription \n Delphine Jumeau n\u2019a r\u00e9uni que 15% des suffrages au premier tour des l\u00e9gislatives, mais parle d\u00e9j\u00e0 de  \u00abvictoire\u00bb.  Sur sa page Facebook, cette secr\u00e9taire dans une soci\u00e9t\u00e9 agricole \u00e2g\u00e9e de 38\u00a0ans a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 ses \u00e9lecteurs pour  \u00abporter une candidate nouvelle au Palais-Bourbon\u00bb  le 18 juin. Sa carri\u00e8re politique se r\u00e9sume pour l\u2019instant \u00e0 un poste de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 dans sa circonscription et \u00e0 sa pr\u00e9sence sur une liste FN aux derni\u00e8res r\u00e9gionales. Elle n\u2019a jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif. \n Dimanche, Delphine Jumeau (15%) sera oppos\u00e9e au LREM Jean-Michel Cl\u00e9ment (40%). \n \u2022 Laurent Jacobelli, Bouches-du-Rh\u00f4ne, 10e circonscription \n Laurent Jacobelli  (ici photographi\u00e9 avec Marion Mar\u00e9chal-Le Pen)  est un transfuge Debout la France ayant rejoint le FN pendant l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle. Jusque-l\u00e0, ce producteur t\u00e9l\u00e9 pass\u00e9 par TF1 et TV5\u00a0Monde suivait Nicolas Dupont-Aignan dans tous ses d\u00e9placements. Ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de Debout la France, t\u00eate de liste du parti aux r\u00e9gionales 2015, il a \u00e9t\u00e9 le bras droit de Nicolas Dupont-Aignan pendant la pr\u00e9sidentielle 2017. Jusqu\u2019\u00e0 son ralliement au\u00a0FN. Arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position au premier tour dans sa circonscription avec 22% des voix derri\u00e8re un candidat En Marche, il a peu de chances d\u2019\u00eatre \u00e9lu au second. \n \n Merci \u00e0  @Marion_M_Le_Pen  de son soutien.  #circo1310   #l\u00e9gislatives2017   #D\u00e9fendreLaFrance   pic.twitter.com/zHkTAZBN5k \n\u2014 Laurent Jacobelli (@ljacobelli)  June 8, 2017 \n Dimanche 18 juin, Laurent Jacobelli sera face \u00e0 Fran\u00e7ois-Michel Lambert (LREM) \n \u2022 Damien Monchau, Rh\u00f4ne, 14 e\u00a0 circonscription \n Damien Monchau, la trentaine, est fonctionnaire de police. Candidat dans la 14 e\u00a0 circonscription du Rh\u00f4ne, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position au premier tour, largement devanc\u00e9 par le candidat LREM Yves Blein.  Selon Rue89 Lyon , Damien Monchau aurait frauduleusement inscrit des personnes lambda sur sa liste aux municipales de 2015, parmi lesquelles d\u2019anciens colistiers d\u2019Yvan Benedetti \u2013 un leader nationaliste exclu du FN en 2011 pour s\u2019\u00eatre qualifi\u00e9 lui-m\u00eame sur Internet d\u2019antisioniste et d\u2019antis\u00e9mite, et avoir \u00e9t\u00e9 plus tard \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u0152uvre Fran\u00e7aise, un authentique mouvement fasciste. \n Damien Monchau avait \u00e9t\u00e9 interdit de se pr\u00e9senter \u00e0 la m\u00eame municipale de V\u00e9nissieux apr\u00e8s que le tribunal administratif l\u2019eut condamn\u00e9 pour \u00abman\u0153uvres frauduleuses\u00bb et annul\u00e9 l\u2019\u00e9lection o\u00f9 sa liste d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait parvenue \u00e0 se hisser dans une quadrangulaire au second tour et \u00e0 faire \u00e9lire deux conseillers municipaux. \n Dimanche 18 juin, Damien Monchau sera face \u00e0 Yves Blein (LREM) \n \u2022\u00a0 Chantal Agnely,  Alpes-Maritimes, 5 e\u00a0 circonscription \n Ex-collaboratrice de l\u2019ancien maire de Nice Jacques Peyrat, Chantal Agnely d\u00e9fie dans la 5 e\u00a0 circonscription des Alpes-Maritimes la d\u00e9put\u00e9e LR sortante Marine Brenier. Au premier tour, elle est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me avec 23% des suffrages contre 28% pour Brenier. \n  Dimanche 18 juin, Chantal Agnely sera face \u00e0 Marine Brenier (LR) \n Revenir en haut de l'article \n 4. Ceux d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9s dans des ex\u00e9cutifs locaux \u2022\u00a0 Amandine Blomme,  Ardennes, 3 e\u00a0 circonscription Avec  17,56% des suffrages exprim\u00e9s  (soit 8,62% des inscrits), cette artisan taxi de 35\u00a0ans s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour. Mais obtenir un si\u00e8ge pourrait \u00eatre une autre paire de manches\u00a0: face \u00e0 elle, le d\u00e9put\u00e9 sortant Jean-Luc Warsmann (LR) a recueilli 46,19% des suffrages exprim\u00e9s. Engag\u00e9e au Front national  \u00abd\u00e8s sa majorit\u00e9\u00bb,  dixit  sa fiche de pr\u00e9sentation en ligne , elle est \u00e9galement pr\u00e9sidente de l\u2019Union syndicale des taxis ardennais et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue conseill\u00e8re municipale \u00e0 Sedan en 2014 sur une liste Rassemblement Bleu marine. Se d\u00e9finissant comme une  \u00abfid\u00e8le patriote\u00bb,  elle a notamment eu au cours de la campagne un \u00e9change houleux sur Twitter avec la candidate de La France insoumise, qui l\u2019accusait d\u2019\u00eatre raciste.  R\u00e9ponse d\u2019Amandine Blomme\u00a0: \u00a0 \u00abOui je suis FN, mais non je ne suis pas raciste, mon amie Fatima en t\u00e9moigne\u00a0!\u00bb Dimanche 18 juin, Amandine Blomme sera face \u00e0 Jean-Luc Warsmann (LR) \u2022 Jean-Philippe Roy, Calvados, 6 e\u00a0 circonscription Jean-Philippe Roy, responsable commercial de 51\u00a0ans, vient d\u2019acc\u00e9der au second tour avec 13,55% des voix exprim\u00e9es. D\u00e9j\u00e0 candidat aux d\u00e9partementales de 2015 dans le canton de Vire, il exerce un mandat de conseiller r\u00e9gional depuis deux\u00a0ans. Dimanche, il affrontera Alain Tourret, d\u00e9put\u00e9 sortant PRG investi par En\u00a0marche, largement en t\u00eate au premier tour, avec 37,01% des voix. Au lieu d\u2019axer sa campagne sur l\u2019immigration et le contr\u00f4le des fronti\u00e8res, Jean-Philippe Roy a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 insiste r \u00absur une autre Europe, qui doit arr\u00eater de d\u00e9cider pour nous\u00bb.  Interrog\u00e9 par   Ouest-France ,  il dit avoir profit\u00e9 de candidats  \u00abqui se chamaillent entre eux\u00bb  afin d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent au second tour. Dimanche 18 juin, Jean-Philippe Roy sera face \u00e0 Alain Tourret (LREM). \n \u2022 Jean-Fran\u00e7ois Bathelier, C\u00f4te-d\u2019Or, 3 e\u00a0 circonscription \n Cet agriculteur de 58\u00a0ans s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour avec 17,23% des suffrages exprim\u00e9s, remportant ainsi 5\u00a0795\u00a0voix. Il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019axer sa campagne sur la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, notamment dans le domaine agricole. Conseiller municipal de Genlis, un temps maire-adjoint, pr\u00e9sident d\u00e9partemental et r\u00e9gional d\u2019un syndicat agricole, Fran\u00e7ois Bathelier joue sur son exp\u00e9rience et assure \u00eatre en mesure d\u2019abandonner tous ses mandats afin d\u2019exercer pleinement son r\u00f4le de d\u00e9put\u00e9, s\u2019il est \u00e9lu dimanche. \n Dimanche 18 juin, Jean-Fran\u00e7ois Bathelier sera face \u00e0 Fadila Khattabi (LREM) \n \u2022 Robert Dubois, Dordogne, 2 e\u00a0 circonscription \n Critiqu\u00e9 par Nicolas Bay en\u00a02016, qui l\u2019avait accus\u00e9 d\u2019\u00eatre en  \u00abrupture totale avec le mouvement\u00bb,  Robert Dubois a finalement bien \u00e9t\u00e9 investi par le Front national pour les l\u00e9gislatives afin de remplacer le responsable d\u00e9partemental Eric Villemagne, exclu du parti en mai. Robert Dubois, conseiller r\u00e9gional, acc\u00e8de au second tour avec 15,95% des suffrages exprim\u00e9s, avec 6\u00a0816\u00a0voix. \n Dimanche 18 juin, Robert Dubois sera face \u00e0 Michel Delpon (LREM) \n \u2022  Fabienne Delacour, Eure, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n A 57\u00a0ans, elle affrontera le ministre de l\u2019Economie, Bruno Le Maire, qui la devance de 22\u00a0points au premier tour (44,46%-22,09%). L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, Fabienne Delacour faisait son entr\u00e9e au conseil r\u00e9gional de Normandie.  A la presse locale , elle confiait alors\u00a0:  \u00abJ\u2019ai \u00e9mis le souhait au sein de notre groupe d\u2019int\u00e9grer une commission en rapport avec la culture, la vie associative. Tout ce qui est finances et autres, je laisse \u00e7a aux professionnels. Je ne vais pas me lancer dans des choses que je ne ma\u00eetrise pas alors qu\u2019il y a des gens comp\u00e9tents chez nous pour le faire.\u00bb \u00a0A moins d\u2019une grosse surprise dimanche, elle ne devrait pas avoir \u00e0 se poser ce genre de question concernant l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \n Dimanche 18 juin, Fabienne Delacour sera face \u00e0 Bruno Le Maire (LREM) \n \u2022 Emmanuel Camoin, Eure, 2 e\u00a0 circonscription \n Battre son concurrent de La R\u00e9publique en marche dimanche ne sera pas facile\u00a0: Emmanuel Camoin s\u2019est qualifi\u00e9 avec 19,54% des voix, contre 34,92 pour le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Mais selon les reports, notamment de la r\u00e9serve des voix\u00a0LR (13,58%), et l\u2019abstention, \u00e7a n\u2019est pas impossible. Emmanuel Camoin est d\u00e9j\u00e0 conseiller r\u00e9gional de Normandie et conseiller municipal d\u2019Evreux. Ag\u00e9 de 62\u00a0ans, il est g\u00e9rant de soci\u00e9t\u00e9 dans le civil. \n Dimanche 18 juin, Emmanuel Camoin sera face \u00e0 Fabien Gouttefarde (LREM) \n \u2022 Doris Perreaux, Eure, 4 e\u00a0 circonscription \n Conseill\u00e8re municipale (\u00e9lue sans \u00e9tiquette) et pr\u00e9sent\u00e9e sur le site du FN comme  une ancienne cheffe d\u2019entreprise , Doris Perreaux  s\u2019est qualifi\u00e9e  avec le candidat de La R\u00e9publique en marche pour le second tour. Ag\u00e9e de 53\u00a0ans, elle a re\u00e7u 21,56% des suffrages exprim\u00e9s au premier tour. Apr\u00e8s les municipales, elle avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9lue aux d\u00e9partementales, sans succ\u00e8s. \n Dimanche 18 juin, Doris Perreaux sera face \u00e0 Bruno Questel (LREM) \n \u2022 Julien Leonardelli, Haute-Garonne, 5 e\u00a0 circonscription \n Avec pr\u00e8s de 20\u00a0points de retard sur le candidat de La R\u00e9publique en marche, Julien Leonardelli (16,67%) a peu de chances de l\u2019emporter dimanche. Conseiller r\u00e9gional d\u2019Occitanie et secr\u00e9taire d\u00e9partemental de son parti, il a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 le lendemain de la pr\u00e9sidentielle  dans lequel il estimait \u00a0que  \u00abnous avons le devoir de nous tourner sans tarder vers l\u2019avenir et d\u2019organiser dans nos territoires la r\u00e9sistance patriote et r\u00e9publicaine dont la France a besoin\u00bb.  Julien Leonardelli a 29 ans. \n Dimanche 18 juin, Julien Leonardelli sera face \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Portarrieu (LREM) \n \n Villeneuve-l\u00e8s-Bouloc : A vot\u00e9 !  #Legislatives2017   #Circo3105   pic.twitter.com/4sQmszaibs \n\u2014 Julien Leonardelli (@jleonardelli_fn)  June 11, 2017 \n \u2022 Marie Dombes, Haute-Garonne, 7 e\u00a0 circonscription \n Cette nutritionniste de 60\u00a0ans vient de se qualifier pour le second tour des l\u00e9gislatives avec 8\u00a0320\u00a0voix (16,68%). Apr\u00e8s avoir rejoint le FN en\u00a02012, Marie Dombes s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e aux derni\u00e8res \u00e9lections d\u00e9partementales dans le canton de Muret avant d\u2019\u00eatre \u00e9lue au conseil r\u00e9gional d\u2019Occitanie. Dans une interview r\u00e9alis\u00e9e par  Infos Toulouse,  Marie Dombes assure avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par les  \u00abid\u00e9es de redressement de la France\u00bb  port\u00e9es par le FN. Dans un  post sur les r\u00e9seaux sociaux,  elle avait partag\u00e9 un montage photo cens\u00e9 montrer la France de 2050\u00a0: une petite fille blonde au milieu d\u2019un champ de burqas. \n Dimanche 18 juin, Marie Dombes sera face \u00e0 Elisabeth Toutut-Picard (LREM) \n \u2022 Sandrine Chadourne, Gironde, 10 e\u00a0 circonscription \n Conseill\u00e8re municipale depuis 2014, Sandrine Chadourne devient conseill\u00e8re r\u00e9gionale de Nouvelle-Aquitaine en 2015. Investie par le FN dans la 10 e\u00a0 circonscription de Gironde, cette aide-soignante de 46\u00a0ans est de nouveau candidate pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives et r\u00e9ussit \u00e0 acc\u00e9der au second tour avec 15,89% des voix. Interrog\u00e9e par   Sud-Ouest,  elle assure vouloir rassurer la population qui s\u2019inqui\u00e8terait de\u00a0 \u00abcomment faire pour se d\u00e9barrasser de l\u2019islamisme\u00bb. \n Dimanche 18 juin, Sandrine Chadourne sera face \u00e0 Florent Boudi\u00e9 (LREM) \n A lire aussi : Notre article sur comment des candidats FN, dont Sandrine Chadourne, racontent un peu n\u2019importe quoi sur les r\u00e9seaux sociaux. \n \u2022 Edwige Diaz, Gironde, 11 e\u00a0 circonscription \n Cette cheffe d\u2019entreprise est arriv\u00e9e un chouia derri\u00e8re la candidate du parti pr\u00e9sidentiel\u00a0: avec 23,65% des voix (contre 27,79% pour LREM), Edwige Diaz est qualifi\u00e9e pour le second tour. A 30\u00a0ans, cette conseill\u00e8re r\u00e9gionale de Nouvelle-Aquitaine et secr\u00e9taire d\u00e9partementale du FN estime que les frontistes devraient travailler avec le parti Les R\u00e9publicains ( \u00e9couter son interview \u00e0 France Bleu ), notamment localement. Selon le collectif antifasciste La Horde, le FN de Gironde aurait des liens avec des identitaires, qu\u2019on peut voir photographi\u00e9s au c\u00f4t\u00e9 d\u2019Edwige Diaz  sur des images mises en ligne  en mars. \n Dimanche 18 juin, Edwige Diaz sera face \u00e0 V\u00e9ronique Hammerer (LREM) \n \n R\u00e9union publique de st savin  #circo3311   #diaz_edwige   #gironde   #legislatives2017   #MLP  en route vers le palais bourbon \ud83d\udd35\u26aa\ufe0f\ud83d\udd34  pic.twitter.com/glkMt8MErn \n\u2014 Romain Richard\ud83d\udd35\u26aa\ufe0f\ud83d\udd34 (@romaincirco3311)  May 31, 2017 \n \u2022 Myriam Roques, H\u00e9rault, 7 e\u00a0 circonscription \n Elle aussi arrive tout juste derri\u00e8re son opposant LREM\u00a0: avec 23,67% des suffrages exprim\u00e9s, Myriam Roques s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour. Le d\u00e9put\u00e9 sortant, S\u00e9bastien Denaja, est, lui, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la quatri\u00e8me place. D\u00e9j\u00e0 candidate aux l\u00e9gislatives en 2007, Myriam Roques a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil r\u00e9gional d\u2019Occitanie en 2015, sur la liste de Louis Aliot. Selon cette S\u00e9toise amatrice de tir,  \u00ables n\u00f4tres doivent passer avant les autres\u00bb. \n Dimanche 18 juin, Myriam Roques sera face \u00e0 Christophe Euzet (LREM) \n \u2022 Fran\u00e7ois Gaubert, H\u00e9rault, 4 e\u00a0 circonscription \n Avec 17,73% des suffrages, Fran\u00e7ois Gaubert arrive deuxi\u00e8me de ce premier tour, derri\u00e8re le candidat macronniste, et devant le candidat de La France insoumise, qu\u2019il d\u00e9passe d\u2019un petit millier de voix. Cet ancien g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e,  \u00ab \u00e0 moiti\u00e9 Languedocien  par [s]on p\u00e8re et Corr\u00e9zien par [s]a m\u00e8re\u00bb,  est d\u00e9j\u00e0 conseiller r\u00e9gional d\u2019Occitanie. \n Dimanche 18 juin, Fran\u00e7ois Gaubert sera face \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Eliaou (LREM) \n \u2022 Gilles Ardinat, H\u00e9rault, 5 e\u00a0 circonscription \n Avec 22,08% des voix, Gilles Ardinat, professeur d\u2019histoire-g\u00e9o, militant souverainiste et conseiller r\u00e9gional, se qualifie pour le second tour. Il est  l\u2019auteur d\u2019un ouvrage  sur la mondialisation,  th\u00e8me de sa th\u00e8se  d\u2019universit\u00e9, pr\u00e9fac\u00e9 par  l\u2019\u00e9conomiste Jacques Sapir . Il \u00e9crit parfois pour le site r\u00e9actionnaire Boulevard Voltaire. Si la gauche se mobilise (La France insoumise et le PS \u00e9tant arriv\u00e9s en troisi\u00e8me et quatri\u00e8me position) pour le candidat LREM qualifi\u00e9 au second tour, Gilles Ardinat pourrait ne pas \u00eatre \u00e9lu. Dans le cas contraire, rien n\u2019est certain. \n Dimanche 18 juin, Gilles Ardinat sera face \u00e0 Philippe Hupp\u00e9 (LREM) \n \u2022 France Jamet, H\u00e9rault, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Conseill\u00e8re r\u00e9gionale du Languedoc-Roussillon (puis d\u2019Occitanie) depuis 1998, France Jamet acc\u00e8de au second tour des l\u00e9gislatives avec 16,82% des voix. Adh\u00e9rent au FN pour la premi\u00e8re fois en 1974, elle marche dans les pas de son p\u00e8re Alain Jamet, cofondateur du parti et proche de Jean-Marie Le Pen, et si\u00e8ge au bureau politique du Front national. Une enqu\u00eate  du site d\u2019infos\u00a0 D\u2019Oc  la place au centre de soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs\u00a0:  \u00abFrance Jamet a-t-elle \u00e9t\u00e9 l\u2019assistante fictive d\u2019une eurod\u00e9put\u00e9e hors-sol\u00a0?\u00bb  Et surtout, exer\u00e7ait-elle  \u00abpour le Front national ou pour son eurod\u00e9put\u00e9e dans le cadre de cette r\u00e9mun\u00e9ration ?\u00bb\u00a0 s\u2019interroge le site\u00a0 Mediaterran\u00e9e . \n Dimanche 18 juin, France Jamet sera face \u00e0 Patricia Miralles (LREM) \n \u2022 G\u00e9rard Prato, H\u00e9rault, 8 e\u00a0 circonscription \n Cet inspecteur de 54\u00a0ans \u00e0 la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour avec 21,13% des voix. D\u00e9non\u00e7ant le  \u00abmirage\u00bb  Macron, G\u00e9rard Prato est d\u00e9j\u00e0 conseiller r\u00e9gional et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du Front national de l\u2019H\u00e9rault. \n Il s\u2019\u00e9tait fait remarquer par  Midi Libre  pour avoir fait un parall\u00e8le sur son compte Facebook entre des musulmans et des porcs. Un article de  Marianne   rappelle cette publication raciste, o\u00f9 l\u2019on pouvait lire\u00a0:\u00a0 \u00abVoici Ahmed, il est Su\u00e9dois car il est n\u00e9 en Su\u00e8de\u2026 Voici Piglet, il est n\u00e9 dans une \u00e9curie donc c\u2019est un cheval.\u00bb \u00a0Avec une photo de cochon, et non de cheval. Le candidat avait alors assum\u00e9\u00a0:  \u00abJe confirme que je ne pratiquerai jamais la langue de bois et appellerai toujours un chat un chat.\u00bb \n Dimanche 18 juin, G\u00e9rard Prato sera face \u00e0 Nicolas D\u00e9moulin (LREM) \n \u2022 Guillaume Vouzellaud, H\u00e9rault, 9 e\u00a0 circonscription \n C\u2019est avec 20,56% des suffrages exprim\u00e9s que Guillaume Vouzellaud acc\u00e8de au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, r\u00e9coltant 7\u00a0749\u00a0voix. Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du FN Languedoc-Roussillon (puis Occitanie) depuis 2004, cet ancien militaire et armurier, amateur de rugby, dit vouloir faire de la s\u00e9curit\u00e9 son enjeu principal et lutter contre  \u00able recyclage d\u2019\u00e9lus du Parti socialiste\u00bb \u00a0par le En marche.  \u00abLe FN repr\u00e9sente la seule vraie opposition au syst\u00e8me Macron\u00bb,  explique-t-il \u00e0  Midi Libre . Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conseiller municipal et conseiller communautaire. \n Dimanche 18 juin, Guillaume Vouzellaud sera face \u00e0 Patrick Vignal (LREM) \n \u2022\u00a0Thibaut Monnier, Is\u00e8re, 8 e\u00a0 circonscription \n Conseiller r\u00e9gional d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du\u00a0FN en Is\u00e8re, Thibaut Monnier se qualifie avec  19,15% des suffrages exprim\u00e9s , derri\u00e8re la candidate LREM et devant celle de LR. Selon son profil Facebook il est officier dans l\u2019arm\u00e9e. Selon son compte Twitter, il est entrepreneur. Thibault Monnier accompagne la politique de d\u00e9diabolisation du FN, par exemple en demandant des excuses publiques \u00e0 un membre de son parti qui avait fait une remarque raciste ( voir ce qu\u2019en a dit France Bleu ). Parmi  ses d\u00e9clarations notables, \u00a0relevons\u00a0:  \u00abFillon, c\u2019est pognon et trahison\u00bb  et  \u00abMacron est un abc\u00e8s du Parti socialiste en train de crever\u00bb. \n Dimanche 18 juin, Thibault Monnier sera face \u00e0 Caroline Abadie (LREM) \n \u2022 Alexis Jolly, Is\u00e8re, 2 e\u00a0 circonscription \n Il ne lui aura fallu que 12,59% des suffrages exprim\u00e9s pour \u00eatre qualifi\u00e9 au second tour. Mais son score reste loin, tr\u00e8s loin de celui du candidat LREM, qui a eu la pr\u00e9f\u00e9rence de 39,60% des votants. Conseiller r\u00e9gional d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes et conseiller municipal, Alexis Jolly s\u2019est engag\u00e9 au FN \u00e0 18 ans. Il en a d\u00e9sormais 26, et est dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019un BTS obtenu \u00e0 l\u2019\u00e9cole du paysage de Grenoble Saint-Ismier. \n Dimanche 18 juin, Alexis Jolly sera face \u00e0 Jean-Charles Colas-Roy (LREM) \n \u2022 G\u00e9rard D\u00e9zempte, Is\u00e8re, 6 e\u00a0 circonscription \n Avec 26,60% des suffrages exprim\u00e9s, G\u00e9rard D\u00e9zempte s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour. Maire de Charvieu-Chavagneux depuis trente-quatre\u00a0ans, G\u00e9rard D\u00e9zempte avait soutenu Marine Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, avec son propre parti \u00abEnsemble pour la France\u00bb et affichait d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es proches de celles de la candidate frontiste. Pour les l\u00e9gislatives, il a choisi de se pr\u00e9senter sous l\u2019\u00e9tiquette du Front national et du Rassemblement Bleu marine et a r\u00e9colt\u00e9 10\u00a0260\u00a0voix, talonnant de pr\u00e8s la candidate d\u2019En marche, en t\u00eate avec 12\u00a0499\u00a0voix. \n Soutenu par Philippe de Villiers, G\u00e9rard D\u00e9zempte s\u2019est fermement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture des fronti\u00e8res et a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations contre l\u2019islam, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 supprimer les cours d\u2019arabe et de turc dans sa commune. Le  Lab d\u2019Europe\u00a01  nous rappelait en 2015 que, gr\u00e2ce \u00e0 un texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, il avait \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de limiter l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s  \u00ab\u00e0 la condition express\u00bb  qu\u2019ils soient dans  \u00abune famille chr\u00e9tienne\u00bb . Il s\u2019\u00e9tait aussi fait remarquer la m\u00eame ann\u00e9e pour son passage dans l\u2019\u00e9mission  Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial,  affirmant n\u2019\u00eatre  \u00abpas s\u00fbr que l\u2019islam soit une religion de paix\u00bb.   Buzzfeed a list\u00e9 ses d\u00e9rapages . \n Dimanche 18 juin, G\u00e9rard D\u00e9zempte sera face \u00e0 Cendra Motin (LREM) \n \n Pour  #D\u00e9fendreLaFrance , envoyez des d\u00e9put\u00e9s patriotes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. #L\u00e9gislatives2017   #circo3806   pic.twitter.com/w6mJarAkqG \n\u2014 G\u00e9rard D\u00e9zempte (@GDezempte)  June 9, 2017 \n \u2022 Alain Breuil, Is\u00e8re, 10 e\u00a0 circonscription \n Alain Breuil n\u2019en est pas \u00e0 sa premi\u00e8re bataille \u00e9lectorale. Candidat aux l\u00e9gislatives d\u00e8s 1991, cet ing\u00e9nieur est conseiller municipal \u00e0 Grenoble et conseiller r\u00e9gional depuis 2015. Il s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour des l\u00e9gislatives avec 18,67% des voix, s\u2019imposant face au candidat Les R\u00e9publicains Vincent Chriqui (15,40%), l\u2019ex-directeur de campagne de Fran\u00e7ois Fillon, arriv\u00e9 en troisi\u00e8me position. \n Dimanche 18 juin, Alain Breuil sera face \u00e0 Marjolaine Meynier-Millefert (LREM) \n \u2022 Michel Chassier, Loir-et-Cher, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n En recueillant 15,04% des suffrages au premier tour, Michel Chassier se qualifie dans la circonscription o\u00f9 s\u2019\u00e9tait notamment pr\u00e9sent\u00e9e Rama Yade  (pas qualifi\u00e9e, elle) . Probl\u00e8me, Michel Chassier r\u00e9alise un score quasiment deux fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui du candidat arriv\u00e9 en t\u00eate, le Modem Marc Fesneau. Conseiller r\u00e9gional du Centre-Val de Loire, conseiller municipal et communautaire de Blois, ce p\u00e8re de trois enfants \u00e2g\u00e9 de bient\u00f4t 70\u00a0ans est retrait\u00e9 de la fonction publique. M\u00eame si toutes les voix LR se reportaient sur lui, son \u00e9lection reste improbable. \n Dimanche 18 juin, Michel Chassier sera face \u00e0 Marc Fesneau (Modem) \n \u2022 H\u00e9l\u00e8ne Laporte, Lot-et-Garonne, 2 e\u00a0 circonscription \n Ag\u00e9e de 38\u00a0ans, H\u00e9l\u00e8ne Laporte est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour, avec 20,32%. Ce qui lui a notamment permis d\u2019\u00e9liminer l\u2019ex-ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Matthias Fekl (17%).\u00a0 Selon  le Monde ,  H\u00e9l\u00e8ne Laporte, aussi connue sous le nom d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Pain, vient d\u2019une lign\u00e9e d\u2019extr\u00eame droite\u00a0:  \u00abSon grand-p\u00e8re Jacques fut candidat aux l\u00e9gislatives en 1997, sa m\u00e8re, conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition \u00e0 Villeneuve-sur-Lot (Lot-et-Garonne) et le compagnon de celle-ci, Daniel Cadiot, fut candidat aux d\u00e9partementales en\u00a02015 et\u00a02016.\u00bb  Sur le site du FN, sa fiche n\u2019indique pas sa profession. \n Dimanche 18 juin, H\u00e9l\u00e8ne Laporte sera face \u00e0 Alexandre Freschi (LREM) \n \u2022 Thierry Besson, Marne, 4 e\u00a0 circonscription \n Ag\u00e9 de 59\u00a0ans,  ce fonctionnaire  au minist\u00e8re de la D\u00e9fense et ancien militaire est conseiller municipal. Avec 19,9% des voix, il talonne la candidate LR, arriv\u00e9e en t\u00eate. \n Dimanche 18 juin, Thierry Besson sera face \u00e0 Lise Magnier (LR) \n \u2022 Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre, Haute-Marne, 2 e\u00a0 circonscription \n Avec pr\u00e8s de 30% des voix au premier tour, Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre talonne le candidat LR. Cet ancien militaire, \u00e9lu au conseil r\u00e9gional du Grand Est, est p\u00e8re de quatre enfants. \n Dimanche 18 juin, Fr\u00e9d\u00e9ric Fabre sera face \u00e0 Fran\u00e7ois Cornut-Gentille (LR) \n \u2022 Eric Vilain, Meuse, 2 e\u00a0 circonscription \n Avec 18,64% des voix, ce conseiller municipal de Forbach se qualifie pour le second tour. Egalement conseiller r\u00e9gional et communautaire, cet architecte d\u2019int\u00e9rieur de 59\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 l\u2019assistant parlementaire de Florian Philippot,  avec qui il s\u2019est f\u00e2ch\u00e9  apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 une liste dissidente aux l\u00e9gislatives \u2013\u00a0ce qui lui a valu une exclusion temporaire du parti. Il est adh\u00e9rent au  FN depuis qu\u2019il est au lyc\u00e9e , selon  l\u2019Est r\u00e9publicain. \n Dimanche 18 juin, Eric Vilain sera face \u00e0 Emilie Cariou (LREM) \n \u2022 Laurence Burg,  Moselle, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Attention \u00e0 ne pas la confondre avec son  homonyme qui joue la princesse Diana dans  The Queen .  Laurence Burg, qui s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour avec 10\u00a0points de retard sur le candidat LREM, est d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re r\u00e9gionale et \u00e9lue d\u2019opposition dans sa ville de  Woippy \u00a0(Moselle). Cette quinquag\u00e9naire a d\u00e9clar\u00e9 en 2015\u00a0\u00e0  l\u2019Est r\u00e9publicain  :  \u00abUne femme, quand elle tient son foyer, elle le tient correctement. Elle s\u2019occupe des enfants, du m\u00e9nage, du quotidien, en rentrant du travail, alors que l\u2019homme, \u00e0 de rares exceptions, ne le fait pas. Une femme a plus de capacit\u00e9s qu\u2019un homme. On est plus r\u00e9sistantes, je dirais.\u00bb  Dont acte. Dimanche 18 juin, Laurence Burg sera face \u00e0 Belkhir Belhaddad (LREM) \u2022 Herv\u00e9 Hoff, Moselle, 8 e\u00a0 circonscription Avec 23,3% des voix, Herv\u00e9 Hoff arrive deuxi\u00e8me, une poign\u00e9e de points apr\u00e8s son concurrent du Modem. Conseiller r\u00e9gional, dirigeant d\u2019entreprises, Herv\u00e9 Hoff a pour suppl\u00e9ant Fabien Engelmann, le maire de Hayange. Dimanche 18 juin, Herv\u00e9 Hoff sera face \u00e0 Brahim Hammouche (Modem) \u2022 Astrid Leplat, Nord, 8e circonscription Conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition \u00e0 Roubaix et conseill\u00e8re r\u00e9gionale, Astrid Leplat, 46\u00a0ans, gagne sa vie comme infirmi\u00e8re. Elle s\u2019est qualifi\u00e9e dimanche avec  six points de retard  sur la candidate LREM et a battu d\u2019un cheveu le candidat de La France insoumise. Au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, elle apparaissait dans un reportage de BFMTV sur les fonctionnaires qui sont attir\u00e9s par le Front national. Elle y \u00e9voquait notamment des conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es\u00a0:  \u00abCe qu\u2019on ressent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est ce qu\u2019on ressent dans la vie de tous les jours, une mont\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, une perte des valeurs, une perte du respect.\u00bb Dimanche 18 juin, Astrid Leplat sera face \u00e0 Catherine Osson (LREM) \u2022 Nathalie Acs, Nord, 11 e\u00a0 circonscription Elue au conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France, o\u00f9 elle est membre de la  commission travail , et au conseil municipal de Lille, Nathalie Acs se qualifie pour le second tour. Selon un livre du journaliste Laurent Fargues,  elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 t\u00e9moigner  dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur les  kits de campagne du FN . Acc\u00e9der au Palais Bourbon ne sera pas ais\u00e9 pour elle\u00a0: son concurrent LREM obtient au premier tour le double de son score ( 15,79% ) et est arriv\u00e9 en t\u00eate dans  tous les cantons . Dimanche 18 juin, Nathalie Acs sera face \u00e0 Laurent Pietraszewski (LREM) \u2022 G\u00e9rard Philippe, Nord, 12 e\u00a0 circonscription Il arrive en t\u00eate du premier tour, mais de justesse\u00a0: seulement  200\u00a0voix \u00a0d\u2019avance sur la candidate macroniste. Professeur et directeur d\u2019\u00e9cole, il a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 un soutien de Jean-Louis Borloo avant de rejoindre le Front national, qui lui a permis d\u2019\u00eatre \u00e9lu au conseil r\u00e9gional,  rappelle  la Voix du Nord .  S\u2019il est \u00e9lu, pr\u00e9cise le journal, il s\u2019engage \u00e0 rendre compte de son action deux fois par an. G\u00e9rard Philippe a 59\u00a0ans. Dimanche 18 juin, G\u00e9rard Philippe sera face \u00e0 Anne-Laure Cattelot (LREM) \u2022 Philippe Eymery, Nord, 13 e\u00a0 circonscription Son profil sur le site du FN consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives comporte une originalit\u00e9\u00a0:  \u00abEurop\u00e9en de c\u0153ur, il combat sans rel\u00e2che la technocratie de Bruxelles qui a impos\u00e9 la directive d\u00e9tachement favorisant l\u2019arriv\u00e9e massive de travailleurs \u00e0 bas salaires des pays de l\u2019Est.\u00bb \u00a0Si la deuxi\u00e8me partie de la phrase n\u2019a rien de renversant quand on conna\u00eet les positions du FN sur le sujet, l\u2019affirmation  \u00abeurop\u00e9en de c\u0153ur\u00bb  est plus \u00e9tonnante. Pour le reste, le profil de Philippe Eymery est raccord avec son parti\u00a0: engag\u00e9 chez les gaullistes en mai\u00a068, cet entrepreneur pl\u00e2trier, qui revendique avoir travaill\u00e9 \u00e0 l\u2019international, a depuis occup\u00e9 des si\u00e8ges en conseils municipal et r\u00e9gional. A lire aussi\u00a0:  Dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Essec, amateur de marathon, Philippe Eymery avait fait  l\u2019objet d\u2019un portrait dans  Lib\u00e9ration . Remarqu\u00e9 par\u00a0 la Voix du Nord \u00a0pour une remarque goguenarde au conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France, il s\u2019est surtout illustr\u00e9\u00a0 par des propos tenus \u00a0apr\u00e8s la nuit de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne\u00a0:\u00a0 \u00abSeule Madame Bouchart  [la maire LR de Calais]  regrettera ce cloaque indigne qui fut comme chacun le sait un formidable lieu de richesse culturelle exceptionnelle. Les femmes allemandes, autrichiennes, suisses et danoises viol\u00e9es dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale durant la nuit de la Saint-Sylvestre n\u2019ont sans doute que tr\u00e8s peu appr\u00e9ci\u00e9, elles, le caract\u00e8re exceptionnel de cette richesse culturelle l\u00e0.\u00bb \u00a0Des propos tenus, selon le reporter sur place,  \u00abdans la d\u00e9clamation et [par un homme] hargneux\u00bb.  Qui pr\u00e9cise\u00a0: \u00a0\u00abPhilippe Eymery n\u2019est pas n\u2019importe qui\u00a0: il aurait pr\u00e9sid\u00e9 de fait la r\u00e9gion si le FN avait gagn\u00e9. Quelqu\u2019un qui, dit-il, ira \"certainement\"\u00a0 au bar la Citadelle \u00a0de l\u2019ultra-droite \u00e0 Lille.\u00bb Dimanche 18 juin, Philippe Eymery sera face au DVG Christian Hutin \u2022 Pascal Prince, Nord, 15 e\u00a0 circonscription Il a  presque 8\u00a0points de retard  sur la candidate macroniste, mais, selon le report des voix LR et l\u2019abstention au second tour, \u00e7a n\u2019est pas encore perdu pour Pascal Prince, figure du FN local  depuis un quart de si\u00e8cle , d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu en conseil municipal \u00e0  Hazebrouck . La presse a \u00e9pingl\u00e9 cet ancien chef de s\u00e9curit\u00e9 pour avoir dit lors d\u2019une conf\u00e9rence o\u00f9 il exposait son programme sur l\u2019immigration\u00a0:  \u00abC\u2019est bon les Banania. Le Banania c\u2019est tr\u00e8s bon eux  [sous-entendu les \u00e9trangers, selon  Buzzfeed ],  mais il faut penser aux Fran\u00e7ais\u00bb.  Il a par la suite d\u00e9clar\u00e9\u00a0:  \u00abC\u2019est sorti comme \u00e7a, j\u2019aurais pu dire Poulain ou Nesquik, je ne suis pas du tout raciste.\u00bb Dimanche 18 juin, Pascal Prince sera face \u00e0 Jennifer de Temmerman (LREM) \u2022 Hortense de Mereuil, Nord, 16 e\u00a0 circonscription Elle arrive largement en t\u00eate, devan\u00e7ant son opposant communiste de  9\u00a0points , mais le report des voix du Modem et du PS, arriv\u00e9s troisi\u00e8me et quatri\u00e8me et constituant une grosse r\u00e9serve, pourrait \u00eatre plus favorables \u00e0 son adversaire communiste. Conseill\u00e8re r\u00e9gionale des Hauts-de-France, o\u00f9 elle est membre de la commission Transports, elle a comment\u00e9 sa qualification sur Facebook\u00a0:  \u00abJ\u2019appelle tous les patriotes \u00e0 venir nous aider pour expliquer \u00e0 la population qui nous sommes\u00a0: ni racistes ni extr\u00eamistes. Pour qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 patriote puisse d\u00e9fendre nos valeurs\u00a0!\u00bb Pendant la campagne, elle avait r\u00e9pondu au questionnaire de la Manif pour tous ( lire ses r\u00e9ponses ici ), o\u00f9 elle se d\u00e9clarait oppos\u00e9e \u00e0 la loi sur le mariage pour tous\u00a0:  \u00abJ\u2019ai \u00e9t\u00e9 coordinatrice de la Manif pour tous sur le Douaisis. J\u2019ai organis\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 toutes les manifs puis aux veilleurs\u00a0! Je suis donc d\u2019accord avec vous et je porterai ces id\u00e9es si je suis \u00e9lue.\u00bb \u00a0Et d\u2019ajouter un regret\u00a0:  \u00abVous ne nous interrogez pas sur la th\u00e9orie du genre, c\u2019est dommage.\u00bb \u00a0Plus loin, elle estime aussi que l\u2019Education nationale ne respecte pas la libert\u00e9 de conscience des parents. Dimanche 18 juin, Hortense de Mereuil sera face \u00e0 Alain Bruneel (PCF) \u2022 Val\u00e9rie Caudron, Nord, 21 e\u00a0 circonscription Engag\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es au FN, Val\u00e9rie Caudron, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019information m\u00e9dicale de 56\u00a0ans, s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour avec pr\u00e8s de 12\u00a0points de retard sur la  candidate de l\u2019UDI . Sur le site du FN, elle se pr\u00e9sente comme \u00e9tant  \u00abissue d\u2019une famille de commer\u00e7ants du Nord et du Valenciennois [\u2026], ex-g\u00e9rante de soci\u00e9t\u00e9, [ayant] une formation universitaire\u00a0: Deug de langues et licence de ressources humaines\u00bb.  A Valenciennes, Val\u00e9rie Caudron est conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition. Lorsqu\u2019elle s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9partementales de 2015,  elle a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score  du parti d\u2019extr\u00eame droite dans le Valenciennois, rappelle la  presse locale . Dimanche 18 juin, Val\u00e9rie Caudron sera face \u00e0 B\u00e9atrice Descamps (UDI) \u2022 Agn\u00e8s Caudron, Pas-de-Calais, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Agn\u00e8s Caudron arrive  deuxi\u00e8me  de ce premier tour, derri\u00e8re le candidat du Modem. Agricultrice de profession, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lue au conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France. Dimanche 18 juin, Agn\u00e8s Caudron sera face \u00e0 Bruno Duverg\u00e9 (Modem) \u2022 Alban Heus\u00e8le, Pas-de-Calais, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Pris en tenaille entre une candidate LREM qui le distance de pr\u00e8s de 20\u00a0points et un candidat UDI qui, s\u2019il n\u2019est pas qualifi\u00e9, pourrait \u00eatre une r\u00e9serve de voix bienvenue pour son opposante, Alban Heusele, conseiller municipal, semble peu assur\u00e9 d\u2019obtenir un si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Pour l\u2019anecdote,  la Voix du Nord   rappelle que si son nom est connu  dans la r\u00e9gion, ce n\u2019est pas pour des raisons politiques\u00a0:  \u00abAlban Heus\u00e8le n\u2019est pas le candidat le plus connu de cette campagne. Mais son nom l\u2019est de par le fait divers arriv\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re, assureur arrageois mort myst\u00e9rieusement en 2008.\u00bb  Son p\u00e8re \u00e9tait un notable local ( lire le r\u00e9cit de cette affaire par  l\u2019Express ) aux habitudes ruineuses et qui  menait une double vie . Dimanche 18 juin, Alban Heusele sera face \u00e0 Jacqueline Maquet (LREM) \u2022 Jos\u00e9 Evrard, Pas-de-Calais, 3 e\u00a0 circonscription Il arrive en t\u00eate avec pr\u00e8s de 15 points d\u2019avance\u00a0: le frontiste Jos\u00e9 Evrard, conseiller d\u00e9partemental et ancien communiste, fera face dimanche \u00e0 un candidat du Modem.  \u00abJe suis issu d\u2019une famille de r\u00e9sistants\u00a0: mon grand-oncle a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9 \u00e0 la citadelle d\u2019Arras en 1944, mon p\u00e8re \u00e9tait mineur au 7 d\u2019Auchel, le premier puits qui a ferm\u00e9 apr\u00e8s la cr\u00e9ation de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l\u2019acier  [l\u2019anc\u00eatre de l\u2019UE].  Marine Le Pen fait appel au sens du patriotisme, dans l\u2019\u00e9conomie, la culture\u2026 \u00c7a me parle, je ne peux pas \u00eatre herm\u00e9tique \u00e0 ce discours, il y a une concomitance de valeurs\u00bb,  a-t-il dit \u00e0  la   Voix du Nord ,  cit\u00e9e par Slate . Dimanche 18 juin, Jos\u00e9 Evrard sera face \u00e0 Patrick Debruyne (Modem) \u2022 Antoine Golliot, Pas-de-Calais, 5 e\u00a0 circonscription Avec  10\u00a0points de retard  sur son concurrent LREM, Antoine Golliot arrive cette ann\u00e9e au second tour, contrairement \u00e0 2012 o\u00f9 le socialiste Fr\u00e9d\u00e9ric Cuvillier avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour. Ag\u00e9 de 31\u00a0ans, ing\u00e9nieur de formation, il est \u00e9lu au conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France et au conseil municipal de Boulogne-sur-Mer. En 2011,  il disait \u00e0 Rue89\u00a0: \u00a0 \u00abJe suis comme [le leader d\u2019extr\u00eame droite autrichien] Jorg Haider, moi. Je vais dans les brasseries et les bo\u00eetes de nuit, pour parler aux gens. Au Front, on fait tous comme \u00e7a. Je fais du terrain le soir. Je parle politique au comptoir. Les autres partis ne le font pas.\u00bb  Il y affirmait aussi miser sur Facebook pour communiquer. Dimanche 18 juin, Antoine Golliot sera face \u00e0 Jean-Pierre Pont (LREM) \u2022 Marie-Christine Bourgeois, Pas-de-Calais, 6 e\u00a0 circonscription Conseill\u00e8re r\u00e9gionale, m\u00e8re  de Quentin Bourgeois , lui aussi \u00e9lu FN (au conseil municipal \u00e0 Saint-Omer), Marie-Christine Bourgeois acc\u00e8de au second tour avec pr\u00e8s de  20\u00a0points de retard  sur la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Cette ancienne pu\u00e9ricultrice, sexag\u00e9naire, a mis en avant la s\u00e9curit\u00e9 dans sa campagne, d\u00e9clarant  notamment \u00a0:  \u00abOn m\u2019a dit que Desvres  [une des communes de la circonscription],  c\u2019\u00e9tait Chicago en pire.\u00bb Dimanche 18 juin, Marie-Christine Bourgeois sera face \u00e0 Brigitte Bourguignon (LREM) \u2022 Karine Haverlant, Pas-de-Calais, 8 e\u00a0 circonscription Karine Haverlant , 53\u00a0ans, s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour, \u00e0 seulement quelques points de son concurrent macroniste. Mais elle a peu de chances de l\u2019emporter dimanche si le barrage r\u00e9publicain se met en place, les socialistes et les Insoumis \u00e9tant arriv\u00e9s en troisi\u00e8me et quatri\u00e8me position au premier tour. Haverlant est d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e8re d\u00e9partementale et gagne sa vie comme auto-entrepreneuse en imprimerie. Dimanche 18 juin, Karine Haverlant sera face \u00e0 Beno\u00eet Potterie (LREM) \u2022 Jacques Delaire, Pas-de-Calais, 9 e\u00a0 circonscription Il a environ 7\u00a0points de retard sur la candidate du Modem, mais la r\u00e9serve de voix du candidat\u00a0LR ( 12,65% ) pourrait l\u2019aider \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Ce retrait\u00e9 \u00e2g\u00e9 de 66\u00a0ans, qui a travaill\u00e9 comme employ\u00e9 de banque et commercial,\u00a0est conseiller d\u00e9partemental depuis mars 2015. Dimanche 18 juin, Jacques Delaire sera face \u00e0 Marguerite Deprez-Audebert (Modem) \u2022 Ludovic Pajot, Pas-de-Calais, 10 e\u00a0 circonscription A seulement 23\u00a0ans, dont cinq au FN,  Ludovic Pajot arrive en t\u00eate  avec plus de 30% des voix au premier tour.  La Voix du Nord  rapporte qu\u2019\u00e0 l\u2019automne dernier, il est all\u00e9 soutenir d\u2019autres frontistes qui s\u2019\u00e9levaient en conseil municipal contre l\u2019accueil de migrants, ce qui avait provoqu\u00e9  \u00abla naus\u00e9e\u00bb  du maire de B\u00e9thune. Il avait ensuite chang\u00e9 d\u2019adresse pour  s\u2019inscrire dans cette commune , largement favorable au FN. Le parti semble avoir rapidement plac\u00e9 sa confiance en lui puisqu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suppl\u00e9ant aux derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Dimanche 18 juin, Ludovic Pajot sera face \u00e0 Laurence Deschanel (LREM) \n March\u00e9 de Noeux-les-mines ce matin ! J-2 avant le premier tour.  #circo6210   pic.twitter.com/NtqAEpJPV6 \n\u2014 Ludovic PAJOT (@ludovicpajot)  June 9, 2017 \u2022 Alexandre Bolo, Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Avec 11\u00a0points de moins que le candidat du mouvement pr\u00e9sidentiel, Alexandre Bolo pourrait n\u00e9anmoins profiter du report des voix LR ( pr\u00e8s de 20% ). Au conseil municipal de Perpignan, o\u00f9 il est \u00e9lu,  son groupe a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par la presse locale \u00a0pour des interventions brouillonnes ou hors sujet. Fils de commer\u00e7ants, dipl\u00f4m\u00e9 en droit et en affaires publiques, il  \u00e9tait membre de l\u2019UMP  avant de rejoindre le FN en 2013. Il est l\u2019attach\u00e9 parlementaire de Louis Aliot apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 celui de Bernard Debr\u00e9. Dimanche 18 juin, Alexandre Bolo sera face \u00e0 Romain Grau (LREM) \u2022 Julien Odoul, Yonne, 3 e\u00a0 circonscription Julien Odoul est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position dans sa circonscription avec un peu plus de 25% des suffrages. Secr\u00e9taire d\u00e9partemental FN dans l\u2019Yonne et conseiller r\u00e9gional en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, Odoul, 32\u00a0ans, a rejoint le FN en 2014, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019UDI. Historien de formation, il fut collaborateur du d\u00e9put\u00e9-maire centriste d\u2019Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine), Andr\u00e9 Santini. Dimanche 18 juin, Julien Odoul affrontera la candidate LREM Mich\u00e8le Crouzet \u2022 Val\u00e9rie Laupies, Bouches-du-Rh\u00f4ne, 16 e\u00a0 circonscription Val\u00e9rie Laupies est arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche, mais elle ne devance son adversaire LREM que de 600\u00a0voix, dans une circonscription o\u00f9 13\u00a0candidats se sont pr\u00e9sent\u00e9s et o\u00f9 elle ne b\u00e9n\u00e9ficie que d\u2019une tr\u00e8s faible r\u00e9serve de voix. Conseill\u00e8re r\u00e9gionale Paca et \u00e9lue d\u2019opposition \u00e0 Tarascon, elle \u00e9tait arriv\u00e9e deuxi\u00e8me aux pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives, avec 48% des suffrages au second tour. Cette professeur des \u00e9coles en ZEP, proche des id\u00e9es d\u2019Alain Soral, a promis qu\u2019elle quitterait l\u2019enseignement si elle \u00e9tait \u00e9lue. R\u00e9cemment, elle a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que bient\u00f4t  \u00abnous  [les Blancs, ndlr]  serons en minorit\u00e9 ethnique\u00bb . \u00a0Elle a \u00e9galement dit vouloir  interdire les djellabas . Dimanche 18 juin, Val\u00e9rie Laupies affrontera Monica Michel, candidate LREM \u2022 Sophie Grech, Bouches-du-Rh\u00f4ne, 7 e\u00a0 circonscription Conseill\u00e8re r\u00e9gionale Paca, cette docteur en physique-chimie de 32 ans pass\u00e9e au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur habite Marseille, o\u00f9 elle est n\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate au premier tour avec 23% des voix, elle se place devant le candidat En marche Sa\u00efd Ahamada, avec presque 600 voix d\u2019avance. Difficile pour elle de passer le second. Mais elle y croit\u00a0:  \u00abDimanche prochain, nous avons l\u2019occasion d\u2019envoyer une d\u00e9put\u00e9e patriote \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Notre ville de Marseille et les Bouches-du-Rh\u00f4ne en ont besoin. Je compte sur vous\u00a0!\u00bb \u00a0a-t-elle \u00e9crit sur sa page Facebook. Dimanche 18 juin, Sophie Grech sera oppos\u00e9e \u00e0 Sa\u00efd Ahamada (LREM) \u2022 Herv\u00e9 de L\u00e9pinau, Vaucluse, 3 e\u00a0 circonscription Dans la circonscription de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, qui n\u2019\u00e9tait pas candidate \u00e0 sa succession, le candidat du FN Herv\u00e9 de L\u00e9pinau \u2013 qui \u00e9tait son suppl\u00e9ant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019annonce de son retrait de la vie politique \u2013 est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position avec 31,81% des voix. Son adversaire au second tour, la candidate LREM Brune Poirson l\u2019a d\u00e9pass\u00e9 de 90\u00a0voix. Avocat \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans et p\u00e8re de six enfants, Herv\u00e9 de L\u00e9pinau esp\u00e9rait avant le premier tour  \u00abque (la) dynamique\u00bb  de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a plac\u00e9 Marine Le Pen en t\u00eate au second tour avec plus de 53% des voix dans cette circonscription, allait  \u00abperdurer dans le cadre de cette l\u00e9gislative\u00bb. \u00a0Elu conseiller municipal \u00e0 Carpentras depuis 2014 et conseiller d\u00e9partemental l\u2019ann\u00e9e suivante, il avait annonc\u00e9 qu\u2019il d\u00e9missionnerait d\u2019un de ses postes s\u2019il \u00e9tait \u00e9lu. Dimanche 18 juin, Herv\u00e9 de L\u00e9pinau sera face Brune Poirson (LREM) \u2022\u00a0Anne-Sophie Rigault, Vaucluse, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription Anne-Sophie Rigault est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me au premier tour des l\u00e9gislatives, avec 23% des voix. Le candidat LREM Jean-Fran\u00e7ois Cesarini la d\u00e9passe de 7 points (plus de 2\u00a0000 voix). \u00c2g\u00e9e de 38\u00a0ans, sans profession et m\u00e8re de quatre enfants, elle est conseill\u00e8re municipale et conseill\u00e8re communautaire au Grand Avignon. Dimanche 18 juin, Anne-Sophie Rigault sera face \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois Cesarini (LREM) \u2022 Gilles Longo, Var, 5 e\u00a0 circonscription Adjoint du s\u00e9nateur-maire de Fr\u00e9jus David Rachline, Gilles Longo a \u00e9t\u00e9 investi dans la 5 e\u00a0 circonscription du Var, o\u00f9 il est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me derri\u00e8re le candidat Modem Philippe Michel-Kleisbauer. Trois points s\u00e9parent les deux candidats. Gilles Longo est un ancien du RPR pass\u00e9 par l\u2019UMP. Il a milit\u00e9 pour Nicolas Sarkozy lors de la pr\u00e9sidentielle 2007 et a rejoint le Front national en 2010. Ancien restaurateur, il est aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans. Dimanche 18 juin, Gilles Longo affrontera Philippe Michel-Kleisbauer (Modem) \u2022\u00a0 Pierre Jugy,  Var, 8 e\u00a0 circonscription Maire divers droite de Tourtour (Var, moins de 500\u00a0habitants) depuis 2008, Pierre Jugy avait  \u00abouvert les bras\u00bb  au Front national, qui l\u2019a \u00e9t\u00e9 investi dans la 8 e\u00a0 circonscription du Var sur le conseil du s\u00e9nateur-maire de Fr\u00e9jus David Rachline. Au premier tour des l\u00e9gislatives, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 24% derri\u00e8re le candidat LREM Fabien Matras. Dimanche 18 juin, Pierre Jugy sera face \u00e0 Fabien Matras (LREM) \n \u2022 Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier, Tarn, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier, 51\u00a0ans, est membre du Front national depuis vingt-cinq\u00a0ans. Il a depuis particip\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9lections (hors pr\u00e9sidentielle). Ce p\u00e8re de deux enfants est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour avec 15% des voix derri\u00e8re le d\u00e9put\u00e9 sortant Philippe Folliot (DVD, 33%), qui brigue un quatri\u00e8me mandat. Conseiller municipal et communautaire d\u2019Albi, il est \u00e9galement conseiller r\u00e9gional en Occitanie. \n Dimanche 18 juin, Fr\u00e9d\u00e9ric Cabrolier sera face \u00e0 Philippe Folliot (DVD) \n \u2022\u00a0Eric Richermoz, Somme, 4 e\u00a0 circonscription \n Secr\u00e9taire d\u00e9partemental FN de la Somme, encore \u00e9tudiant dans une \u00e9cole de commerce et d\u00e9j\u00e0 conseiller r\u00e9gional FN, Eric Richermoz, 24\u00a0ans, a eu son petit moment de gloire il y a quelques mois sur les r\u00e9seaux sociaux, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris en stop par le rappeur Gradur.  La sc\u00e8ne , plut\u00f4t dr\u00f4le, avait \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur Snapchat par l\u2019artiste. On y voyait le jeune \u00e9lu, tant\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 comme le \u00abfils de Manuel Valls\u00bb ou surnomm\u00e9 \u00abEdouard\u00bb r\u00e9pondre avec humour aux provocations de Gradur. Dimanche, dans la 4 e\u00a0 circonscription de la Somme, Eric Richermoz est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position \u00e0 21% derri\u00e8re le candidat LREM Jean-Claude Leclabart (32%). \n Dimanche 18 juin, Eric Richermoz sera face \u00e0 Jean-Claude Leclabart (LREM) \n \u2022 Aymeric Durox, Seine-et-Marne, 3 e\u00a0 circonscription \n Ancien chev\u00e8nementiste pass\u00e9 par Sciences-Po Toulouse, Aymeric Durox, 31\u00a0ans, est prof d\u2019histoire-g\u00e9ographie au coll\u00e8ge-lyc\u00e9e Fran\u00e7ois-Couperin de Fontainebleau (Seine-et-Marne) depuis pr\u00e8s de dix\u00a0ans. En 2015, il a cr\u00e9\u00e9 l\u2019antenne locale du collectif Racine, mouvement d\u2019enseignants acquis \u00e0 Marine Le Pen. \n Cet ancien gendarme r\u00e9serviste adepte de la th\u00e9orie du \u00ab grand remplacement \u00bb, totem de l\u2019extr\u00eame droite radicale selon laquelle la population fran\u00e7aise \u00abde souche\u00bb serait peu \u00e0 peu substitu\u00e9e par les immigr\u00e9s extra-europ\u00e9ens, est secr\u00e9taire d\u00e9partemental FN en Seine-et-Marne. Au premier tour des l\u00e9gislatives, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re le d\u00e9put\u00e9 sortant Yves J\u00e9go (\u00e0 40% contre 20). \n Dimanche 18 juin, Aymeric Durox sera face \u00e0 Yves J\u00e9go (UDI) \n \u2022 B\u00e9atrice Troussard, Seine-et-Marne, 7 e\u00a0 circonscription  \n B\u00e9atrice Troussard est prof d\u2019\u00e9conomie-gestion dans un lyc\u00e9e professionnel, conseill\u00e8re r\u00e9gionale FN en Ile-de-France et conseill\u00e8re municipale \u00e0 Chelles. Au premier tour des l\u00e9gislatives, elle a obtenu 17% des suffrages. Elle arrive en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re le candidat LREM Rodrigue Kokouendo. \n Dimanche 18 juin, B\u00e9atrice Troussard sera face \u00e0 Rodrigue Kokouendo (LREM) \n \u2022 Genevi\u00e8ve Salvisberg, Seine-Maritime, 9 e\u00a0 circonscription \n Mari\u00e9e et m\u00e8re de cinq enfants, cette secr\u00e9taire de r\u00e9daction de 65\u00a0ans est conseill\u00e8re municipale de F\u00e9camp est conseill\u00e8re r\u00e9gionale de Normandie. Elle a \u00e9t\u00e9 candidate aux d\u00e9partementales de 2015 dans le canton de F\u00e9camp. Au premier tour, dans la 9 e\u00a0 circonscription de Seine-Maritime, elle a obtenu 17% des suffrages, derri\u00e8re la candidate LREM St\u00e9phane Kerbarh (28%). \n Dimanche 18 juin, Genevi\u00e8ve Salvisberg sera face \u00e0 St\u00e9phane Kerbarh (LREM) \n \u2022 L\u00e9onie Cugnot, Haute-Sa\u00f4ne, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n L\u00e9onie Cugnot, 22\u00a0ans, en troisi\u00e8me ann\u00e9e de droit, a adh\u00e9r\u00e9 au FN \u00e0 18\u00a0ans. Celle qui se pr\u00e9sente aujourd\u2019hui comme une repr\u00e9sentante de la \u00abvraie droite\u00bb a pr\u00e9venu au soir du premier tour \u2013\u00a0elle est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me derri\u00e8re la candidate LREM Barbara Bessot-Ballot\u00a0\u2013\u00a0qu\u2019elle comptait  \u00aballer chercher les \u00e9lecteurs\u00bb  qui ont boud\u00e9 les urnes dimanche. \n Dimanche 18 juin, L\u00e9onie Cugnot affrontera Barbara Bessot-Ballot (LREM) \n \u2022 Maurice Monnier, Haute-Sa\u00f4ne, 2 e\u00a0 circonscription \n Contr\u00f4leur des douanes et r\u00e9serviste de l\u2019arm\u00e9e de Terre, Maurice Monnier, 34\u00a0ans, a rejoint le FN en 2005. Il est secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN en Haute-Sa\u00f4ne depuis 2015. Dimanche, Maurice Monnier est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me au premier tour des l\u00e9gislatives, derri\u00e8re le candidat LREM Christophe Lejeune. \n Dimanche 18 juin, Maurice Monnier sera face \u00e0 Christophe Lejeune (LREM) \n \n \u2022 Sylvain Marcelli, Haut-Rhin, 6 e\u00a0 circonscription \n Conseiller r\u00e9gional dans le Grand Est, Sylvain Marcelli se pr\u00e9sente comme un ancien ouvrier dans le b\u00e2timent. Encart\u00e9 au Front national depuis 2010, il a \u00e9t\u00e9 candidat aux d\u00e9partementales de 2015. Dimanche, il est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me derri\u00e8re le candidat LREM Bruno Fuchs. \n Dimanche 18 juin, Sylvain Marcelli sera face \u00e0 Bruno Fuchs (LREM) \n \u2022\u00a0 Jean-Fran\u00e7ois  Daraud, Aude, 2 e\u00a0 circonscription \n Ancien pr\u00e9sident de l\u2019UDI de l\u2019Aude, Jean-Fran\u00e7ois Daraud, 62\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 exclu d\u00e9but janvier du Grand Orient de France. Les \u00abfr\u00e8res\u00bb de cette loge ma\u00e7onnique lui reprochaient de s\u2019\u00eatre depuis peu d\u00e9clar\u00e9 sympathisant du Rassemblement Bleu marine, ce faux-nez du Front national dirig\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 du Gard Gilbert Collard. L\u2019homme avait annonc\u00e9 en octobre qu\u2019il \u00e9tait candidat aux l\u00e9gislatives dans la 2 e\u00a0 circonscription de l\u2019Aude sous cette m\u00eame \u00e9tiquette. \n Quelques jours plus tard, il recevait une lettre de convocation devant le Conseil de l\u2019ordre du Grand Orient l\u2019informant de la saisine de la Chambre supr\u00eame de justice de la loge, et de sa suspension en attendant son exclusion. On pouvait y lire ceci\u00a0:  \u00abM.\u00a0Daraud a d\u00e9clar\u00e9 \"J\u2019ai trouv\u00e9 au [RBM] tout ce qui fonde mon engagement en politique\u00a0: l\u2019humanisme, le dialogue, l\u2019amiti\u00e9, la tol\u00e9rance\", faisant ainsi liti\u00e8re de son engagement ma\u00e7onnique.\u00bb \u00a0Et la lettre de reprendre\u00a0:\u00a0 \u00abIl n\u2019est pas contestable que le [RBM] est un groupement qui d\u00e9veloppe des th\u00e8ses radicalement incompatibles avec les engagements que prend tout franc-ma\u00e7on lors de son initiation.\u00bb \u00a0Celui qui se pr\u00e9sente sur sa fiche comme \u00abM.\u00a0Scoumoune\u00bb en raison du nombre incalculable d\u2019accident dont il a \u00e9t\u00e9 victime ( \u00ab40\u00a0fractures, 1\u00a0895\u00a0jours d\u2019h\u00f4pital, 1\u00a0095\u00a0jours de pl\u00e2tre, 3\u00a0comas, 3\u00a0traumatismes cr\u00e2niens, six\u00a0mois paralys\u00e9, cliniquement mort, a failli \u00eatre amput\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\u2026\u00bb,  \u00e9crit-il) est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re le candidat LREM Alain P\u00e9r\u00e9a. \n Dimanche 18 juin, Jean-Fran\u00e7ois Daraud sera face \u00e0 Alain P\u00e9r\u00e9a (LREM) \n \n \u2022 Sylvie Saillard-Meunier, Aisne, 2 e\u00a0 circonscription \n Elue municipale d\u2019opposition \u00e0 Saint-Quentin, Sylvie Saillard-Meunier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidate aux l\u00e9gislatives en 2012, elle \u00e9tait suppl\u00e9ante de Yannick Lejeune. Elle se pr\u00e9sente cette fois dans la 2 e\u00a0 circonscription de l\u2019Aisne, o\u00f9 elle est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me derri\u00e8re le LR Julien Dive, candidat \u00e0 un deuxi\u00e8me mandat, apr\u00e8s avoir remplac\u00e9 Xavier Bertrand \u00e0 son poste de d\u00e9put\u00e9 quand il a pris la t\u00eate de la r\u00e9gion Hauts-de-France. \n Sur sa page Facebook, Sylvie Saillard-Meunier fait des parall\u00e8les r\u00e9guliers entre immigration et d\u00e9linquance\u00a0:  \u00abL\u2019immigration incontr\u00f4l\u00e9e c\u2019est\u00a0: des atteintes aux femmes, agressions, viols, harc\u00e8lement ; des disparitions d\u2019enfants migrants en Europe\u00a0: 10 000 enfants livr\u00e9s aux trafics, au travail forc\u00e9 et \u00e0 la prostitution ; une menace terroriste\u00a0: 3 000\u00a0\u00e0 5 000 jihadistes sont infiltr\u00e9s en Europe selon Europol ; un co\u00fbt insupportable pour la soci\u00e9t\u00e9\u00a0: rien que l\u2019asile co\u00fbte 2\u00a0milliards d\u2019euros selon la Cour des comptes\u00bb,  \u00e9crivait-elle en f\u00e9vrier. \n Dimanche 18 juin, Sylvie Saillard-Meunier sera face \u00e0 Julien Dive (LR) \n \u2022 Olivier Bettati, Alpes-Maritimes, 4 e\u00a0 circonscription \n Conseiller r\u00e9gional et vice-pr\u00e9sident du groupe FN en Paca, conseiller municipal de Nice et conseiller m\u00e9tropolitain Nice-C\u00f4te d\u2019Azur,  Olivier Bettati \u00a0 (ci-dessus avec Philippe Vardon et Marine Le Pen, \u00e0 droite, photo AFP)  est un ex-UMP qui a rejoint le FN en 2015, pour conduire une liste aux r\u00e9gionales. Il avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Marion Mar\u00e9chal-Le Pen. Cet opposant historique \u00e0 Christian Estrosi issu de la famille gaulliste \u2013\u00a0version Pasqua\u00a0\u2013, \u00e9lu municipal et d\u00e9partemental depuis 1994, est solidement implant\u00e9 dans les Alpes-Maritimes. \n Anciennement proche de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, il avait jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la \u00abvictoire\u00bb de ce dernier sur Fillon lors de l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019UMP. C\u2019est en effet l\u2019annulation des r\u00e9sultats du bureau de vote ni\u00e7ois, dont il assurait la copr\u00e9sidence, qui avait permis d\u2019inverser le r\u00e9sultat \u00e0 l\u2019avantage du maire de Meaux. Sans surprise, le nom d\u2019Olivier Bettati a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 celui de l\u2019affaire Bygmalion. Candidat dans la 4 e\u00a0 circonscription des Alpes-Maritimes, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re la candidate LREM Alexandra Valetta-Ardisson, qui le devance de 5\u00a0points. \n Dimanche 18 juin, Olivier Bettati sera face \u00e0 Alexandra Valetta-Ardisson (LREM) \n \u2022 \u00a0 Daniela\u00a0 De \u00a0Vido,\u00a0Gard, 5 e\u00a0 circonscription \n \n Cette comptable dans une entreprise de b\u00e2timent, \u00e2g\u00e9e de 58\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux affaires scolaires \u00e0 Vitrolles sous le mandat de Catherine M\u00e9gret. Elle a \u00e9t\u00e9 candidate aux l\u00e9gislatives de 2002. Actuellement conseill\u00e8re municipale \u00e0 N\u00eemes et conseill\u00e8re communautaire N\u00eemes m\u00e9tropole, elle se pr\u00e9sente dans la 5 e\u00a0 circonscription du Gard, o\u00f9 elle est arriv\u00e9e en deuxi\u00e8me position loin derri\u00e8re le candidat LREM Olivier Gaillard. \n Dimanche 18 juin, Daniela de Vido affrontera Olivier Gaillard (LREM) \n \n \u2022 Monique Tezenas du Montcel, Gard, 3 e\u00a0 circonscription \n Elue conseill\u00e8re r\u00e9gionale FN en Occitanie en 2015, Monique Tezenas du Montcel se pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois aux l\u00e9gislatives. A 69\u00a0ans, elle est retrait\u00e9e du secteur bancaire. Elle est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me au premier tour, 10\u00a0points derri\u00e8re le candidat LREM Anthony Cellier. \n Dimanche 18 juin, Monique Tezenas du Montcel affrontera Anthony Cellier (LREM) \n \u2022 Yoann Gillet, Gard, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN dans le Gard, conseiller r\u00e9gional et pr\u00e9sident du groupe des \u00e9lus FN \u00e0 N\u00eemes et N\u00eemes M\u00e9tropole, Yoann Gillet est, \u00e0 30\u00a0ans, le candidat FN dans la 1 \u00e8re\u00a0 circonscription du Gard. En 2012, il s\u2019\u00e9tait \u00e9mu que France\u00a02 diffuse la nuit du ramadan, ce que la cha\u00eene publique fait depuis 1991, rapportait  il y a peu Buzzfeed.  Dimanche, il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position derri\u00e8re la candidate LREM Fran\u00e7oise Dumas. \n Dimanche 18 juin, Yoann Gillet sera face \u00e0 Fran\u00e7oise Dumas (LREM) \n \u2022 Paul-Henry Hansen-Catta, Aisne, 3 e\u00a0 circonscription \n Ancien journaliste, Paul-Henry Hansen-Catta sort du premier tour en t\u00eate avec 25,51% des voix devant le socialiste Jean-Louis Bricout. Le duel est le seul de ces l\u00e9gislatives opposant un candidat FN avec un candidat PS, lequel le talonne de pr\u00e8s (23,76%). Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour  Valeurs Actuelles, le Figaro Magazine  et le quotidien r\u00e9gional  l\u2019Union , Paul-Henry Hansen-Catta a \u00e9t\u00e9 candidat aux d\u00e9partementales de 2015, et si\u00e8ge comme vice-pr\u00e9sident du groupe FN au conseil r\u00e9gional des Hauts-de-France. Dans un article de  l\u2019Aisne Nouvelle,  le candidat frontiste qui est aussi chasseur \u00e0 ses heures perdues, dit vouloir se battre pour une  \u00abpriorit\u00e9 rurale\u00bb  et se sentir  \u00abinvesti par cette mission\u00bb. \n Dimanche 18 juin, Paul-Henry Hansen-Catta sera face \u00e0 Jean-Louis Bricout (PS) \n \u2022 Vincent Taillieu, Eure, 5 e\u00a0 circonscription \n Ag\u00e9 de 41\u00a0ans, Vincent Taillieu est p\u00e8re de 5\u00a0enfants et g\u00e9rant d\u2019une TPE dans le b\u00e2timent. Candidat dans la 5 e\u00a0 circonscription de l\u2019Eure, ce conseiller municipal aux Andelys est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position dimanche, derri\u00e8re la candidate LREM Claire O\u2019Petit. \n Dimanche 18 juin, Paul-Henry Hansen-Catta sera face \u00e0 Jean-Louis Bricout (PS) \n \u2022 Blanche Chaussat, Ain, 4 e\u00a0 circonscription \n La candidate frontiste s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour avec 18,51% des voix. Cette infirmi\u00e8re, militante depuis l\u2019\u00e2ge de 15\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue au conseil r\u00e9gional de la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, dans lequel elle a si\u00e9g\u00e9 de 2010\u00a0\u00e0 2015. Elle y a d\u00e9conc\u00e9 la  \u00abgestion calamiteuse de la majorit\u00e9 socialiste\u00bb  et a souhait\u00e9 \u00a0\u00ablutter contre le communautarisme islamiste et la marchandisation du corps des femmes par la GPA\u00bb. \n \n Dimanche 18 juin, Blanche Chaussat sera face \u00e0 St\u00e9phane Trompille (LREM) \n \u2022\u00a0Christophe Barth\u00e8s, Aude, 1 \u00e8re\u00a0 circonscription \n Entr\u00e9 au FN en 2007, Christophe Barth\u00e8s est secr\u00e9taire d\u00e9partemental FN de l\u2019Aude depuis 2015. Le candidat, 51\u00a0ans cette ann\u00e9e, se pr\u00e9sente dans la 1 \u00e8re\u00a0 circonscription du d\u00e9partement, o\u00f9 il est arriv\u00e9 en deuxi\u00e8me position, 5\u00a0points derri\u00e8re la candidate LREM Dani\u00e8le H\u00e9rin. R\u00e9cemment, il protestait contre la r\u00e9habilitation de logements dans sa ville,  pr\u00e9f\u00e9rant qu\u2019ils soient ras\u00e9s. \n Dimanche 18 juin, Christophe Barth\u00e8s sera face \u00e0 Dani\u00e8le H\u00e9rin (LREM) \n \n \n \n \n \n \u2022 Fran\u00e7ois De Voyer, Aisne, 5 e\u00a0 circonscription \n Le candidat frontiste s\u2019est qualifi\u00e9 pour le second tour en remportant 25,60% des suffrages exprim\u00e9s. Ce chef d\u2019entreprise sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019accessibilit\u00e9 des lieux pour les personnes handicap\u00e9es, \u00e2g\u00e9 de 34\u00a0ans, est pr\u00e9sident depuis 2016 du collectif Audace (li\u00e9 au Rassemblement Bleu marine). Son but\u00a0:  \u00abRassembler les jeunes actifs patriotes autour du programme [\u2026] de Marine Le Pen.\u00bb \u00a0Au second tour, il s\u2019engage dans un duel avec le candidat de La R\u00e9publique en marche Jacques Krabal. \n Dimanche 18 juin, Fran\u00e7ois De Voyer sera face \u00e0 Jacques Krabal (LREM) \n \n              Un mois apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les Fran\u00e7ais votent les 11 et 18 juin pour \u00e9lire leur 577 d\u00e9put\u00e9s.  Retrouvez tous les r\u00e9sultats dans votre circonscription .\n            ",
    "title": "Cadres, \u00e9lus locaux, n\u00e9ophytes\u2026 qui sont les 122 candidats FN qualifi\u00e9s pour le second tour\u00a0?",
    "newspaper": "Liberation",
    "author": "Kim Hullot-Guiot, Tristan Berteloot, Rebecca Birna"
}