{
    "description": "De nationalit\u00e9 franco-br\u00e9silienne, le math\u00e9maticien Artur Avila, directeur de recherche CNRS \u00e0 l'Institut de math\u00e9matiques de Jussieu-Paris Rive Gauche, \u00e9tait pressenti depuis quelques ann\u00e9es pour la m\u00e9daille Fields, le Nobel des math\u00e9matiques. Il vient finalement de recevoir cette distinction \u00e0 l'occasion du Congr\u00e8s international des math\u00e9maticiens qui se tient cette ann\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud.",
    "author": "Laurent Sacco",
    "title": "Artur Avila ou comment d\u00e9crocher la m\u00e9daille Fields sur les plages de Rio",
    "newspaper": "Futura Sciences",
    "theme": "sciences",
    "url": "http://www.futura-sciences.com/sciences/actualites/mathematiques-artur-avila-decrocher-medaille-fields-plages-rio-54880/",
    "date": "14/08/2014",
    "body": "De nationalit\u00e9 franco-br\u00e9silienne, le math\u00e9maticien Artur Avila, directeur de recherche CNRS \u00e0 l'Institut de math\u00e9matiques de Jussieu-Paris Rive Gauche, \u00e9tait pressenti depuis quelques ann\u00e9es pour la m\u00e9daille Fields, le Nobel des math\u00e9matiques. Il vient finalement de recevoir cette distinction \u00e0 l'occasion du Congr\u00e8s international des math\u00e9maticiens qui se tient cette ann\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud. Artur Avila aime travailler de fa\u00e7on d\u00e9contract\u00e9e dans\u00a0des environnements paisibles. Le nouveau r\u00e9cipiendaire de la m\u00e9daille Fields de math\u00e9matique trouve m\u00eame son inspiration sur la plage de Rio de Janeiro. Ses travaux portent sur les syst\u00e8mes dynamiques que l'on retrouve partout dans l'univers, que ce soit dans le monde des plan\u00e8tes, des march\u00e9s boursiers ou des \u00e9cosyst\u00e8mes. \u00a9 CNRS Phototh\u00e8que / S\u00e9bastien Ruat \u00a0                             Nombreux, sans doute, sont ceux qui ignorent l'origine du drapeau br\u00e9silien, lequel a plus de 100 ans, et surtout de la devise nationale dont il est frapp\u00e9. Il se pr\u00e9sente sous la forme d'un large losange jaune sur fond vert contenant un disque bleu marine travers\u00e9 par une bande blanche incurv\u00e9e. On peut lire dans cette bande\u00a0 Ordem e Progresso , ce qui signifie \u00ab ordre et progr\u00e8s \u00bb. Elle a \u00e9t\u00e9 choisie sciemment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la devise du positivisme, le  mouvement  philosophique fond\u00e9 par le Fran\u00e7ais  Auguste Comte  au d\u00e9but du XIX e  si\u00e8cle. Polytechnicien et influenc\u00e9 notamment par Condorcet, Comte imaginait la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement fond\u00e9e sur la science et tournant le  dos  aux conceptions h\u00e9rit\u00e9es de temps plus archa\u00efques, tout comme l'astronomie et la  chimie  avaient fini par s'\u00e9manciper des croyances et des buts de l'astrologie et de l'alchimie. Avec ses 12 laur\u00e9ats d'une m\u00e9daille Fields, la France est class\u00e9e seconde derri\u00e8re les \u00c9tats-unis dans le palmar\u00e8s mondial des nations. La nouvelle r\u00e9compense que vient de lui apporter Artur Avila \u00e0 l'occasion du Congr\u00e8s international des math\u00e9maticiens, qui se tient cette ann\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud, confirme certes l'excellence de l'\u00e9cole fran\u00e7aise en math\u00e9matique mais aussi celle de l'\u00e9cole br\u00e9silienne. \u00a9 Francetvinfo Math\u00e9maticiens fran\u00e7ais et br\u00e9siliens, une longue histoire Il existe donc un lien ancien entre la France et le  Br\u00e9sil  en  mati\u00e8re  de sciences. C'est tout particuli\u00e8rement vrai avec les math\u00e9matiques. Au lendemain de la Seconde guerre mondiale, le grand math\u00e9maticien Jean Dieudonn\u00e9, impressionnante figure fondatrice du groupe Bourbaki, a \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Sao Paulo de 1946 \u00e0 1948. Quelques ann\u00e9es plus tard, c'est son \u00e9l\u00e8ve, le c\u00e9l\u00e8bre  Alexandre Grothendieck  qui viendra passer quelque temps au Br\u00e9sil en tant que professeur mais aussi membre du CNRS. L'un des plus brillants math\u00e9maticiens du XX e  si\u00e8cle, Grothendieck se verra attribuer la m\u00e9daille Fields de math\u00e9matique en 1966. Tr\u00e8s li\u00e9 au Br\u00e9sil et \u00e0 l' Instituto Nacional de Matematica Pura e Aplicada  (IMPA) de Rio de Janeiro, le Fran\u00e7ais  Jean-Christophe Yoccoz  d\u00e9crochera lui aussi la m\u00eame m\u00e9daille en 1994. Le 13 ao\u00fbt 2014, c'est au tour du Franco-Br\u00e9silien Artur Avila d'obtenir ce que beaucoup consid\u00e8rent comme l'\u00e9quivalent du prix Nobel des math\u00e9matiques. Sont aussi laur\u00e9ats d'une m\u00e9daille Fields l'Autrichien Martin Hairer, le Canado-Am\u00e9ricain Manjul Bhargava et l'Iranienne  Maryam Mirzakhani .    N\u00e9 le 29 juin 1979, Avila n'a que 35 ans et il fait un peu figure d'exception parmi les 12 laur\u00e9ats fran\u00e7ais de la m\u00e9daille Fields car de  Laurent Schwartz  \u00e0  C\u00e9dric Villani  en passant par  Alain Connes  et Ren\u00e9 Thom, pour ne citer qu'eux, tous sont issus de\u00a0l'ENS de la rue d'Ulm. C'est en remportant la m\u00e9daille d' or  aux Olympiades internationales de math\u00e9matiques \u00e0 Toronto (1995), \u00e0 16 ans, qu'il attire l'attention de  Welington de Melo  \u00e0 l'IMPA, un sp\u00e9cialiste des syst\u00e8mes dynamiques comme Jean-Christophe Yoccoz. De Melo va prendre sous son aile le jeune talent et alors qu'il est encore au lyc\u00e9e, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudiant en master \u00e0 l'IMPA o\u00f9 il d\u00e9butera un travail de th\u00e8se \u00e0 19 ans sous la direction du chercheur. Trois ans plus tard, en 2001, il rejoint finalement le Coll\u00e8ge de France comme post-doc de Jean-Christophe Yoccoz. Dans un article du\u00a0 Journal du CNRS , Charline Zeitoun revient plus en d\u00e9tail sur le parcours quelque peu atypique d' Artur Avila . On y apprend notamment qu'il a rat\u00e9 deux fois le concours d'entr\u00e9e au CNRS avant de le r\u00e9ussir en 2003 et qu'il pr\u00e9f\u00e8re pour son travail discuter et apprendre directement de ses coll\u00e8gues, notamment \u00e0 la plage, plut\u00f4t qu'en lisant des articles. Plus de d\u00e9tails encore sont disponibles sur le site de\u00a0 Quanta Magazine , le journal de la Simons Foundation. Ceux que les math\u00e9matiques n'effraient pas pourront se reporter \u00e0 l'article qu'a \u00e9crit sur  Avila  son coll\u00e8gue  \u00c9tienne Ghys , directeur de recherche CNRS \u00e0 l'\u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure de Lyon.  Dans cette vid\u00e9o, Artur Avila parle bri\u00e8vement de ses travaux sur les syst\u00e8mes dynamiques et leurs connexions avec la th\u00e9orie des billards et des op\u00e9rateurs de Schr\u00f6dinger (pour plus de d\u00e9tails voir le texte ci-dessous). Il partage son temps entre Paris et l'IMPA \u00e0 Rio. Il aime travailler et r\u00e9fl\u00e9chir en se promenant sur la plage. Le Br\u00e9sil n'a jamais eu de prix Nobel et n'avait pas encore eu de m\u00e9daille Fields. Avila pense que son exemple est maintenant tr\u00e8s motivant pour les chercheurs br\u00e9siliens. Pour obtenir une traduction approximative en fran\u00e7ais, cliquez sur le rectangle avec deux barres horizontales en bas \u00e0 droite. Les sous-titres en anglais devraient alors appara\u00eetre, si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 le cas. En passant simplement la souris sur le rectangle, vous devriez voir l'expression \u00ab Traduire les sous-titres \u00bb. Cliquez pour faire appara\u00eetre le menu du choix de la langue, choisissez \u00ab fran\u00e7ais \u00bb, puis cliquez sur \u00ab OK \u00bb. \u00a9 tywebbOOOOO, YouTube  Les syst\u00e8mes dynamiques et le chaos, c'est du billiard Parmi les classifications possibles des math\u00e9maticiens, l'une distingue ceux qui r\u00e9solvent des probl\u00e8mes de ceux qui cr\u00e9ent des th\u00e9ories. Artur Avila, de l'avis de Jean-Christophe Yoccoz, fait partie de la premi\u00e8re cat\u00e9gorie. Techniquement parlant, ses travaux portent sur la th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques et la th\u00e9orie spectrale des op\u00e9rateurs. La th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques prend racine dans les travaux sur la m\u00e9canique c\u00e9leste de Poincar\u00e9 et David Birkhoff, en particulier en ce qui concerne le fameux probl\u00e8me des trois corps, c'est-\u00e0-dire la description des mouvements de trois corps c\u00e9lestes s'attirant l'un l'autre sous l'action de la  gravitation . On y est conduit \u00e0 repr\u00e9senter le comportement selon une loi d'\u00e9volution dans le temps continue (sous la forme de syst\u00e8mes d' \u00e9quations  diff\u00e9rentielles) ou discr\u00e8te, de nombreux syst\u00e8mes  physiques  d\u00e9crivant des trajectoires dans un espace g\u00e9om\u00e9trique particulier, l' espace des phases . En gros, les propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques et topologiques de ces trajectoires renseignent sur le comportement sur le long terme de ces syst\u00e8mes. Sont-ils stables ou deviennent-t-ils chaotiques ? On peut se poser cette question et d'autres associ\u00e9es pour les trajectoires des plan\u00e8tes du  Syst\u00e8me solaire , les  \u00e9cosyst\u00e8mes  et la croissance des populations qu'ils contiennent, le comportement des  plasmas  dans les tokamaks, comme celui d' Iter , et bien d'autres situations encore comme le comportement des mod\u00e8les cosmologiques possibles d\u00e9crivant le d\u00e9but de notre  univers  en  relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale . Artur Avila a contribu\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s importante, avec ses coll\u00e8gues Mikhail Lyubich, Welington de Melo et Carlos Gustavo Moreira, \u00e0 l'\u00e9tude du chaos dans des syst\u00e8mes dynamiques tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux li\u00e9s \u00e0 ce qu'on appelle l'\u00e9quation logistique que le math\u00e9maticien belge Pierre Fran\u00e7ois Verhulst a propos\u00e9e en 1838 dans le sillage du mod\u00e8le de Malthus, lequel conduisait \u00e0 une croissance exponentielle de la population. La th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques a des connexions naturelles avec les probl\u00e8mes de la th\u00e9orie cin\u00e9tique des  gaz  de Boltzmann et plus g\u00e9n\u00e9ralement avec l' entropie  et la notion d'ergodicit\u00e9 comme Futura-Sciences l'a expliqu\u00e9 dans l'article consacr\u00e9 au prix Abel 2014 attribu\u00e9 au math\u00e9maticien  Yakov Sinai . Arthur Avila, la math\u00e9maticienne  Amie Wilkinson  de l'universit\u00e9 de Chicago et le math\u00e9maticien  Sylvain Crovisier  de l'universit\u00e9 Paris-Sud se sont aussi pench\u00e9s sur une vieille question en rapport avec l'ergodicit\u00e9 et remontant \u00e0 Boltzmann. Comme l'avait d\u00e9j\u00e0 fait Sinai, les chercheurs ont pour cela consid\u00e9r\u00e9 ce qu'on appelle un billard en th\u00e9orie du chaos. Ceux qui voudraient en savoir plus sur les connexions entre syst\u00e8mes dynamiques et billards pourront consulter l'excellent article qu' Aur\u00e9lien Alvarez  et Jean-Christophe Yoccoz ont consacr\u00e9 \u00e0 ce sujet sur le site du CNRS incontournable :  Images des Maths . Les op\u00e9rateurs de Schr\u00f6dinger et le papillon d'Hofstadter La th\u00e9orie spectrale, selon l'expression du grand math\u00e9maticien  David Hilbert , prend racine dans les \u00e9quations utilis\u00e9es pour d\u00e9crire les ondes et les oscillations dans les syst\u00e8mes physiques. Ces \u00e9quations permettent par exemple de calculer les diff\u00e9rentes  fr\u00e9quences  associ\u00e9es \u00e0 une  onde \u00e9lectromagn\u00e9tique . Ces fr\u00e9quences, qui peuvent \u00eatre un ensemble discret ou continu de valeurs, constituent son  spectre . Le cas le plus c\u00e9l\u00e8bre est sans doute celui du spectre des ondes lumineuses que peuvent \u00e9mettre les  atomes  calcul\u00e9 \u00e0 l'aide de l' \u00e9quation de Schr\u00f6dinger  en  physique quantique . Les math\u00e9maticiens ont entrepris d'explorer m\u00e9thodiquement les spectres, c'est-\u00e0-dire les diff\u00e9rentes valeurs des  \u00e9nergies  associ\u00e9es aux ondes de mati\u00e8re dans des syst\u00e8mes physiques d\u00e9crits par une \u00e9quation de Schr\u00f6dinger (on parle plus g\u00e9n\u00e9ralement d'op\u00e9rateur de Schr\u00f6dinger). Il y a par exemple le cas des  \u00e9lectrons  dans un  r\u00e9seau cristallin . Pour eux, les noyaux des atomes, formant par exemple un  m\u00e9tal , apparaissent comme une suite de puits de potentiel p\u00e9riodique, une alternance de vall\u00e9es et de collines donc. Les \u00e9quations de Schr\u00f6dinger d\u00e9crivant des ondes de mati\u00e8re dans des potentiels p\u00e9riodiques font intervenir naturellement des \u00e9quations d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9es en m\u00e9canique c\u00e9leste avec des  astres  soumis \u00e0 des perturbations p\u00e9riodiques, comme l'\u00e9quation de Hill et celle de Mathieu. Le Papillon de Hofstadter est une fractale, ici en couleur, repr\u00e9sentant le spectre d'un op\u00e9rateur de Schr\u00f6dinger de Mathieu quasi p\u00e9riodique. L'axe horizontal repr\u00e9sente l'\u00e9nergie (ou potentiel chimique) et l'axe vertical les valeurs d'un flux magn\u00e9tique. Les couleurs chaudes et froides repr\u00e9sentent des valeurs positives et n\u00e9gatives de ce qu'on appelle la conductance de Hall. Le papillon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par Douglas Hofstadter dans son article\u00a0 \u00ab Les niveaux d'\u00e9nergie et les fonctions d'onde des \u00e9lectrons de Bloch dans des champs magn\u00e9tiques rationnels et irrationnels \u00bb . \u00a9 DP, Wikip\u00e9dia \u00a0                             Le r\u00e9sultat le plus remarquable d'Artur Avila dans le domaine des op\u00e9rateurs de Schr\u00f6dinger concerne celui que l'on appelle un op\u00e9rateur quasi p\u00e9riodique de Mathieu. Il a prouv\u00e9 avec la math\u00e9maticienne  Svetlana Jitomirskaya  que son spectre \u00e9tait bien d\u00e9crit par un ensemble de Cantor. On savait que le spectre de cet op\u00e9rateur \u00e9tait particulier depuis les r\u00e9sultats qu'avait obtenus en 1976 le physicien Douglas Hofstadter. Avant de se tourner vers l' intelligence artificielle  et les sciences cognitives, l'auteur du c\u00e9l\u00e8bre ouvrage\u00a0 G\u00f6del, Escher, Bach : Les Brins d'une Guirlande \u00c9ternelle  (1979), avait en effet r\u00e9ussi \u00e0 calculer le spectre en \u00e9nergie d'un \u00e9lectron, limit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer dans un potentiel p\u00e9riodique en deux dimensions sous l'influence d'un champ magn\u00e9tique perpendiculaire. Une repr\u00e9sentation g\u00e9om\u00e9trique surprenante de ce spectre avait alors \u00e9merg\u00e9, que l'on sait aujourd'hui \u00eatre une  fractale . Il a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 le  Papillon d\u2019Hofstadter . Ce n'est qu'en 2013 que cette pr\u00e9diction a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e exp\u00e9rimentalement dans une structure \u00e0 base de  graph\u00e8ne . Le nouveau laur\u00e9at fran\u00e7ais de la m\u00e9daille Fields, qui \u00e9tait devenu en 2008, \u00e0 seulement 29 ans, le plus jeune directeur de recherche au CNRS, partage depuis quelques ann\u00e9es son temps entre la France, \u00e0 l'Institut de math\u00e9matiques de Jussieu-Paris Rive Gauche, et le Br\u00e9sil o\u00f9 il est toujours actif au sein de l'unit\u00e9 mixte internationale CNRS - IMPA.  "
}