{
    "description": "Le projet de loi sur la moralisation de la vie publique est \u00abn\u00e9cessaire\u00bb mais \u00abil y a des sujets (\u2026) un peu oubli\u00e9s\u00bb, estime le pr\u00e9sident Les R\u00e9publicains du S\u00e9nat.",
    "author": "Loris Boichot",
    "title": "Moralisation : Larcher r\u00e9clame la transparence des r\u00e9serves minist\u00e9rielles",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/08/01002-20170608ARTFIG00172-moralisation-larcher-reclame-la-transparence-des-reserves-ministerielles.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "Un satisfecit. G\u00e9rard Larcher consid\u00e8re \u00abn\u00e9cessaire\u00bb le projet de loi sur la restauration de \u00abla confiance dans notre vie d\u00e9mocratique\u00bb,  pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le garde des Sceaux , Fran\u00e7ois Bayrou. \u00abCette loi (\u2026) est n\u00e9cessaire, notamment apr\u00e8s une campagne pr\u00e9sidentielle marqu\u00e9e par l'affaire Fillon et une campagne des l\u00e9gislatives \u00e9galement pollu\u00e9e par une autre affaire: celle de Richard Ferrand\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident LR du S\u00e9nat, ce jeudi  dans les colonnes du  Parisien . Suppression de la Cour de justice de la R\u00e9publique, \u00abrefonte\u00bb du financement public de la vie politique, interdiction des emplois familiaux pour les parlementaires et encadrement des activit\u00e9s de conseil: ces mesures \u00abvont tr\u00e8s bien\u00bb \u00e0 G\u00e9rard Larcher. \u00abMais il y a aussi des sujets qui sont un peu oubli\u00e9s\u00bb, note-t-il. Et le pr\u00e9sident du S\u00e9nat de r\u00e9clamer la transparence des r\u00e9serves minist\u00e9rielles. \u00abOn propose de supprimer  la r\u00e9serve parlementaire  pour \u00e9viter tout client\u00e9lisme para\u00eet-il. Tr\u00e8s bien!\u00bb, se r\u00e9jouit G\u00e9rard Larcher. \u00abMais je demande alors que les r\u00e9serves minist\u00e9rielles soient \u00e9galement transparentes. Celle du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur est dot\u00e9e de 26 millions d'euros dont on ne conna\u00eet pas la destination\u00bb. 33 millions d'euros vers\u00e9s en 2011 La r\u00e9serve minist\u00e9rielle  est consacr\u00e9e  aux \u00abaides exceptionnelles aux collectivit\u00e9s locales\u00bb pour des \u00abtravaux divers d'int\u00e9r\u00eat local\u00bb et appartient au m\u00eame programme budg\u00e9taire que la r\u00e9serve parlementaire des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Son montant repr\u00e9sente 20 % de la r\u00e9serve parlementaire. Les subventions de la r\u00e9serve minist\u00e9rielle,  demand\u00e9es par \u00abun parlementaire ou le repr\u00e9sentant d'une collectivit\u00e9 territoriale \u00bb , sont accord\u00e9es  \u00absur d\u00e9cision du Ministre de l'int\u00e9rieur\u00bb. 32,9 millions d'euros de la r\u00e9serve minist\u00e9rielle ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s en 2011, 27,7 millions d'euros en 2012, 13,4 millions d'euros en 2013 et 10,4 millions d'euros en 2014. Ces subventions ont principalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 au camp de l'ex\u00e9cutif en place.  96% des subventions  ont ainsi \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es \u00e0 des dossiers soutenus par des \u00e9lus de l'UMP et ses alli\u00e9s en 2011, lorsque Nicolas Sarkozy \u00e9tait encore pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'\u00c9lys\u00e9e a d'ailleurs  \u00abpris le contr\u00f4le\u00bb  direct d'une partie de la r\u00e9serve minist\u00e9rielle, de 2008 jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la pr\u00e9sidence, en 2012. Sous l'exercice du gouvernement socialiste, 87% de la \u00abcagnotte\u00bb du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ont \u00e9t\u00e9 attibu\u00e9s aux \u00e9lus socialistes et leurs alli\u00e9s, et 76% en 2014, selon  Challenges . Un pactole encore opaque Si la transparence de  la r\u00e9serve parlementaire  s'impose depuis la loi du 11 octobre 2013 vot\u00e9e au lendemain de l'affaire Cahuzac, la r\u00e9serve minist\u00e9rielle est encore \u00e9pargn\u00e9e. Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a pourtant \u00e9t\u00e9 somm\u00e9 en 2013 de publier le d\u00e9tail des versements des subventions de la r\u00e9serve minist\u00e9rielle par le tribunal administratif de Paris, saisi par Herv\u00e9 Lebreton, militant de l'association \u00abPour une d\u00e9mocratie directe\u00bb. Depuis, les donn\u00e9es pour les ann\u00e9es  2011 ,  2012 ,  2013  et  2014  ont \u00e9t\u00e9 rendues publiques.  Mais les chiffres ant\u00e9rieurs \u00e0 l'ann\u00e9e 2011 ne sont pas publi\u00e9s, et d'autres minist\u00e8res pourraient contr\u00f4ler une r\u00e9serve minist\u00e9rielle en toute opacit\u00e9. Une enveloppe de 15 millions d'euros aurait \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par Bercy jusqu'en 2015, selon  Le Point . Seul  un document , d\u00e9taillant des enveloppes attribu\u00e9es par le minist\u00e8re du Budget \u00e0 des associations de tourisme en 2012, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 ce jour. La r\u00e9serve peut \u00e9galement verser des subventions \u00e0 des associations, mais leur r\u00e9partition n'est pas connue."
}