{
    "body": "Apr\u00e8s l'effroi et le deuil, l'heure \u00e9tait mardi \u00e0 la col\u00e8re et aux demandes d'explications. La controverse autour du drame de la nationale 236, surnomm\u00e9e \u00abroute de la mort\u00bb par les m\u00e9dias portugais, o\u00f9 47 personnes ont p\u00e9ri samedi -\u00a0dont 30 pi\u00e9g\u00e9es dans leurs voitures rattrap\u00e9es par les flammes\u00a0- a pris de l'ampleur. Le Premier ministre portugais Antonio Costa a r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00e9claircissements rapides\u00bb \u00e0 la gendarmerie, mise en cause par des rescap\u00e9s. Parmi les personnes qui ont trouv\u00e9 la mort sur cette route se trouvaient beaucoup de familles revenant d'une apr\u00e8s-midi de d\u00e9tente au bord de la rivi\u00e8re toute proche. Une survivante a racont\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que les gendarmes avaient eux-m\u00eames dirig\u00e9 une partie des personnes en fuite vers cet axe en proie aux flammes, alors qu'elles essayaient de rejoindre une voie express toute proche, la route IC8. \u00abQuand nous sommes arriv\u00e9s au niveau de l'IC8, les militaires ne nous ont pas laiss\u00e9 passer. Comme ils nous ont demand\u00e9 de poursuivre notre chemin (vers la route 236), nous pensions que la route \u00e9tait sans danger, mais elle ne l'\u00e9tait pas\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Maria de Fatima. \u00abOn n'y voyait rien, on ne voyait m\u00eame pas la route, juste des flammes et des pins tombant sur le sol\u00bb, a-t-elle relev\u00e9.   Les gendarmes devront expliquer \u00abpourquoi la route nationale 236 n'a pas \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation\u00bb, mais aussi si cette voie \u00aba \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes comme alternative \u00e0 la route IC8\u00bb qui \u00e9tait ferm\u00e9e, selon une circulaire sign\u00e9e par le chef du gouvernement. Plus de 2.000 pompiers engag\u00e9s Les critiques se multipliaient aussi dans les bourgades, o\u00f9 des habitants se plaignent de ne pas avoir re\u00e7u assez de secours. \u00abSamedi apr\u00e8s-midi, personne n'a vu un pompier pendant que le feu br\u00fblait. Les gens sont en col\u00e8re contre \u00e7a\u00bb, explique Isidro Silva, 59 ans, propri\u00e9taire d'un moulin \u00e0 Graca, reconnaissant que la situation \u00e9tait rendue difficile par la rapidit\u00e9 de propagation du feu, attis\u00e9 par un vent violent.  Apr\u00e8s une am\u00e9lioration dans la matin\u00e9e de mardi, le feu est brusquement reparti en milieu de journ\u00e9e dans les zones situ\u00e9es au nord et \u00e0 l'est de Pedrogao Grande. Le feu est le plus virulent pr\u00e8s de la commune de Gois, au nord, o\u00f9 27 hameaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. \u00abNous avons une situation grave, qui pourrait devenir gravissime\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la maire, Lurdes Castanheira, qui craint que les flammes ne \u00abmenacent la population\u00bb. \u00abMalheureusement, il y a des gens qui s'obstinent \u00e0 rester chez eux, ils ne prennent pas en compte ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Pedrogao Grande (o\u00f9 des habitants sont morts dans leurs maisons, ndlr). Ils disent qu'ils ont des tuyaux d'arrosage et de l'eau\u00bb, s'est inqui\u00e9t\u00e9e la maire. A l'est de Pedrogao Grande, treize villages ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.  Environ 1.200 pompiers et 400 v\u00e9hicules \u00e9taient mobilis\u00e9s dans cette r\u00e9gion  pour lutter contre l'incendie  dont le bilan s'\u00e9levait mardi \u00e0 64 morts et 157 bless\u00e9s, dont sept graves. Dans l'ensemble du Portugal, plus de 2.000 pompiers sont engag\u00e9s sur une centaine de foyers d'incendie. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 mardi soir qu'un Canadair s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 en luttant contre le sinistre, la protection civile est revenue sur ses d\u00e9clarations. Les donn\u00e9es du Syst\u00e8me europ\u00e9en d'information sur les incendies de for\u00eat (EFFIS) montrent que plus de 30.000 hectares sont partis en fum\u00e9e lors des sept derniers jours, faisant de ce feu de for\u00eat le plus destructeur de l'histoire du Portugal. ",
    "title": "Incendie au Portugal: apr\u00e8s les larmes, la col\u00e8re",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/20/01003-20170620ARTFIG00329-un-canadair-s-ecrase-en-luttant-contre-les-incendies-au-portugal.php",
    "description": "Le feu de for\u00eat le plus d\u00e9vastateur de l'histoire du pays est reparti de plus belle mardi. La pol\u00e9mique enfle sur les circonstances de la mort de 47 personnes, samedi, sur une route en proie aux flammes.",
    "theme": "international"
}