{
    "description": "Un \u00e9tudiant alg\u00e9rien de 40 ans a touch\u00e9 au cou le fonctionnaire avec un marteau, au beau milieu du parvis de la cath\u00e9drale. Bless\u00e9 au thorax, l'agresseur, qui avait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l'Etat islamique, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue.",
    "author": "Christophe Cornevin, Alexis Feertchak, Anne Jouan, Jean-Marie Gu\u00e9nois",
    "title": "Notre-Dame de Paris : un terroriste islamiste attaque un policier \u00abpour la Syrie\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/06/01016-20170606ARTFIG00356-notre-dame-de-paris-il-attaque-un-policier-pour-la-syrie.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Une fois encore, l'uniforme a \u00e9t\u00e9 pris pour cible dans le cadre d' une attaque terroriste perp\u00e9tr\u00e9e au nom de Daech  dans un des sites les plus symboliques de Paris. Mardi apr\u00e8s-midi, au beau milieu du parvis de la cath\u00e9drale Notre-Dame, un \u00e9tudiant alg\u00e9rien \u00e2g\u00e9 d'une quarantaine d'ann\u00e9es se dirige vers trois fonctionnaires de la Pr\u00e9fecture de police. Brandissant un marteau, il attaque l'un d'eux par-derri\u00e8re, en criant: \u00abC'est pour la Syrie!\u00bb \u00c2g\u00e9 de 22 ans, le policier a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 au cou. Avec sang-froid, un de ses coll\u00e8gues a d\u00e9gain\u00e9 son arme et neutralis\u00e9 l'assaillant par des tirs de riposte. Touch\u00e9 de deux de balles au niveau du thorax, l'homme est rest\u00e9 au sol de longues minutes avant d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9, tout comme sa victime, vers les urgences voisines de l'H\u00f4tel-Dieu. Deux couteaux de cuisine ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Pr\u00e8s de 900 fid\u00e8les et touristes ont aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9difice religieux. A la demande de la police, l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire de Paris, Mgr \u00c9ric de Moulins Beaufort, a demand\u00e9 aux personnes pr\u00e9sentes dans la cath\u00e9drale de lever les bras pour que les policiers puissent proc\u00e9der \u00e0 leur fouille. \u00abIl aurait pu s'en prendre \u00e0 des touristes\u00bb  Dans le m\u00eame temps, l'ensemble du p\u00e9rim\u00e8tre, bond\u00e9 de touristes \u00e0 cette heure d'affluence, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 tandis que la brigade de recherche et d'intervention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e depuis le Quai des Orf\u00e8vres, situ\u00e9 \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0. \u00abJ'ai entendu deux d\u00e9tonations. Tout le monde a commenc\u00e9 \u00e0 fuir le parvis et la police a imm\u00e9diatement encercl\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre. Il semblerait que les forces de l'ordre se soient dirig\u00e9es dans les escaliers qui m\u00e8nent \u00e0 la Seine pour entourer quelqu'un\u00bb, raconte au  Figaro  Abigail, une touriste am\u00e9ricaine. L'hypoth\u00e8se d'un complice semble abandonn\u00e9e.  Le parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate, confi\u00e9e \u00e0 la Section antiterroriste (SAT) de la brigade criminelle et \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI). L'agresseur s'est revendiqu\u00e9 comme un \u00absoldat du califat\u00bb D'apr\u00e8s une source proche de l'enqu\u00eate, l'agresseur de Notre-Dame, qui avait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l'Etat islamique dans une vid\u00e9o, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. \n                                 \n                                     \u00abCette attaque montre une fois encore que l'on est pass\u00e9 d'un terrorisme sophistiqu\u00e9 \u00e0 un terrorisme tr\u00e8s rudimentaire\u00bb         G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur     \n                             Originaire de Kabylie, domicili\u00e9 dans le Val-d'Oise, l'assaillant portait des papiers au nom de Farid I., n\u00e9 en Alg\u00e9rie en janvier 1977 et inscrit depuis 2014 comme doctorant en Sciences de l'information de l'Universit\u00e9 de Lorraine, \u00e0 Metz, a-t-on appris mardi de source proche de l'enqu\u00eate. Son titre de s\u00e9jour faisant \u00e9tat de sa qualit\u00e9 d'\u00e9tudiant \u00abest en cours de v\u00e9rification\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 G\u00e9rard Collomb, le ministre de l'Int\u00e9rieur, qui s'est rendu sur place. \u00abCette attaque montre une fois encore que l'on est pass\u00e9 d'un terrorisme sophistiqu\u00e9 \u00e0 un terrorisme tr\u00e8s rudimentaire\u00bb, insiste le ministre avant d'ajouter: \u00abL'agresseur aurait pu s'en prendre \u00e0 des touristes s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9 \u00e0 temps\u00bb.\u00a0Il \u00abn'avait, \u00e0 aucun moment, donn\u00e9 de signes de sa radicalisation\u00bb, \u00abtoutes les indications\u00bb confirment la th\u00e8se \u00abd'un acte isol\u00e9\u00bb, a quant \u00e0 lui affirm\u00e9 ce mercredi dans la matin\u00e9e le porte-parole du gouvernement Christophe Castaner sur RTL. Une perquisition a eu lieu mardi soir dans une r\u00e9sidence \u00e9tudiante de Cergy (Val d'Oise), o\u00f9 l'homme occupait un logement. Des membres de la Brigade de recherche et d'intervention (BRI), cagoul\u00e9s et lourdement arm\u00e9s, ont fouill\u00e9 un studio du rez-de-chauss\u00e9e. Interrog\u00e9s par l'AFP, la plupart des locataires ont indiqu\u00e9 ne pas conna\u00eetre l'assaillant. Un seul s'est souvenu d'un homme \u00abtr\u00e8s discret\u00bb, qui \u00abhabitait l\u00e0 depuis un an et demi ou deux ans\u00bb. \u00abCe n'\u00e9tait pas du tout un islamiste avec une grande barbe. Plut\u00f4t le genre pantalon en toile et veste, un style de professeur des \u00e9coles. Le genre insoup\u00e7onnable\u00bb, a comment\u00e9 cet homme, qui a souhait\u00e9 rester anonyme. D\u00e8s ce mercredi,  G\u00e9rard Collomb  participera \u00e0 un Conseil de d\u00e9fense \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 sera mise \u00e0 l'ordre du jour  une prolongation de l'\u00e9tat d'urgence jusqu'en novembre prochain  - si elle est vot\u00e9e par le Parlement - ainsi que la cr\u00e9ation d'une \u00abtask force\u00bb anti-Daech rattach\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Avec quelque 13\u00a0millions de visiteurs, p\u00e8lerins et fid\u00e8les par an, la cath\u00e9drale de Paris, deuxi\u00e8me site touristique le plus fr\u00e9quent\u00e9 de France apr\u00e8s Disneyland Paris, reste une cible de choix pour les djihadistes. Le 20\u00a0avril dernier, l'un d'eux avait quant \u00e0 lui choisi comme th\u00e9\u00e2tre l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es pour assassiner \u00e0 la kalachnikov  Xavier Jugel\u00e9 , gardien de la paix de 37 ans."
}