{
    "description": "VID\u00c9O - M\u00eame si Matignon a affirm\u00e9 qu'il ne s'agissait que d'une version \u00abde travail de campagne\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon ou encore Beno\u00eet Hamon ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 vertement leur opposition aux pr\u00e9sum\u00e9es ordonnances sur le droit du Travail publi\u00e9es par ",
    "author": "Mathilde Siraud",
    "title": "R\u00e9forme du travail : la gauche r\u00e9clame le texte au gouvernement",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/05/01002-20170605ARTFIG00073-reforme-du-travail-la-gauche-reclame-au-gouvernement-le-texte.php",
    "date": "06/06/2017",
    "body": "Les modalit\u00e9s des contrats de travail ainsi que le salaire renvoy\u00e9s \u00e0 l'accord d'entreprise, la modification des horaires de nuit, le plafonnement des indemnit\u00e9s prud'homales...  Dans son \u00e9dition de lundi,  Le Parisien  publie ce qu'il affirme \u00eatre \u00abl'avant-projet\u00bb de loi sur la r\u00e9forme du travail , un document qui comporte le d\u00e9tail de neuf ordonnances et dat\u00e9 du 12 mai. Ces mesures doivent permettre au gouvernement d'aller vite sur un chantier titanesque et explosif. Matignon a affirm\u00e9 que le texte du  Parisien  \u00e9tait un \u00abdocument de travail de campagne, qui datait d'avant l'annonce de la composition du gouvernement\u00bb. \u00abIl n'\u00e9mane donc pas du gouvernement et ne l'engage pas\u00bb, pr\u00e9cise-t-on.  \n                 \n                   M\u00eame si ce n'\u00e9tait qu'un \u00abballon d'essai\u00bb, beaucoup de responsables politiques - notamment \u00e0 gauche - se sont d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9s du contenu pr\u00e9sum\u00e9 de ces ordonnances. \u00abMacron veut passer le code du travail \u00e0 la d\u00e9chiqueteuse!\u00bb, s'est r\u00e9volt\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon dans un communiqu\u00e9. Pour le porte-drapeau de La France insoumise, \u00abl'avant-projet de loi d'habilitation \u00e0 r\u00e9former le code du Travail est une d\u00e9claration de guerre sociale\u00bb. En campagne \u00e0 Toulouse, l'eurod\u00e9put\u00e9 a somm\u00e9 le gouvernement de \u00abpublier les v\u00e9ritables textes\u00bb avant le second tour des l\u00e9gislatives. \u00abMacron ne pr\u00e9voit rien de moins que la fin \u00e0 peine d\u00e9guis\u00e9e des 35 h et du CDI avec des p\u00e9riodes d'essai rallong\u00e9es et des licenciements facilit\u00e9s.\u00bb D\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re ligne lors des mouvements de contestation \u00e0 la loi Travail de Myriam El Khomri, le candidat aux l\u00e9gislatives \u00e0 Marseille d\u00e9nonce \u00abun coup d'\u00c9tat social sans pr\u00e9c\u00e9dent qui se pr\u00e9pare\u00bb. \u00abLes Fran\u00e7ais sont maintenant pr\u00e9venus: s'ils font les moutons autour du berger Macron, ils seront tondus\u00bb, \u00e9crit-il encore. M\u00e9lenchon esp\u00e8re tirer profit de l'opposition \u00e0 ce projet de loi en obtenant le maximum de d\u00e9put\u00e9s La France Insoumise \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.  Les enqu\u00eates d'opinion pr\u00e9disent au mouvement de l'eurod\u00e9put\u00e9 entre 20 et 30 si\u00e8ges, avec les communistes . L'ancien candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Beno\u00eet Hamon a lui d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un \u00abplan\u00bb pour \u00abaffaiblir le contrat et la dur\u00e9e de travail sans vote\u00bb. \u00ab#PasdeMajorit\u00e9pourMacron\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9sireux de mobiliser les \u00e9lecteurs de gauche en vue du scrutin de dimanche. Au  Figaro , l'ancien frondeur s'est dit \u00abscandalis\u00e9\u00bb. \u00abC'est une d\u00e9molition des protections les plus \u00e9l\u00e9mentaires des salari\u00e9s\u00bb, d\u00e9plore-t-il, citant \u00ables conditions de rupture d'un CDI renvoy\u00e9es \u00e0 l'accord d'entreprise, la dur\u00e9e du travail y compris la d\u00e9finition du travail de nuit, le transfert aux entreprises de la d\u00e9finition de nombreux param\u00e8tres de s\u00e9curit\u00e9 et de sant\u00e9 au travail\u00bb. \u00abLa loi ne prot\u00e9gerait plus personne. C'est inou\u00ef\u00bb, s'inqui\u00e8te le parlementaire, en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans la 11e circonscription des Yvelines. L'ancienne ministre Aur\u00e9lie Filippetti, elle aussi issue de l'aile gauche du PS, d\u00e9nonce une \u00abhonteuse et mis\u00e9rable r\u00e9gression au 19\u00e8me si\u00e8cle qui ne fera pas reculer d'un pouce le ch\u00f4mage\u00bb. Le premier secr\u00e9taire du PS Jean-Christophe Cambad\u00e9lis r\u00e9clame lui aussi la transparence du gouvernement sur son projet de r\u00e9forme du droit du travail. L'\u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot, elle aussi en campagne, a regrett\u00e9 une \u00abmarche arri\u00e8re\u00bb. \u00abVous savez, c'\u00e9tait la m\u00eame logique dans le d\u00e9bat sur le travail des enfants. Je le dis de fa\u00e7on brutale parce que cette esp\u00e8ce d'id\u00e9ologie qui consiste \u00e0 penser que quand on a davantage de respect pour les salari\u00e9s, on embauche moins, c'est une erreur. Ce n'est pas parce que vous pouvez licencier que vous embauchez\u00bb, a estim\u00e9 l'ex ministre, au micro de RTL.   Au Front national, le vice-pr\u00e9sident Florian Philippot a r\u00e9agi lundi matin au micro de LCI. Macron \u00abob\u00e9it tr\u00e8s, tr\u00e8s vite \u00e0 Bruxelles\u2026 ce programme de pr\u00e9carisation\u2026 C'est une loi El Khomri aggrav\u00e9e\u00bb, a observ\u00e9 l'eurod\u00e9put\u00e9. \u00abEn plus, il veut la prendre par ordonnance, esquiver en large partie le d\u00e9bat parlementaire. Face \u00e0 cela, il faut des d\u00e9put\u00e9s d'opposition, des vrais.\u00bb Sur son compte Twitter, le candidat aux l\u00e9gislatives a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00abloi travail bis\u00bb \u00abd'une tr\u00e8s grande brutalit\u00e9\u00bb. "
}