{
    "title": "Olivier Faure : \u00abUn congr\u00e8s ? Une humiliation pour le premier ministre\u00bb",
    "body": "Apr\u00e8s le \u00abcollaborateur\u00bb Fran\u00e7ois Fillon, le \u00abr\u00e9p\u00e9titeur\u00bb Edouard Philippe?  La possibilit\u00e9 pour le chef de l'\u00c9tat de r\u00e9unir le Congr\u00e8s de Versailles  \u00e0 la veille du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du premier ministre donne des angles d'attaque \u00e0 l'opposition. Invit\u00e9 lundi matin sur CNEWS, le pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale Olivier Faure a ainsi parl\u00e9 d'une \u00abhumiliation\u00bb pour Edouard Philippe si Emmanuel Macron le devan\u00e7ait au Parlement. \u00abApr\u00e8s avoir th\u00e9oris\u00e9 le d\u00e9passement des corps interm\u00e9diaires, apr\u00e8s avoir choisi de contourner le Parlement avec les ordonnances voil\u00e0 maintenant qu'il en serait \u00e0 vouloir doubler son propre gouvernement\u00bb, s'est alarm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne, qui s'inqui\u00e8te des \u00abtentations pl\u00e9biscitaires\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.  \n                                 \n                                     \u00abLa d\u00e9mocratie m\u00e9rite mieux que ce rapport exclusif du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'opinion\u00bb     \n                             Pour le parlementaire, la possible convocation du Parlement en congr\u00e8s de Versailles le 3 juillet, \u00e0 la veille de l'intervention du premier ministre devant l'Assembl\u00e9e nationale, ferait d'Edouard Philippe \u00abun simple r\u00e9p\u00e9titeur\u00bb. \u00abJusqu'ici nous avions avec le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle un premier ministre qui dirigeait le gouvernement, avec Nicolas Sarkozy nous avions eu un premier ministre qui \u00e9tait un collaborateur, cette fois-ci on observe que \u00e7a pourrait devenir - si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique parlait avant le premier ministre le 3 juillet - ce serait un simple r\u00e9p\u00e9titeur\u00bb, a-t-il redout\u00e9. Olivier Faure s'est d\u00e9fendu de toute \u00abopposition factice\u00bb vis-\u00e0-vis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00abMais il y a des moments o\u00f9 la d\u00e9mocratie m\u00e9rite mieux que ce rapport exclusif du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'opinion\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.  \u00c0 la t\u00eate d'un groupe de 31 d\u00e9put\u00e9s socialistes ou apparent\u00e9s aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, Olivier Faure a fait savoir qu'il ne voterait pas la confiance le 4 juillet. \u00abJe demanderai aux d\u00e9put\u00e9s de ne pas voter la confiance\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. S'il esp\u00e8re faire \u00e9merger une position majoritaire,  la libert\u00e9 de vote devrait pr\u00e9valoir, pour pr\u00e9venir de tout risque de scission au sein de ce groupe . Quelques d\u00e9put\u00e9s - comme Olivier Dussopt, David Habid ou encore Guillaume Garot - pourraient de leur c\u00f4t\u00e9 vot\u00e9 pour la confiance. ",
    "description": "Le pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale s'est inqui\u00e9t\u00e9 du \u00abrapport exclusif du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l'opinion\u00bb. Pour lui, si Emmanuel Macron venait \u00e0 s'exprimer devant le Parlement avant Edouard Philippe, la situation ferait de ce dernier \u00abun simple r\u00e9p\u00e9titeur\u00bb.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/26/01002-20170626ARTFIG00143-olivier-faure-un-congres-une-humiliation-pour-le-premier-ministre.php",
    "author": "Mathilde Siraud",
    "date": "26/06/2017"
}