{
    "description": "W9/21 Heures - Paul Lef\u00e8vre participe au num\u00e9ro sp\u00e9cial d\u2019",
    "body": "Ce soir,  aux c\u00f4t\u00e9s de Nathalie Renoux, Paul Lef\u00e8vre commentera en direct  les avanc\u00e9es d\u2019une enqu\u00eate vieille de trente-deux ans . L\u2019ancien chroniqueur judiciaire de France 2 se souvient de l\u2019annonce du meurtre: \u00abJ\u2019ai re\u00e7u la petite d\u00e9p\u00eache de deux lignes. \u00c0 ce moment, mon premier r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 de dire: \u201cC\u2019est d\u00e9gueulasse\u201d. J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par le visage de ce gamin de 4 ans, de cette photo o\u00f9 il sourit. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, il ne se passait rien, la presse s\u2019emmerdait, ce fait divers a explos\u00e9. De ma vie, je n\u2019ai jamais vu un tel troupeau de photographes et de journalistes\u00bb. Paul Lef\u00e8vre est encore sid\u00e9r\u00e9 par l\u2019attitude de certains de ses confr\u00e8res: \u00abIl y en a m\u00eame un qui a fauch\u00e9 le m\u00e9daillon de Gr\u00e9gory qui \u00e9tait sur sa tombe! Les journalistes n\u2019arr\u00eataient pas d\u2019emb\u00eater tous les membres de la famille\u00bb. \n     \n     \u00abJ\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par le visage de ce gamin de 4\u00a0ans\u00bb \n     Paul Lef\u00e8vre, W9 \n Interrog\u00e9 sur ses convictions au moment de l\u2019enqu\u00eate, Paul Lef\u00e8vre est cat\u00e9gorique: \u00abJ\u2019ai toujours eu la conviction que le p\u00e8re et la m\u00e8re [Jean-Marie et Christine Villemin, ndr] \u00e9taient innocents. Sur place, on a tr\u00e8s vite senti le climat de haine qui r\u00e9gnait entre les familles Villemin et Laroche, et compris que l\u2019enfant n\u2019\u00e9tait pas mort par hasard. J\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 obs\u00e9d\u00e9 par le visage de ce gamin de 4 ans, par cette photo o\u00f9 il sourit\u00bb. Trois d\u00e9cennies apr\u00e8s les faits, est-il \u00e9tonn\u00e9 du rebondissement judiciaire en cours? \u00abLa mise en cause du grand-oncle et de la grand-tante du petit Gr\u00e9gory me surprend, je ne m\u2019y attendais pas. Le fait qu\u2019ils n\u2019aient pas voulu parler pendant la garde \u00e0 vue est un indice troublant. L\u2019un d\u2019eux va peut-\u00eatre craquer, ouvrir une porte vers la v\u00e9rit\u00e9.\u00bb \n     \n     \u00abLe juge en a ras le bol de voir le procureur prendre toute la pub\u00bb \n     Paul Lef\u00e8vre, W9 \n Paul Lef\u00e8vre n\u2019est pas \u00e9tonn\u00e9 par  la remise en libert\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire des \u00e9poux Jacob : \u00abc\u2019est une mesure exceptionnelle. Ils ont plus de 70 ans, le juge veut peut-\u00eatre \u00e9viter un risque m\u00e9dical en prison. Mais s\u2019il avait des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s probants, ils seraient rest\u00e9s en prison, il y a plein de personnes de leur \u00e2ge dans nos prisons. Il prend des pr\u00e9cautions de tous les c\u00f4t\u00e9s. Il en a ras le bol de voir le procureur g\u00e9n\u00e9ral de Bourgogne prendre toute la pub, il rappelle \u00e0 tous que c\u2019est lui qui m\u00e8ne l\u2019instruction. Je crois que le juge n\u2019est pas fou, il se les garde pour les interroger lui-m\u00eame. Ils savent des choses, mais il faut les faire sortir. \u00c7a fait 30 ans qu\u2019ils ont \u00e7a dans la t\u00eate, c\u2019est des taiseux, des rudes, \u00e7a ne va pas \u00eatre facile de les faire parler\u00bb.  \n     \n     \u00abJ\u2019ai toujours cru \u00e0 un accident\u00bb \n     \n L\u2019enqu\u00eate, aid\u00e9e par les m\u00e9thodes d\u2019investigations modernes, conna\u00eet un \u00e9ni\u00e8me rebondissement depuis quelques jours, mais Paul Lef\u00e8vre a-t-il une intime conviction sur l\u2019affaire? \u00abJe n\u2019ai jamais pens\u00e9 que c\u2019\u00e9tait un meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, affirme le journaliste, j\u2019ai toujours cru \u00e0 un accident. On ne sait pas ce qui s\u2019est pass\u00e9 entre le moment o\u00f9 le gosse a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et celui o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 conduit au bord de la Vologne. Amen\u00e9 par qui? \u00c0 mon avis par Bernard Laroche [le cousin de Jean-Marie Villemin, abattu par lui le 29 mars 1985, ndr]. Gr\u00e9gory a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 quelqu\u2019un qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e0 mon avis une femme, mais c\u2019est une id\u00e9e qui n\u2019est absolument pas confort\u00e9e. Le gamin a d\u00fb se mettre \u00e0 r\u00e9clamer sa m\u00e8re ou bien quelque chose d\u2019impr\u00e9vu s\u2019est produit, qui a eu pour cons\u00e9quence l\u2019obligation de le tuer, puis de le jeter dans l\u2019eau. Je n\u2019ai jamais cru que c\u2019\u00e9tait un meurtre pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. J\u2019ai toujours cru \u00e0 un accident.\u00bb",
    "title": "Affaire Gr\u00e9gory\u00a0: W9 reprend l\u2019enqu\u00eate\u00a0",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://tvmag.lefigaro.fr/programme-tv/affaire-gregory-w9-reprend-l-enquete_dfdc6c3e-55c3-11e7-8dcf-51595641d494/",
    "theme": "programme tv",
    "newspaper": "Le Figaro"
}