{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Edouard de Mareschal",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/20/01016-20170620ARTFIG00054-pas-de-calais-un-chauffeur-tue-dans-un-accident-provoque-par-un-barrage-de-migrants.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Pas-de-Calais : un chauffeur tu\u00e9 dans un accident provoqu\u00e9 par un barrage de migrants",
    "description": "La camionnette du chauffeur, immatricul\u00e9e en Pologne, s'est encastr\u00e9e dans un poids-lourd bloqu\u00e9 par un barrage de troncs d'arbres install\u00e9 par des migrants sur l'autoroute A16. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la crise migratoire en 2014.",
    "body": "Un barrage install\u00e9 sur l'autoroute A16 par des migrants a fait une victime. C'est une premi\u00e8re dans le Calaisis,  depuis le d\u00e9but de la crise migratoire en 2014 . Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, le chauffeur d'une camionnette immatricul\u00e9e en Pologne  a perdu la vie apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9 dans un poids-lourd bloqu\u00e9 par un barrage de troncs d'arbres . Il avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 par des migrants entre les \u00e9changeurs 49 et 50 sur l'autoroute A16, au niveau de la commune de Guemps \u00e0 quinze kilom\u00e8tres de Calais. La camionnette s'est embras\u00e9e dans l'accident. L'identit\u00e9 du conducteur n'est pas connue \u00e0 ce stade, \u00abcompte tenu de l'\u00e9tat du corps\u00bb, pr\u00e9cise la pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais.  Une cinquantaine de migrants \u00e9taient pr\u00e9sents lorsqu'une patrouille de la police aux fronti\u00e8res est arriv\u00e9e sur les lieux de l'accident, \u00e0 3h50 du matin. La plupart d'entre eux se sont enfuis, mais neuf individus ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s dans la remorque de l'un des deux camions bloqu\u00e9s par le barrage. \u00abIl s'agit d'Erythr\u00e9ens et Ethiopiens qui se disent mineurs, et de deux Afghans qui se disent majeurs\u00bb, pr\u00e9cise-t-on au cabinet du procureur de Boulogne-sur-mer. \u00abL'enqu\u00eate devra d\u00e9terminer s'ils ont particip\u00e9 \u00e0 l'installation du barrage qui a provoqu\u00e9 l'accident\u00bb, poursuit-on au parquet de Boulogne-sur-maire, qui s'est dessaisi de l'affaire au profit de celui de Saint-Omer. L'enqu\u00eate est ouverte pour homicide involontaire par faute caract\u00e9ris\u00e9e, mise en danger de la vie d'autrui et entrave \u00e0 la circulation sur la voie publique. Retour des migrants \u00e0 Calais Les barrages routiers refont leur apparition dans les Hauts-de-France, signe d'un retour croissant des migrants qui veulent passer en Angleterre, malgr\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement de la Jungle en octobre dernier. Au d\u00e9but du mois de juin, une vingtaine de migrants avaient install\u00e9 un barrage enflamm\u00e9 sur l'autoroute A16 au niveau de Marck, soit quelques kilom\u00e8tres avant l'entr\u00e9e vers la rocade portuaire. Fin mai, un autre barrage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 dans des conditions similaires. Les migrants reviennent dans le Calaisis avec le retour des beaux jours. Pour la plupart \u00c9rythr\u00e9ens et Soudanais, ils tentent de passer en Angleterre. Ils seraient environ 500 selon l'association l'Auberge des migrants, 300 selon la pr\u00e9fecture.  Depuis le d\u00e9mant\u00e8lement de la \u00abJungle\u00bb en octobre 2016  et la prise en charge de 7000 migrants dans des Centres d'accueils pour demandeurs d'asile (Cada), les services de l'\u00c9tat tentent d'\u00e9viter la r\u00e9installation des migrants dans le Calaisis.  Distributions de repas, installation de douches Le 2 mars denier, la maire LR de Calais Natacha Bouchart a sign\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 pour interdire la distribution de repas aux migrants \u00e0 Calais. Saisie par plusieurs associations,  la justice administrative a annul\u00e9 la d\u00e9cision . Dans leur d\u00e9cision, les juges affirmaient \u00abcomprendre le souhait de la commune\u00bb, mais la mesure privait \u00abune population en tr\u00e8s grande pr\u00e9carit\u00e9 d'une assistance alimentaire vitale\u00bb.  Le mois pr\u00e9c\u00e9dent,  la justice avait enjoint la mairie de faire retirer une benne \u00e0 ordure install\u00e9e devant le local du Secours catholique  pour emp\u00eacher l'installation de douches pour les migrants. Le 14 juin dernier, le d\u00e9fenseur des droits Jacques Toubon  a d\u00e9nonc\u00e9 \u00abdes conditions de vie inhumaines\u00bb , ainsi qu'une sorte de traque\u00bb des migrants qui constituent des atteintes qui \u00abdemeurent \u00e0 ce jour sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00bb."
}