{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Francesca Alongi",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/jardin/2017/06/16/30008-20170616ARTFIG00044-jardin-flore-alpe-le-paradis-suisse-des-edelweiss.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "jardin",
    "title": "Haute montagne: dans le paradis suisse des edelweiss",
    "description": "EN IMAGES - Install\u00e9 \u00e0 Champex-Lac, le jardin Flore-Alpes, riche d'une collection de 4000 v\u00e9g\u00e9taux d'altitude, f\u00eate ses 90\u00a0ans \u00e0 la fin du mois. En pleine p\u00e9riode de floraison estivale.",
    "body": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Champex-Lac L'un des secrets les mieux gard\u00e9s de la Suisse se trouve au pays du Saint-Bernard. Un hectare de terrain en pente \u00e0 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres d'altitude, accroch\u00e9 aux contreforts du mont Catogne (2\u00a0597\u00a0m\u00e8tres) et face au massif des Combins (4\u00a0314\u00a0m\u00e8tres). Une collection de presque 4\u00a0000\u00a0plantes de haute montagne surplombe les eaux de jade du lac de Champex (Valais) ceintur\u00e9es de  conif\u00e8res  \u00e9meraude. Ici, la paix est totale, l'air pur, les couleurs \u00e9clatantes. Le temps semble arr\u00eat\u00e9. Pourtant, le 25\u00a0juin prochain,  le jardin alpin Flore-Alpe  f\u00eatera son 90e\u00a0anniversaire: l'un des rarissimes alpinums de l'avant-guerre ne faisant pas partie d'un jardin botanique qui soit parvenu jusqu'\u00e0 nous en parfait \u00e9tat. Ce lieu d'exception fut am\u00e9nag\u00e9 en 1927 par Jean-Marcel Aubert (1875-1968), ing\u00e9nieur et industriel vaudois, qui avait fait fortune dans les c\u00e2bles. Il prit forme autour de la r\u00e9sidence secondaire de l'homme d'affaires, un grand chalet en bois tout \u00e0 fait excentrique, avec ses poutres peintes, ses frises et ses larges baies vitr\u00e9es. C'\u00e9tait l'\u00e9poque des randonn\u00e9es et des ascensions, des exploits et de la sant\u00e9 retrouv\u00e9e par la montagne. Pr\u00e9server la flore alpine \n                 \n                   Champex \u00e9tait le point de ralliement d'alpinistes audacieux et de touristes fortun\u00e9s: aucun d'eux ne serait reparti sans un edelweiss \u00e0 offrir \u00e0 sa dulcin\u00e9e, une gentiane en guise de marque-pages. Allant de pair avec la mode grandissante des rocailles dans les jardins, surgit alors l'urgence de pr\u00e9server la flore alpine: ce fut l'\u0153uvre de la vie d'Henry Correvon (1854-1939), le botaniste et p\u00e9pini\u00e9riste genevois qui con\u00e7ut l'espace plant\u00e9 de Flore-Alpe. Sauvegard\u00e9 avec le concours du Jardin botanique de Gen\u00e8ve et de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, le jardin est g\u00e9r\u00e9 par le canton du Valais et la commune d'Orsi\u00e8res depuis 2008. Jardinier et botaniste, le Fran\u00e7ais Jean-Luc Polign\u00e9 en est tomb\u00e9 amoureux. Il a troqu\u00e9, non sans peine, ses for\u00eats bretonnes contre les pics montagneux qu'il sillonne \u00e0 la recherche de sp\u00e9cimens \u00e0 acclimater. \u00abTout ce que vous voyez ici est compl\u00e8tement artificiel\u00bb\u00a0, signale-t-il. Ruisselets et \u00e9tangs, moraine, massif de tuf et \u00e9boulis calcaires, steppe des vall\u00e9es intra-alpines\u2026 Tous les biotopes de montagne sont reproduits dans le jardin. Les pierres m\u00eames qui composent les rocailles furent amen\u00e9es ici par les gens du pays, avec un \u00abbesse\u00bb, luge en bois sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour transporter les pierres apr\u00e8s les longues journ\u00e9es aux p\u00e2turages.  Serpentine d'eau glac\u00e9e  Sous l'\u00e9boulis, une serpentine d'eau glac\u00e9e reproduit la temp\u00e9rature rencontr\u00e9e \u00e0 2\u00a0000 m\u00e8tres d'altitude. La montagne est un paysage extr\u00eame o\u00f9 les v\u00e9g\u00e9taux sont soumis \u00e0 d'\u00e9normes \u00e9carts: jamais \u00e0 l'abri des gel\u00e9es nocturnes, ils supportent, le jour venu, jusqu'\u00e0 50\u00a0\u00b0C au sol. Ils doivent faire face \u00e0 la violence des rayons ultraviolets (UV), \u00e0 la p\u00e9nurie d'eau. Clou\u00e9s au sol, ils r\u00e9pondent par des dispositifs tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s: un syst\u00e8me racinaire tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et des stolons leur permettent de mieux s'accrocher aux pierres glissantes et d'aller chercher l'humidit\u00e9 tr\u00e8s loin. Le rev\u00eatement laineux qui couvre tiges et feuilles sert \u00e0 emp\u00eacher la transpiration, ou comme filtre solaire: c'est le cas de l'edelweiss dont la microstructure superficielle des bract\u00e9es blanches (il ne s'agit pas, botaniquement, de p\u00e9tales) est capable de bloquer les UV car elle a acquis la m\u00eame longueur d'onde. Enfin, les couleurs des p\u00e9tales: il est bien vrai qu'elles sont plus intenses en haute montagne, c'est un stratag\u00e8me v\u00e9g\u00e9tal pour mieux r\u00e9fl\u00e9chir les rayons solaires. Cultiv\u00e9e plus en aval, la m\u00eame fleur n'aura plus tout \u00e0 fait les m\u00eames nuances!  Six esp\u00e8ces d'edelweiss Qui veut profiter au mieux des floraisons estivales pourra visiter Flore-Alpe d\u00e8s juin, quand \u00e9closent les orchid\u00e9es  sabots de V\u00e9nus  ( Cypripedium calceolus ) et les  pivoines  officinales ( Paeonia officinalis ). Mais chaque mois apporte sa moisson \u00e9mouvante. La collection de  rhododendrons  compte 70\u00a0vari\u00e9t\u00e9s, en fleur d\u00e8s mai. Leurs feuilles diffusent ce parfum r\u00e9sineux, madeleine olfactive pour les randonneurs des for\u00eats alpines. Comme celles, miniaturis\u00e9es, du  Rhododendron radicans , originaire du Tibet.  Six esp\u00e8ces diff\u00e9rentes d'edelweiss dodelinent leurs t\u00eates sur des coussins de  Minuartia graminifolia , une raret\u00e9 car en Europe nous n'en connaissons que deux, le  Leontopodium alpinum  et le  nivalis . Pr\u00e8s d'un ruisseau, des gentianes \u00e0 feuilles d'ascl\u00e9piade (G entiana asclepiadea ), une esp\u00e8ce \u00e0 longue tige, \u00e9closent jusqu'au mois d'ao\u00fbt. En longeant un pr\u00e9 ponctu\u00e9 du surprenant indigo des chardons bleus des Pyr\u00e9n\u00e9es ( Eryngium bourgatii Gouan ), on arrive \u00e0 un rocher sur lequel sont dispos\u00e9es 20\u00a0vari\u00e9t\u00e9s de  joubarbes,  \u00e9talage de bijoux v\u00e9g\u00e9taux. Sillonnant les esp\u00e8ces provenant des massifs montagneux du monde entier, des sentiers th\u00e9matiques permettent d'identifier aussi les plantes prot\u00e9g\u00e9es en Suisse, ou encore les  m\u00e9dicinales  et les cosm\u00e9tiques, install\u00e9es en collaboration avec le sponsor helv\u00e9tique du jardin, Alpeor. Le soir vient \u00e9tendre un drap de frissons avec ses doigts d'ombre. Les visiteurs s'\u00e9loignent sauf ceux venus avec leur valise et leur sac de couchage. Ils pourront profiter du chalet et de ses arabesques, du ruisseau qui murmure et des sapins qui balancent leurs branches tout pr\u00e8s du balcon. M\u00eame si le portail n'est jamais ferm\u00e9, pour cette nuit, et seulement pour cette nuit, ce paradis v\u00e9g\u00e9tal est tout \u00e0 eux."
}