{
    "description": "Respectant sa promesse de l'entre-deux tours de la pr\u00e9sidentielle, le chef de l'\u00c9tat a pr\u00e9sid\u00e9 la 73e c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant le massacre de ce village martyr de la Seconde Guerre mondiale.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "Macron \u00e0 Oradour-sur-Glane : \u00abNous sommes ici pour pleurer les morts\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/02/01002-20170602ARTFIG00223-macron-de-retour-a-oradour-sur-glane-a-la-veille-du-premier-tour-des-legislatives.php",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "\u00abSi je suis \u00e9lu, je prendrai mes responsabilit\u00e9s m\u00e9morielles\u00bb, promettait le candidat Emmanuel Macron dans une interview accord\u00e9e au  Figaro  durant l'entre-deux tours de la pr\u00e9sidentielle. C'est dans cette logique que le nouveau chef de l'\u00c9tat est retourn\u00e9 samedi matin \u00e0 Oradour-sur-Glane (Haute-Vienne) afin de pr\u00e9sider la c\u00e9r\u00e9monie du 73e anniversaire du massacre de 642 villageois, le 10 juin 1944, par la division SS Das Reich qui rejoignait le front de Normandie dans une marche sanglante. \u00bb Lire aussi -  Oradour-sur-Glane: retour sur le massacre 70 ans apr\u00e8s Le chef de l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 accueilli par une centaine d'enfants venus du nouveau village d'Oradour-sur-Glane et de toute la France pour participer \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie. Il a ensuite rejoint l'ancienne \u00e9glise d'Oradour o\u00f9 plus de 450 femmes et enfants avaient \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9es et br\u00fbl\u00e9s vifs, les hommes, r\u00e9partis en six groupes, \u00e9tant abattus dans des granges avant que le village ne soit enti\u00e8rement incendi\u00e9. Dans cette \u00e9glise \u00e0 ciel ouvert, Emmanuel Macron a retrouv\u00e9  Robert H\u00e9bras, 91 ans, dernier rescap\u00e9 du massacre d'Oradour-sur-Glane , en compagnie duquel il a parcouru pendant pr\u00e8s d'une heure les rues du village martyr, laiss\u00e9 en l'\u00e9tat depuis sa destruction. \u00bb Lire aussi -  Une vie avec Oradour   Le chef de l'\u00c9tat a ensuite prononc\u00e9 un discours, en s'adressant plus particuli\u00e8rement aux \u00abjeunes g\u00e9n\u00e9rations\u00bb pour les appeler \u00e0 \u00abse souvenir\u00bb de la barbarie nazie et \u00e0 en tirer des enseignements pour le pr\u00e9sent. Oradour est \u00abun drame de la guerre, une \u00e9pouvantable trag\u00e9die. Oradour est un scandale, un scandale absolu\u00bb a-t-il lanc\u00e9. Avant d'interpeller la centaine d'enfants pr\u00e9sents: \u00abJ'ai voulu que vous deveniez \u00e0 votre tour des t\u00e9moins (...) D\u00e8s ce soir, vous serez devenus des passeurs.\u00bb \u00abNous sommes ici pour pleurer les morts\u00bb, a-t-il \u00e9galement dit. Du Rwanda \u00e0 la Yougoslavie, Emmanuel Macron a rappel\u00e9 les massacres qui ont suivi la Seconde guerre mondiale. Il a ensuite \u00e9voqu\u00e9 la Syrie, en affirmant: \u00abLe monde est instable, il est dangereux. Il l'\u00e9tait en 1944, il l'est encore aujourd'hui.\u00bb Vantant l'unit\u00e9 europ\u00e9enne, il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00abla morsure du nationalisme et des divisions\u00bb mais aussi \u00ables fanatismes en tout genre, les extr\u00e9mismes de toute figure (...), ceux pour qui, d\u00e9fendre une cause, nient l'humanit\u00e9 de l'autre.\u00bb Le pr\u00e9sident a ensuite pr\u00e9venu: \u00aben oubliant, en d\u00e9cidant de ne plus nous souvenir ou nous battre, nous prendrions ce risque immens\u00e9ment coupable de r\u00e9p\u00e9ter l'Histoire.\u00bb Puis, il s'est recueilli au tombeau des martyrs et a visit\u00e9 l'exposition \u00abOradour, visages\u00bb avant de d\u00e9voiler quatre carreaux de porcelaine. Enfin, il a sign\u00e9 le livre d'Or de la Mairie et celui de l'association des familles de martyrs. Un \u00absite pertinent\u00bb pour \u00abtraiter les sujets m\u00e9moriels\u00bb Le 28 avril dernier, le fondateur d'En marche!  s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu sur ce site qui l'a \u00abbeaucoup marqu\u00e9\u00bb , selon les mots de son entourage. \u00abY revenir s'inscrit donc dans la lign\u00e9e du travail qu'il veut mener sur les questions de m\u00e9moire. C'est un site tr\u00e8s pertinent pour donner \u00e0 voir sur la mani\u00e8re dont il veut traiter les sujets m\u00e9moriels durant les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir\u00bb, ajoute-t-on dans l'entourage du pr\u00e9sident, pr\u00e9cisant que ces questions sont \u00abimportantes\u00bb \u00e0 ses yeux et \u00abne se limitent pas \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts de gerbes\u00bb. Preuve de l'attachement qu'Emmanuel Macron accorde \u00e0 ce type de sujets, il a choisi de promouvoir Sylvain Fort, le conseiller en communication qui l'a accompagn\u00e9 durant la campagne, au poste de \u00abconseiller discours et m\u00e9moire\u00bb. Le duo pr\u00e9voit d'ouvrir plusieurs autres chantiers m\u00e9moriels qu'ils jugent inachev\u00e9s,  dont celui de la colonisation . \u00abMais je ne vais pas vous dire quels seront les autres\u00bb, s'\u00e9tait amus\u00e9 Emmanuel Macron quelques jours avant le second tour."
}