{
    "description": "Lors de la pr\u00e9sentation de sa loi sur la moralisation de la vie publique, le Garde des Sceaux a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la situation du ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, qui est vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "Bayrou s'abrite derri\u00e8re l'ind\u00e9pendance des juges pour ne pas commenter le cas Ferrand",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/01/01002-20170601ARTFIG00224-bayrou-s-abrite-derriere-l-independance-de-la-justice-pour-ne-pas-commenter-l-affaire-ferrand.php",
    "date": "01/06/2017",
    "body": "Sa prise de parole \u00e9tait tr\u00e8s attendue... Elle aura finalement \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sobre. Lors de la pr\u00e9sentation de sa fameuse loi de moralisation de la vie publique, le Garde des Sceaux Fran\u00e7ois Bayrou a refus\u00e9 de s'exprimer sur le \u00abcontexte\u00bb actuel, et a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9pondre aux questions sur son \u00abtexte\u00bb. \u00abVous n'avez qu'\u00e0 partir si vous trouvez que l'on parle trop du texte\u00bb, a-t-il m\u00eame lanc\u00e9 \u00e0 un journaliste. Comprendre: pas de question sur l'affaire Ferrand, malgr\u00e9  la r\u00e9cente ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet de Brest apr\u00e8s que le ministre a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 pour des \u00e9ventuels cas de favoritisme et conflit d'int\u00e9r\u00eat. Mais, \u00e9tant donn\u00e9 que le maire de Pau avait \u00abl'intuition\u00bb qu'il serait malgr\u00e9 tout interrog\u00e9 sur le sujet, il s'est muni d'un Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qu'il a brandi, avant de l'ouvrir \u00e0 l'article 30. \u00abLe ministre de la Justice conduit la politique p\u00e9nale d\u00e9termin\u00e9e par le gouvernement. Il veille \u00e0 la coh\u00e9rence de son application sur le territoire de la R\u00e9publique. \u00c0 cette fin, il adresse aux magistrats du minist\u00e8re public des instructions g\u00e9n\u00e9rales. Il ne peut leur adresser aucune instruction dans des affaires individuelles\u00bb, a-t-il cit\u00e9. Il a ainsi assur\u00e9 qu'il ne donnerait \u00abaucune instruction\u00bb, et qu'il ne chercherait \u00e0 avoir \u00abaucune influence\u00bb. Bayrou a-t-il subtilement charg\u00e9 Ferrand? \u00abCette loi, qui s'applique, interdit que je puisse faire quelque commentaire que ce soit dans une affaire individuelle, et je n'en ferai pas\u00bb, a-t-il ensuite consid\u00e9r\u00e9. \u00abJe suis, depuis que je suis engag\u00e9 dans la vie publique, un d\u00e9fenseur et un protecteur - autant que je le pourrai -, de l'ind\u00e9pendance des magistrats. Pourquoi? Pas seulement parce qu'ils portent la responsabilit\u00e9 de la justice, mais parce qu'ils sont la garantie du fait que les citoyens sont \u00e9gaux devant la loi. (...) Il faut un lieu o\u00f9 les citoyens aient la garantie que les puissances n'entrent pas\u00bb, a-t-il exhort\u00e9, citant \u00abLes animaux malades de la peste\u00bb, de La Fontaine. Dans son introduction, Fran\u00e7ois Bayrou avait pourtant sembl\u00e9 se livrer \u00e0 une charge en r\u00e8gle contre Richard Ferrand, avec qui les relations sont glaciales. \u00abJe veux le pr\u00e9ciser d'entr\u00e9e, il ne s'agit pas de laisser penser qu'on va r\u00e9gler les probl\u00e8mes de morale individuelles par un texte. La morale est un probl\u00e8me de consceince personnelle, chacun en a son id\u00e9e. On pr\u00e9f\u00e9re qu'elle soit exigente que laxiste, mais personne ne peut imaginer que ce texte va rendre tous les acteurs de la vie politique, ni tous les citoyens, vertueux. Car les institutions ne sont pas faites pour rendre les hommes vertueux\u00bb, a-t-il subtilement d\u00e9velopp\u00e9."
}