{
    "description": "INTERVIEW - L'\u00e9crivain et voyageur raconte comment la bataille de Raqqa, \u00e0 laquelle participent les Kurdes, est d\u00e9terminante pour l'\u00e9limination de Daech, mais aussi pour la viabilit\u00e9 d'un futur Kurdistan autonome en Syrie.",
    "author": "Alexis Feertchak",
    "title": "Patrice Franceschi : \u00ab\u00c0 Raqqa se joue aussi l'avenir du Kurdistan syrien\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/08/01003-20170608ARTFIG00270-patrice-franceschi-raqqa-se-joue-aussi-l-avenir-du-kurdistan-syrien.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "Engag\u00e9 depuis trente ans pour la cause kurde, l'\u00e9crivain et voyageur Patrice Franceschi accompagne les Kurdes de Syrie dans leur combat contre Daech depuis le d\u00e9but de la guerre. Il a notamment publi\u00e9  Mourir pour Koban\u00e9  (\u00e9d. des \u00c9quateurs, 2015). LE FIGARO. - Quelle place les Kurdes occupent-ils dans la bataille de Raqqa? Patrice FRANCESCHI. -  Ce sont les Forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS), une coalition arabo-kurde, qui sont engag\u00e9es contre Daech. Le commandement des FDS, ce sont indubitablement les Kurdes des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG en kurde). Mais, \u00e0 la diff\u00e9rence de la bataille de Manbij dans le nord-ouest de la Syrie l'\u00e9t\u00e9 dernier, les Arabes sont aujourd'hui en premi\u00e8re ligne et majoritaires, autour de 80% des combattants, car Raqqa est une ville proprement arabe. Il y a aussi quelques chr\u00e9tiens, notamment syriaques. Pour les Kurdes, ce choix a tous les avantages, \u00e0 commencer par celui d'\u00e9pargner leurs hommes. Dans le nom m\u00eame de cette coalition, l'appellation kurde n'appara\u00eet pas. \u00c0 la grande satisfaction des Arabes!  Depuis le si\u00e8ge de Koban\u00e9 en 2014, les Kurdes sont devenus en Syrie le meilleur rempart contre Daech. Comment expliquez-vous leur d\u00e9termination? Jusqu'\u00e0 Koban\u00e9, tout le monde me disait qu'ils allaient \u00eatre balay\u00e9s. Je savais que non, parce que les raisons pour lesquelles ils veulent cr\u00e9er de fa\u00e7on r\u00e9volutionnaire leur Kurdistan dans le nord de la Syrie avec l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, la d\u00e9mocratie et la la\u00efcit\u00e9, s'accompagnent d'une ferveur incroyable. Je savais, pour les accompagner depuis le d\u00e9but de la guerre, que si les Occidentaux leur donnaient un coup de main militaire, non seulement ils r\u00e9sisteraient, mais ils pourraient gagner contre tous les autres mouvements islamistes et djihadistes. Ils ont une puissance int\u00e9rieure sup\u00e9rieure \u00e0 tous les autres. Les Kurdes ont compris \u00e0 Koban\u00e9 qu'en allant jusqu'au bout, jusqu'au sacrifice, ils pourraient d\u00e9montrer ainsi leur capacit\u00e9 aupr\u00e8s des Occidentaux. Leur rencontre avec Fran\u00e7ois Hollande en janvier 2015 \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 le moment de bascule. L'alliance avec les pays occidentaux, notamment avec Washington, commence alors vraiment. En deux ans et demi, leur avanc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 constante. S'ils vont \u00e0 Raqqa aujourd'hui, c'est parce qu'ils ne pourront jamais vaincre l'\u00c9tat islamique sans que la capitale de celui-ci tombe d\u00e9finitivement.  Les Kurdes et le r\u00e9gime de Damas se sont jusqu'ici largement \u00e9pargn\u00e9s. L'avanc\u00e9e des FDS \u00e0 Raqqa peut-elle changer la donne? Les Kurdes d\u00e9testent le r\u00e9gime de Damas, mais sont capables de passer de mani\u00e8re pragmatique des accords de non-agression avec lui, mais il ne s'agit pas d'une alliance id\u00e9ologique. Les n\u00e9gociations avec les Russes sont tr\u00e8s difficiles parce qu'ils sont ensemble, avec les Kurdes et le r\u00e9gime syrien, dans la poche d'Afrin, au Nord, pour contenir les pressions turques, mais, en m\u00eame temps, Moscou ne veut pas que les FDS, soutenues par Washington, avancent dans la r\u00e9gion de Raqqa, voire aillent jusqu'\u00e0 Deir Ezzor [ville de l'est syrien, partiellement tenue par le r\u00e9gime, mais assi\u00e9g\u00e9e par Daech]. Je pense n\u00e9anmoins que les Russes, les Am\u00e9ricains et les Kurdes sauront s'entendre pour d\u00e9limiter l'avanc\u00e9e respective des FDS et du r\u00e9gime.  \n                                 \n                                     \u00abLes Kurdes commencent \u00e0 toucher les dividendes de cet effort collectif et de cette intelligence des situations\u00bb     \n                             Les Kurdes sont tr\u00e8s habiles pour ne pas aller trop loin. \u00c0 l'automne, la bataille de Raqqa sera probablement gagn\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame avant. La dimension diplomatique du conflit pourra reprendre afin de d\u00e9cider de l'avenir du Rojava comme entit\u00e9 kurde autonome au nord de la Syrie. Ce sera une zone tampon pour les Occidentaux, d\u00e9barass\u00e9e de tout islamisme. Il existe, en revanche, un risque r\u00e9el que Recep Erdogan, isol\u00e9 diplomatiquement, ne supporte pas cette pouss\u00e9e kurde en Syrie et tente une nouvelle intervention dans le nord de la Syrie. Moscou et Washington s'y opposeraient, mais cela pourrait faire durer la crise plus longtemps.  Apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, un \u00c9tat avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 promis aux Kurdes qui s'\u00e9taient battus contre l'Empire ottoman. Mais avec le trait\u00e9 de Lausanne en 1923, le Kurdistan a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9. Les Kurdes ont-ils aujourd'hui des garanties? Ils s'en souviennent de cette \u00e9poque... Ils ont toujours \u00e9t\u00e9 trahis, savent bien qu'ils peuvent l'\u00eatre \u00e0 nouveau et essaient d'obtenir des contreparties pour pr\u00e9parer l'avenir. Ils prennent notamment des pr\u00e9cautions territoriales en allant plus loin que le territoire kurde pour pouvoir le n\u00e9gocier ensuite. Surtout, ils savent que Daech va dispara\u00eetre en tant qu'\u00c9tat mais pas comme mouvement id\u00e9ologique. Les Occidentaux n'auront pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 les l\u00e2cher apr\u00e8s sa chute car, sinon, tout sera \u00e0 recommencer l'ann\u00e9e suivante. Construire un Rojava autonome est le meilleur moyen d'endiguer l'islamisme dans cette r\u00e9gion. Dans quel \u00e9tat se trouve aujourd'hui le Rojava? Les Kurdes du PKK en Turquie ne sont pas connus pour leur fonctionnement d\u00e9mocratique... Ceux qui pensent cela ne connaissent pas la situation dans la Turquie de Recep Erdogan, o\u00f9 l'on est soit id\u00e9ologiquement oppos\u00e9 \u00e0 lui, soit avec lui. Par ailleurs, les Kurdes syriens du Parti de l'union d\u00e9mocratique (PYD) et les Kurdes turcs du PKK, ce n'est pas la m\u00eame chose. Si le PYD est bien une \u00e9manation historique du PKK, leurs agendas sont diff\u00e9rents. Qu'ils soient alli\u00e9s, bien s\u00fbr, les Kurdes n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre en bisbille entre eux.  Les Kurdes syriens ont pris leur autonomie et administrent le Rojava par eux-m\u00eames. \u00c0 l'\u00e9chelle de la d\u00e9mocratie locale, ils sont tr\u00e8s horizontaux dans leur gestion. Il y a partout des comit\u00e9s de village. C'est du communalisme et c'est tout \u00e0 fait in\u00e9dit, surtout au Moyen-Orient. Si toutes les fronti\u00e8res de Rojava sont en guerre, les trois \u00e0 quatre millions d'habitants vivent en paix, certes dans une certaine pauvret\u00e9, mais moins qu'il y a un an, parce qu'ils ont red\u00e9velopp\u00e9 une part de l'\u00e9conomie, ainsi que l'agriculture - on est dans le croissant fertile. Au fond, ils b\u00e2tissent un \u00c9tat, qui fait trois fois la taille du Liban.  Comment les Kurdes du Rojava agissent-ils vis-\u00e0-vis des minorit\u00e9s ethniques et religieuses? Les Kurdes partent du principe qu'il y a deux choix. Soit on combat les minorit\u00e9s, soit on les int\u00e8gre. Ils ont jou\u00e9 le jeu de l'int\u00e9gration. C'est pour \u00e7a qu'il y a aujourd'hui les FDS. Les Arabes combattent avec les Kurdes. Quel exploit! Normalement c'est \u00e0 feu et \u00e0 sang dans ces pays-l\u00e0.  Certes, ils imposent de nombreuses r\u00e8gles, mais dans des soci\u00e9t\u00e9s patriarcales et conservatrices, ils n'ont pas le choix pour mettre fin \u00e0 la polygamie et appliquer la parit\u00e9. Partout, il y a un homme et une femme pour diriger. Les caf\u00e9s sont ouverts, les filles sont en jupes. Ils ont recr\u00e9\u00e9 un service militaire, mais nous aussi, autrefois, quand la patrie \u00e9tait en danger, il y avait la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Les d\u00e9serteurs pouvaient \u00eatre fusill\u00e9s. En mati\u00e8re militaire, ils ont une verticalit\u00e9 du commandement. Un chef \u00e0 l'Est donne un ordre \u00e0 l'Ouest, il est ex\u00e9cut\u00e9 tout de suite. Ils ont la conscience collective d'\u00eatre dans une guerre existentielle. S'ils n'agissent pas ainsi, ils perdront face \u00e0 des \u00c9tats et des groupes terroristes infiniment plus riches et nombreux qu'eux. Je n'ai vu \u00e0 aucun moment un abus d'autorit\u00e9 de quelque sorte.  Les Kurdes commencent \u00e0 toucher les dividendes de cet effort collectif et de cette intelligence des situations. On oublie souvent qu'au-del\u00e0 des aspects militaires comme aujourd'hui \u00e0 Raqqa, il faut aussi qu'il y ait les structures d'un \u00c9tat durable. En Irak, quand Mossoul sera d\u00e9finitivement lib\u00e9r\u00e9, on n'est pas du tout certain du r\u00e9sultat parce que rien ne dit que les Irakiens, divis\u00e9s, pourront reconstruire politiquement la r\u00e9gion. "
}