{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Yohan Blavignat",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/16/01003-20170616ARTFIG00259-helmut-kohl-pere-de-la-reunification-allemande-est-mort.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Helmut Kohl, p\u00e8re de la r\u00e9unification allemande, est mort",
    "description": "DISPARITION - L'ex-chancelier allemand, qui a \u0153uvr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9unification du pays en 1990 au sein d'une alliance occidentale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce vendredi \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans.",
    "body": "L'ex-chancelier conservateur Helmut Kohl, p\u00e8re de la r\u00e9unification allemande, est mort ce vendredi \u00e0 87 ans, selon  le quotidien  Bild  dont la direction \u00e9tait tr\u00e8s proche de cette figure de l'histoire de l'Allemagne contemporaine. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00abce matin dans sa maison de Ludwigshafen\u00bb, dans le sud-ouest du pays, a indiqu\u00e9 le journal. Figure marquante de la sc\u00e8ne politique europ\u00e9enne, de l'apr\u00e8s-Guerre, Helmut Kohl restera dans l'Histoire comme le chancelier qui a engag\u00e9 l'Allemagne dans une rapide r\u00e9unification au sein d'une alliance occidentale lors de l'effondrement de l'Allemagne de l'Est en 1989. Au pouvoir de 1982 \u00e0 1998, il \u00e9tait proche de Fran\u00e7ois Mitterrand et a grandement favoris\u00e9 une entente franco-allemande. L'image de l'ancien chancelier rendant hommage, le 22 septembre 1984, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident fran\u00e7ais au m\u00e9morial de Verdun restera dans les m\u00e9moires. Moins d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la fin de cette guerre, les deux hommes d'\u00c9tat se recueillent main dans la main, ent\u00e9rinant ainsi la r\u00e9conciliation entre ces deux pays. En 1998, apr\u00e8s seize ann\u00e9es au pouvoir, Helmut Kohl quittera la chancellerie \u00e0 la suite d'une d\u00e9faite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives au profit du social-d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der. Mais d\u00e8s la fin de l'ann\u00e9e 1999, l'ex-chancelier, qui n'est plus pr\u00e9sident du parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate CDU, est impliqu\u00e9 dans un vaste scandale politico-financier. L'existence de comptes occultes qui alimentaient les caisses noires du parti durant ses ann\u00e9es au pouvoir le conduit \u00e0 d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence d'honneur de la CDU en janvier 2000. Retir\u00e9 de la vie politique, Helmut Kohl est victime d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral en 2009 qui lui paralyse le bas du visage. En 2016, l'ex-chancelier refait une derni\u00e8re fois parler de lui en critiquant vertement la politique migratoire d'Angela Merkel,  et se dit \u00aben accord\u00bb avec les mesures mises en \u0153uvre par le premier ministre hongrois Viktor Orban . Une prise de position qui lui vaudra de nombreuses critiques.  De nombreuses r\u00e9actions La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a affirm\u00e9 que Helmut Kohl avait \u00abchang\u00e9 (sa) vie de mani\u00e8re d\u00e9cisive\u00bb par le r\u00f4le qu'a jou\u00e9 l'ancien dirigeant dans la r\u00e9unification du pays. Il a \u00e9t\u00e9 \u00abune chance pour nous, Allemands\u00bb, a \u00e9galement jug\u00e9 \u00e0 Rome la chanceli\u00e8re, qui a grandi dans la RDA communiste et entam\u00e9 sa carri\u00e8re politique lors la r\u00e9unification allemande de 1990. Emmanuel Macron a quant \u00e0 lui regrett\u00e9 la mort d'un \u00abtr\u00e8s grand Europ\u00e9en\u00bb. Jacques Delors a, lui, rendu hommage \u00e0 \u00abun citoyen de l'Europe\u00bb. \u00abLes Europ\u00e9ens doivent s'incliner devant l'homme Helmut Kohl et son action\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.    Le premier ministre \u00c9douard Philippe a \u00e0 son tour salu\u00e9 \u00abl'homme de l'unit\u00e9 allemande et de l'amiti\u00e9 entre nos deux pays\u00bb. Le ministre de la Justice fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Bayrou, a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 r\u00e9agir, assurant sa \u00abreconnaissance\u00bb et son \u00abamiti\u00e9 par del\u00e0 la mort de cet homme qui sut ancrer ses r\u00eaves dans le r\u00e9el\u00bb. Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, a quant \u00e0 lui d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00abl'essence m\u00eame de l'Europe\u00bb.    L'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain George H.W. Bush a rendu \u00e0 son tour un hommage appuy\u00e9 \u00e0 l'ex-chancelier allemand Helmut Kohl, saluant \u00abun vrai ami de la libert\u00e9\u00bb et \u00abl'un des plus grands leaders de l'Europe d'apr\u00e8s-guerre\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, l'ancien dirigeant sovi\u00e9tique Mikha\u00efl Gorbatchev a salu\u00e9 \u00abune personnalit\u00e9 exceptionnelle\u00bb ayant fait preuve \u00abd'un profond int\u00e9r\u00eat pour la Russie\u00bb. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Antonio Guterres, a \u00e9t\u00e9 \u00abtr\u00e8s affect\u00e9\u00bb par le d\u00e9c\u00e8s de Helmut Kohl qui \u00e9tait \u00abun ami personnel\u00bb."
}