{
    "description": "Les entreprises veulent mieux d\u00e9crypter les transformations en cours, identifier les bonnes pratiques ainsi que les \u00abcomp\u00e9tences de demain\u00bb, selon une \u00e9tude du Medef.",
    "author": "Manon Malh\u00e8re",
    "title": "Le num\u00e9rique ne va pas que d\u00e9truire des emplois, il va aussi en cr\u00e9er",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "societes",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/societes/2017/06/23/20005-20170623ARTFIG00018-le-numerique-ne-va-pas-que-detruire-des-emplois-il-va-aussi-en-creer.php",
    "body": "Extr\u00eamement difficile \u00e0 appr\u00e9hender, source d'inqui\u00e9tudes, la transition num\u00e9rique est n\u00e9anmoins per\u00e7ue comme une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 par plus de 80% des entreprises fran\u00e7aises. Les PME et le TPE, en particulier, veulent mieux comprendre les transformations en cours sur leurs activit\u00e9s, identifier les bonnes pratiques et cerner les comp\u00e9tences ad\u00e9quates pour relever cet important d\u00e9fi, explique le Medef dans une \u00e9tude sur l'impact des transitions verte et num\u00e9rique sur les entreprises, publi\u00e9e jeudi. \u00abAujourd'hui, on parle beaucoup des m\u00e9tiers du futur. Mais il faudrait surtout parler du futur des m\u00e9tiers\u00bb, r\u00e9sume ainsi  Christophe Catoir , pr\u00e9sident France de The Adecco Group et responsable de la \u00abtask force Apprentissage\u00bb du  Medef . La transition num\u00e9rique, ce n'est pas seulement l'automatisation des cha\u00eenes de production ou encore la digitalisation des plateformes dans les services qui m\u00e8nent \u00e0 la destruction d'emplois. C'est tout un nouvel \u00e9cosyst\u00e8me qui pousse les entreprises \u00e0 se transformer pour survivre. Mais aussi, parce qu'il offre de nouvelles opportunit\u00e9s de d\u00e9veloppement. Par exemple, , qui englobent toutes les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es sur internet et deviennent progressivement le nouvel or noir: \u00abelles permettent de comprendre des march\u00e9s diff\u00e9rents et de faire du sur-mesure, de remettre de la valeur dans les prestations\u00bb, explique Christophe Catoir.  Cette transformation implique de penser autrement les besoins en comp\u00e9tences Le constat est d\u00e9sormais connu: cette transition n\u00e9cessite de revoir les besoins en comp\u00e9tences dans de nombreux secteurs. La transformation dans le secteur bancaire, au niveau des agences, en est une illustration. Avec le d\u00e9veloppement des services en ligne, les banques cherchent moins \u00e0 embaucher des techniciens et davantage des personnes accueillantes et \u00e0 l'\u00e9coute. \u00abUne grande banque a m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de recruter dans le monde de la restauration\u00bb, confie Christophe Catoir. Autre exemple, le secteur du recrutement. Avec la digitalisation des plateformes et l'essor des r\u00e9seaux sociaux, \u00absi j'organise seulement des rencontres pour les clients et que je joue donc le simple r\u00f4le d'interm\u00e9diaire, je n'ai plus vraiment de valeur ajout\u00e9e aujourd'hui, indique le pr\u00e9sident France de The Adecco Group. Mon travail consiste de plus en plus \u00e0 fournir des qualifications professionnelles, \u00e0 former. C'\u00e9tait inimaginable il y a encore cinq ans\u00bb. Un co\u00fbt financier impossible \u00e0 chiffrer Ce sujet, le Medef en fait l'une de ses priorit\u00e9s. Un plan d'action vient d'\u00eatre lanc\u00e9 pour sensibiliser, accompagner et d\u00e9ployer des offres de aux \u00abcomp\u00e9tences de demain\u00bb tant pour les dirigeants que leurs collaborateurs. Il reste que le co\u00fbt de cette transition num\u00e9rique reste aujourd'hui impossible \u00e0 chiffrer. \u00abNous appelons de nos v\u0153ux \u00e0 un plan de formation massif\u00bb, insiste Florence Poivey, pr\u00e9sidente de la commission \u00e9ducation, formation et insertion du Medef. Et la chef d'entreprise d'insister: \u00ables entreprises aussi doivent faire des investissements\u00bb. Le message est en tout cas envoy\u00e9 au gouvernement qui entend justement lancer \u00e0 l'automne un grand plan d'investissement de 15 milliards d'euros sur cinq ans en vue de renforcer \u00abefficacement\u00bb les dispositifs de formation professionnelle et les \u00abcomp\u00e9tences\u00bb des salari\u00e9s et ch\u00f4meurs, "
}