{
    "description": "VID\u00c9O - D\u00e9tenu en Turquie depuis un mois, le photoreporter ind\u00e9pendant Mathias Depardon a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 vendredi. Il a pris un avion \u00e0 Gaziantep, dans le sud-est du pays, et a atteri \u00e0 Paris dans la soir\u00e9e.",
    "author": "L\u00e9o Caravagna",
    "title": "Le journaliste fran\u00e7ais Mathias Depardon est rentr\u00e9 en France",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/09/01003-20170609ARTFIG00220-le-journaliste-francais-mathias-depardon-va-etre-expulse-de-turquie.php",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "Le photojournaliste fran\u00e7ais, d\u00e9tenu depuis un mois en Turquie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pendant un reportage dans le sud-est du pays, est rentr\u00e9 ce vendredi en France, selon Reporters sans Fronti\u00e8res (RSF). Son avion s'est pos\u00e9 peu apr\u00e8s 22h00 \u00e0 l'a\u00e9roport parisien de Roissy o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le directeur de cabinet et par le conseiller diplomatique du pr\u00e9sident Emmanuel Macron, a pr\u00e9cis\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de RSF, Christian Deloire. Il devait ensuite s'exprimer devant la presse.  Il s'est dit \u00abheureux d'\u00eatre \u00e0 Paris, d'\u00eatre en France\u00bb. \u00abJe vais tr\u00e8s bien\u00bb, a-t-il assur\u00e9 devant la presse, affichant un large sourire, mais l'air visiblement fatigu\u00e9.  \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9, a dit le journaliste, de propagande terroriste et d'aide et soutien \u00e0 des groupes terroristes, \u00e0 savoir le PKK, (Parti des travailleurs du Kurdistan, s\u00e9paratistes kurdes) suite \u00e0 des images que j'avais faites ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dont je ne cachais pas l'existence\u00bb. \u00abCe qui est compliqu\u00e9, c'est qu'on ne sait pas combien de temps on va rester en d\u00e9tention (...) Je savais que l\u00e9galement je pouvais \u00eatre d\u00e9tenu jusqu'\u00e0 un an\u00bb, a soulign\u00e9 Mathias Depardon, barbu et portant une veste en jean, pr\u00e9cisant qu'il avait eu \u00abtr\u00e8s peu de contacts, voire aucun, avec les autres d\u00e9tenus\u00bb. \u00abJe pense que l'id\u00e9e \u00e9tait d'envoyer un message assez fort aupr\u00e8s des journalistes \u00e9trangers et turcs qui ont pour but de faire des sujets dans le sud-est de la Turquie\u00bb, a-t-il dit. Le photojournaliste a adress\u00e9 de nombreux remerciements, citant notamment \u00abl'Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Quai d'Orsay, l'ambassade de France en Turquie\u00bb, ainsi que les confr\u00e8res et tous les membres de son comit\u00e9 de soutien, et l'association Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Photographe ind\u00e9pendant collaborant notamment au  Monde  et au Wall Street Journal, Mathias Depardon a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 8 mai alors qu'il r\u00e9alisait un reportage pour le magazine  National Geographic  sur le d\u00e9placement d'un tombeau m\u00e9dieval menac\u00e9 d'inondation \u00e0 Hasankyef, dans la province de Batman, au sud-est du pays. Il \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 de \u00abpropagande terroriste\u00bb pour des photos de militantes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) publi\u00e9es dans des m\u00e9dias fran\u00e7ais et sur les r\u00e9seaux sociaux. Le PKK est consid\u00e9r\u00e9 par Istanbul comme une organisation terroriste,  combattue par l'arm\u00e9e dans cette r\u00e9gion du pays . \u00bb Lire aussi -  Le journaliste fran\u00e7ais Mathias Depardon est d\u00e9tenu depuis un mois en Turquie Un ordre d'expulsion a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 d\u00e8s le 11 mai, mais Mathias Depardon est rest\u00e9 d\u00e9tenu \u00e0 Gaziantep, sans contact avec les autorit\u00e9s ou avec sa famille, pendant plusieurs semaines. Il a protest\u00e9 contre ses conditions de d\u00e9tention par une gr\u00e8ve de la faim de cinq jours, avant que la situation ne s'am\u00e9liore, avec une visite du consul adjoint de France \u00e0 Ankara. Sa m\u00e8re a aussi  pu lui rendre visite jeudi , alors qu'il avait souffl\u00e9, mardi, sa 37e bougie dans un ge\u00f4le turque.  Par deux fois, Emmanuel Macron a discut\u00e9 de sa situation avec le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Le 3 juin, il avait explicitement demand\u00e9 sa lib\u00e9ration \u00able plus vite possible\u00bb. \u00abLe fait que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en ait parl\u00e9 \u00e0 son homologue turc \u00e0 deux reprises a \u00e9t\u00e9 important, a comment\u00e9 Christophe Deloire sur BFMTV. Il y a eu un travail \u00e0 tous les niveaux, aux minist\u00e8res de l'int\u00e9rieur, des affaires \u00e9trang\u00e8res, du sherpa [conseiller diplomatique du pr\u00e9sident, ndlr]. Et la mobilisation publique, que je remercie, a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement importante.\u00bb Emmanuel Macron s'est dit \u00abtr\u00e8s heureux\u00bb de sa lib\u00e9ration sur twitter. L'avocat de Mathias Depardon, Martin Pradel, a qualifi\u00e9 l'annonce de \u00abbonne nouvelle\u00bb et de \u00absoulagement\u00bb.       RSF, plusieurs organisations de d\u00e9fense de la libert\u00e9 et les avocats du photographe ont  interpell\u00e9 plusieurs fois les autorit\u00e9s turques, fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes pour exiger sa lib\u00e9ration . Le comit\u00e9 de soutien de Mathias Depardon avait \u00e9galement lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne,  qui a recueilli plus de 9000 signatures . La Turquie est 155e sur 180 au  classement de la libert\u00e9 de la presse \u00e9tabli par RSF . L'ONG d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les conditions de travail des journalistes turcs et \u00e9trangers, fr\u00e9quemment expuls\u00e9s ou arr\u00eat\u00e9s."
}