{
    "description": "Apr\u00e8s les d\u00e9parts surprise de Richard Ferrand, Sylvie Goulard, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la nouvelle \u00e9quipe gouvernementale dont s'est entour\u00e9 l'ex\u00e9cutif.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "",
    "theme": "politique",
    "title": "Remaniement : qui sont les ministres du gouvernement \u00abPhilippe II\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00362-remaniement-qui-sont-les-ministres-du-gouvernement-philippe-ii.php",
    "body": "Ce devait \u00eatre un ajustement technique, c'est finalement un remaniement d'ampleur. Apr\u00e8s que LREM a largement remport\u00e9 les l\u00e9gislatives, quelques nouvelles personnalit\u00e9s devaient venir compl\u00e9ter le gouvernement \u00abPhilippe I\u00bb. Mais les affaires se sont invit\u00e9es dans le d\u00e9bat, et elles ont  emport\u00e9 quatre ministres de premier plan : Richard Ferrand (Coh\u00e9sion des territoires), Sylvie Goulard (Arm\u00e9es), Fran\u00e7ois Bayrou (Justice) et Marielle de Sarnez (Affaires europ\u00e9ennes). Autant de d\u00e9parts qui ont conduit l'ex\u00e9cutif \u00e0 revoir ses plans, et \u00e0 former une nouvelle \u00e9quipe, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la composition ce mercredi apr\u00e8s-midi dans les jardins du palais. \u00bb EN DIRECT - Suivez le fil politique de ce mercredi 21 juin 2017 \u00bb D\u00c9COUVREZ LE GOUVERNEMENT \u00abPHILIPPE II\u00bb Sur proposition du premier ministre, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a nomm\u00e9: \u25cf\u00a0M.  G\u00e9rard Collomb , ministre d'\u00c9tat, ministre de l'Int\u00e9rieur \u25cf\u00a0M.  Nicolas Hulot , ministre d'\u00c9tat, ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire \u25cf\u00a0Mme  Nicole Belloubet , garde des Sceaux, ministre de la Justice \u25cf\u00a0M.  Jean-Yves Le Drian , ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res  \u25cf\u00a0Mme  Florence Parly , ministre des Arm\u00e9es \u25cf\u00a0M.  Jacques M\u00e9zard , ministre de la Coh\u00e9sion des territoires \u25cf\u00a0Mme  Agn\u00e8s Buzyn , ministre de la Solidarit\u00e9 et de la Sant\u00e9 \u25cf\u00a0M.  Bruno Le Maire , ministre de l'\u00c9conomie et des Finances \u25cf\u00a0Mme  Fran\u00e7oise Nyssen , ministre de la Culture \u25cf\u00a0Mme  Muriel P\u00e9nicaud , minsitre du Travail \u25cf\u00a0M.  Jean-Michel Blanquer , ministre de l'\u00c9ducation nationale \u25cf\u00a0M.  St\u00e9phane Travert , ministre de l'Agriculture et de l'Alimentation \u25cf\u00a0M.  G\u00e9rald Darmanin , ministre de l'Action et des Comptes publics \u25cf\u00a0Mme  Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal , ministre de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche, et de l'Innovation \u25cf\u00a0Mme  Annick Girardin , ministre des Outre-mer \u25cf\u00a0Mme  Laura Flessel , ministre des Sports \u25cf\u00a0Mme  Jacqueline Gourault , ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur \u25cf\u00a0Mme  \u00c9lisabeth Borne , ministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat et ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, charg\u00e9e des Transports \u25cf\u00a0Mme  Nathalie Loiseau , ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9e des Affaires europ\u00e9ennes Sont nomm\u00e9s secr\u00e9taires d'\u00c9tat aupr\u00e8s du premier ministre: \u25cf\u00a0M.  Christophe Castaner , secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Relations avec le Parlement, porte-parole du gouvernement \u25cf\u00a0Mme  Marl\u00e8ne Schiappa , charg\u00e9e de l'\u00c9galit\u00e9 entre les Femmes et les Hommes \u25cf\u00a0Mme  Sophie Cluzel , charg\u00e9e des Personnes handicap\u00e9es \u25cf\u00a0M.  Mounir Mahjoubi , charg\u00e9 du Num\u00e9rique \u25cf\u00a0M.  S\u00e9bastien Leconru  et Mme  Brune Poirson , secr\u00e9taires d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat et ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire Sont nomm\u00e9s secr\u00e9taires d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res: \u25cf\u00a0Mme  Genevi\u00e8ve Darieussecq , secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des Arm\u00e9es \u25cf\u00a0M.  Julien Denormandie , secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Coh\u00e9sion des territoires \u25cf\u00a0M.  Benjamin Griveaux , secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances "
}