{
    "description": "En inscrivant dans le droit commun des dispositions \u00e9manant de l'\u00e9tat d'urgence, ce projet de loi cr\u00e9e la pol\u00e9mique.",
    "author": "Paule Gonzales, Jean-Marc Leclerc",
    "title": "Fran\u00e7ois Bayrou recadre la loi antiterroriste",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/09/01016-20170609ARTFIG00367-francois-bayrou-recadre-la-loi-antiterroriste.php",
    "date": "09/06/2017",
    "body": "La r\u00e9v\u00e9lation, mercredi, de la  nouvelle loi pour sortir de l'\u00e9tat d'urgence  et poursuivre la lutte contre le terrorisme a fait bondir les trois grands syndicats de magistrats\u00a0. L'USM, le syndicat de la magistrature, FO-magistrats, mais aussi des avocats et des associations d\u00e9fendant les libert\u00e9s publiques, comme Amnesty International, ont demand\u00e9 vendredi au gouvernement le retrait de ce projet de loi \u00abinacceptable\u00bb. Le texte pr\u00e9voit en effet de traduire, voire de renforcer, dans le droit commun nombre de dispositions comprises dans la loi sur l'\u00e9tat d'urgence, comme les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, les fermetures de lieu de culte ou encore les perquisitions administratives.  Certes, ces mesures d'exception seraient cantonn\u00e9es au contentieux terroriste, mais elles consacrent l'emprise grandissante de la justice administrative -\u00a0celle du pr\u00e9fet et du conseil d'\u00c9tat\u00a0- au d\u00e9triment de la justice judiciaire, gardienne des libert\u00e9s individuelles. En l'\u00e9tat, ce projet de loi, largement pilot\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, ne manquera pas de poser des questions d'ordre constitutionnel que ne laisseront pas passer les sages de la Galerie de Montpensier. Fran\u00e7ois Bayrou, le garde des Sceaux, affirme dans cet entretien reprendre la main sur ce texte sans renoncer \u00e0 la protection des Fran\u00e7ais alors que la menace terroriste n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grande.   Les Sages censurent l'interdiction de manifester Le Conseil constitutionnel a d\u00e9cid\u00e9 de censurer les dispositions de la loi de 1955 sur l'\u00e9tat d'urgence relatives au pouvoir des pr\u00e9fets \u00abd'interdire le s\u00e9jour dans tout ou partie du d\u00e9partement \u00e0 toute personne cherchant \u00e0 entraver, de quelque mani\u00e8re que ce soit, l'action des pouvoirs publics\u00bb.  La question prioritaire de constitutionnalit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e apr\u00e8s les manifestations de juin 2016 qui avaient men\u00e9 \u00e0 des violences avec les casseurs. Le pr\u00e9fet de police de Paris avait prononc\u00e9 plusieurs arr\u00eat\u00e9s pour emp\u00eacher des militants de se rendre aux manifestations.  La plupart de ces arr\u00eat\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 suspendus. Pour les Sages, les dispositions de la loi de 1955 \u00abn'assurent pas une conciliation \u00e9quilibr\u00e9e entre, d'une part, l'objectif constitutionnel de sauvegarde de l'ordre public et, d'autre part, la libert\u00e9 d'aller et de venir et le droit de mener une vie familiale normale\u00bb. Autrement dit, ce texte \u00e9crit en pleine guerre d'Alg\u00e9rie et qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 revu depuis soixante-deux ans est trop large et ne propose aucune garantie dans l'espace et le temps, pas plus qu'un contr\u00f4le du juge aux d\u00e9cisions du pr\u00e9fet.  Conscient de la menace terroriste, le Conseil constitutionnel a cependant report\u00e9 au \u00ab15\u00a0juillet 2017 la date de l'abrogation de ces dispositions\u00bb. Date \u00e0 laquelle le gouvernement s'est engag\u00e9 \u00e0 revoir les dispositions de l'\u00e9tat d'urgence. Cependant, cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le contenu de l'avant-projet de loi antiterroriste pr\u00e9par\u00e9 par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Un projet qui fait bondir l'ordre judiciaire, ce dernier d\u00e9non\u00e7ant la toute-puissance des pr\u00e9fets, au d\u00e9triment du contr\u00f4le des juges et des procureurs, garants des libert\u00e9s individuelles. "
}