{
    "description": "France 2 / 20h55 - L\u2019animateur est aux commandes de la sixi\u00e8me \u00e9dition du ",
    "title": "St\u00e9phane Bern : \u00ab\u00c0 la rentr\u00e9e, je crains d\u2019\u00eatre le seul..",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "programme tv",
    "url": "http://tvmag.lefigaro.fr/programme-tv/stephane-bern-a-la-rentree-je-crains-d-etre-le-seul-rescape-des-apres-midi-_58813922-4b64-11e7-b833-94370809b37d/",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "\u00abLe public \u00e9lira son village pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en direct! \u00bb \u00abQue la France est belle! Nous pr\u00e9sentons treize nouveaux villages authentiques et conviviaux, aussi beaux les uns que les autres, de la France m\u00e9tropolitaine. J\u2019y croiserai Michel Fugain, Delphine Wespiser (Miss France 2012), Franck Ferrand et Dani\u00e8le \u00c9venou. \u00c0 l\u2019avenir, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019on pourra int\u00e9grer les d\u00e9partements et territoires d\u2019Outre-Mer. J\u2019ai un vrai coup de c\u0153ur pour Bell\u00eame (Normandie) et aussi pour Gargilesse-Dampierre (Centre-Val de Loire), \u00e0 cause de George Sand, et pour Lourmarin (PACA). Pour  cette sixi\u00e8me \u00e9dition , le public \u00e9lira en direct son village pr\u00e9f\u00e9r\u00e9! Je le d\u00e9couvrirai en m\u00eame temps que lui et non plus trois jours avant. Ce sera plus fort ainsi. Les villages sont pr\u00e9sent\u00e9s chaque jour de la semaine \u00e0 l\u2019antenne et sur le site de l\u2019\u00e9mission.\u00bb  \u00abLa plaque \u201cVillage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\u201d est devenue un argument \u00e9lectoral et touristique\u00bb  \u00abLe 13 juin, avec le directeur de la Philat\u00e9lie, nous d\u00e9voilerons le timbre de Rochefort-en-Terre, village gagnant 2016. Tous les villages gagnants auront leur timbre de collection. La plaque \u201cVillage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais\u201d est devenue un argument \u00e9lectoral et touristique pour les maires. On assiste \u00e0 des battles amusantes! Fran\u00e7ois Hollande et Emmanuel Macron se sont fait photographier \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque! Rochefort-en-Terre, village gagnant en 2016, a re\u00e7u 163 % de visiteurs en plus. Le maire pensait restaurer une chapelle, il a finalement restaur\u00e9 toute l\u2019\u00c9glise. C\u2019est devenu une vraie manne pour les commer\u00e7ants!\u00bb \u00ab\u00c0 ma mort, je l\u00e9guerai tout mon patrimoine \u00e0 la France et au public\u00bb \u00abMon ADN n\u2019est pas \u00e0 ce point g\u00e9nial qu\u2019il faille me reproduire! \u00c0 ma mort, je l\u00e9guerai tout \u00e0 la France! Tout sera mis \u00e0 la disposition du public, via la Fondation St\u00e9phane Bern pour l\u2019histoire et le patrimoine, qui r\u00e9compense chaque ann\u00e9e des savoir-faire. Tous mes papiers sont en ordre, je peux mourir tranquille! M\u00eame la maison priv\u00e9e sera ouverte au public. La famille mettrait tout en vente\u00a0; j\u2019ai davantage confiance en la France!\u00bb \n\n\n \n     \n \n  \u00ab\u00c0 la rentr\u00e9e, je crains d\u2019\u00eatre le seul rescap\u00e9 des apr\u00e8s-midi de France 2\u2026\u00bb \u00ab\u00c0 la rentr\u00e9e, je crains d\u2019\u00eatre le seul rescap\u00e9 des apr\u00e8s-midi, avec l\u2019autre pilier qu\u2019est Nagui, plus tard. J\u2019ai l\u2019assurance que la cha\u00eene me veut, aussi je tourne des pilotes d\u2019\u00e9missions. Dans le m\u00e9tier, on sait qu\u2019il ne faut jamais tout casser en m\u00eame temps. Personne n\u2019a contest\u00e9 la qualit\u00e9 de  Visites priv\u00e9es  mais les gens ne la regardaient pas. Je donne raison au public. J\u2019accepterai de parler animaux, bricolage, brocante\u00a0; en revanche, je refuserai de faire le pitre, d\u2019\u00eatre dans la rigolade pure.\u00bb \u00abJe serai d\u00e9guis\u00e9 en Roi Soleil sur un char, \u00e0 Rio\u00bb \u00abD\u00e9but juillet, je serai en escapade joyeuse \u00e0 Rio pour  Un soir de f\u00eate , sur la plage avec les danseurs de carioca et d\u00e9guis\u00e9 en Roi Soleil sur le char. Le 14 juillet, je pr\u00e9sente une soir\u00e9e de concert belle et \u00e9mouvante car c\u2019est l\u2019anniversaire des attentats de Nice. Enfin, je propose huit num\u00e9ros de  Secrets d\u2019Histoire , essentiellement autour de personnages f\u00e9minins romanesques (Marie-Th\u00e9r\u00e8se d\u2019Autriche, la reine Margot\u2026) mais aussi sur Michel-Ange. J\u2019esp\u00e8re revenir \u00e0 une diffusion r\u00e9guli\u00e8re dans l\u2019ann\u00e9e.\u00bb  \u00abJ\u2019aime l\u2019esprit fran\u00e7ais, mais aujourd\u2019hui, il n\u2019y a plus que de l\u2019insolence et de l\u2019impertinence\u00bb \u00abJe viens de sortir un deuxi\u00e8me livre,  Piques et r\u00e9pliques de l\u2019histoire  (Albin Michel). J\u2019aime les bons mots d\u2019esprit, cet esprit fran\u00e7ais qui nous manque tant. Bouvard m\u2019a appris cela, Laurent Ruquier poss\u00e8de aussi ce sens de la repartie. Aujourd\u2019hui, il n\u2019y a plus qu\u2019insolence et impertinence. \u00c0 partir du 15 juillet, je pars en Gr\u00e8ce o\u00f9 j\u2019\u00e9crirai le tome 8 des  Secrets d\u2019Histoire .\u00bb  Propos recueillis par Isabelle Mermin  "
}