{
    "description": "EN IMAGES - Depuis des d\u00e9cennies, plusieurs milliers de personnes ont install\u00e9 ill\u00e9galement des maisons proprettes dans un coin de l\u2019immense Jardin botanique de Rio de Janeiro. Mais les autorit\u00e9s comptent d\u00e9sormais les expulser.",
    "author": "Le Figaro Immobilier, AFP agence",
    "title": "\u00c0 Rio, les habitants du jardin Botanique font tout pour garder leur paradis",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "article",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/a-rio-les-habitants-du-jardin-botanique-font-tout-pour-garder-leur-paradis_e67c015c-4b97-11e7-9fe8-035f9d604401/",
    "date": "07/06/17",
    "body": "C\u2019est leur jardin d\u2019 \u00c9den  mais, comme dans la Bible, l\u2019expulsion menace: les Br\u00e9siliens vivant depuis des d\u00e9cennies au sein du  Jardin botanique  de  Rio de Janeiro  redoutent d\u00e9sormais une intervention de la police pour les d\u00e9loger. Beaucoup d\u2019habitants de Rio ne connaissent m\u00eame pas son existence, mais la communaut\u00e9 d\u2019Horto compte quelque 3.000 personnes, install\u00e9es au milieu de la v\u00e9g\u00e9tation luxuriante du parc, o\u00f9 les perroquets verts volettent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des singes grimpant de liane en liane. \u00bb Lire aussi -  Au Br\u00e9sil, ce centre commercial opte pour une r\u00e9novation \u00e0 la fran\u00e7aise     Ici on est bien loin des rues encombr\u00e9es et bruyantes de la ville. \u00abC\u2019est le paradis\u00bb, confirme Nelia Vasconcelos, 61 ans, l\u2019une des membres de la communaut\u00e9. Mais les autorit\u00e9s, soutenues par la justice, ne partagent pas cet avis. Elles voient d\u2019abord Horto comme un squat de plus \u00e0 Rio, install\u00e9 de surcro\u00eet dans le Jardin botanique, un bijou class\u00e9 par l\u2019 Unesco , qui attire chaque ann\u00e9e 700.000 visiteurs et h\u00e9berge un centre de recherche reconnu internationalement. Inconcevable \u00e0 New York ou Paris \u00abOn ne peut pas autoriser des gens \u00e0 vivre dans le p\u00e9rim\u00e8tre\u00bb du parc, affirme son directeur, Sergio Besserman. Et \u00abcela n\u2019est pas compatible avec un centre de recherche qui a tant de responsabilit\u00e9s\u00bb. \u00abPardon, mais y a-t-il un seul jardin botanique au monde avec des gens vivant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur? Vous imaginez quelqu\u2019un habitant dans  Kew Gardens  (\u00e0 Londres, ndlr), dans le Jardin botanique de Paris ou de New York?\u00bb, demande-t-il. Avec la menace de l\u2019\u00e9viction, la communaut\u00e9 semble avoir perdu son innocence: Nelia Vasconcelos montre du doigt les troncs et pneus empil\u00e9s en divers endroits strat\u00e9giques, des barricades de fortune cens\u00e9es repousser les \u00e9ventuels assauts de la police. \u00abNous sommes une communaut\u00e9 pacifique\u00bb, assure cette retrait\u00e9e. Mais \u00abnous sommes pacifiques jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils essaient de nous priver de nos droits\u00bb. Alors que pr\u00e8s d\u2019un quart des Cariocas vivent dans des favelas, Horto ne rentre pas vraiment dans cette cat\u00e9gorie: ses 620 maisons sont reli\u00e9es aux services municipaux. Ses habitants paient leurs factures de gaz ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et assurent que le trafic de drogue y est absent. Solidement b\u00e2ties et souvent jolies, les maisons donnent plut\u00f4t l\u2019impression de former un coquet village. Un paradis dans la ville \u00abC\u2019est beau, un paradis dans la ville\u00bb, se r\u00e9jouit Moacyr Alves da Fonseca, 76 ans, n\u00e9 au sein m\u00eame d\u2019Horto. Car la pr\u00e9sence d\u2019habitants dans le Jardin botanique a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9e tout au long de ses 200 ans d\u2019existence. Les maisons actuelles sont d\u2019anciens logements initialement r\u00e9serv\u00e9s aux employ\u00e9s du parc. Cette tradition historique ne donne aucun droit l\u00e9gal aux habitants de rester l\u00e0, souligne M. Besserman, affirmant que cela \u00abmenace l\u2019existence-m\u00eame du Jardin botanique\u00bb. Toutefois, malgr\u00e9 les centaines de proc\u00e9dures judiciaires \u00e0 leur encontre, \u00abla r\u00e9sistance est tr\u00e8s forte\u00bb, explique Mme Vasconcelos. La derni\u00e8re op\u00e9ration polici\u00e8re, en novembre 2016, a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en violents affrontements avec les forces de l\u2019ordre. Depuis, les occupants du parc redoutent une expulsion \u00e0 tout moment... tout en assurant qu\u2019ils ne partiront pas sans livrer un dernier combat. \n   \u00abPas une maison en moins. Horto restera l\u00e0!\u00bb, clame un graffiti reproduit sur de nombreux murs de la communaut\u00e9. \n Chaque jour, d\u00e8s 5h du matin, des volontaires se positionnent \u00e0 l\u2019entr\u00e9e principale de la communaut\u00e9 d\u2019Horto, surveillant ceux qui entrent et sortent, se tenant pr\u00eats \u00e0 donner l\u2019alerte. \u00abSi la police arrive, les gens vont fermer leurs fen\u00eatres et lancer des p\u00e9tards\u00bb, pr\u00e9vient Mme Vasconcelos, pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 brandir \u00able m\u00e9gaphone pour lancer l\u2019appel\u00bb. Il ne faudrait alors que quelques minutes pour bloquer les acc\u00e8s \u00e0 Horto, gr\u00e2ce aux b\u00fbches d\u00e9j\u00e0 install\u00e9es et en mettant le feu aux pneus, quitte \u00e0 propager une \u00e9paisse fum\u00e9e noire dans ce sanctuaire naturel. \u00abPas une maison en moins. Horto restera l\u00e0!\u00bb, clame un graffiti reproduit sur de nombreux murs de la communaut\u00e9. La derni\u00e8re descente des forces de l\u2019ordre a laiss\u00e9 de mauvais souvenirs: \u00abJ\u2019ai vu la police attraper mon fils et je me suis \u00e9vanouie. Je suis tomb\u00e9e, l\u00e0 dans cette rue\u00bb, raconte Marlene Miranda, 78 ans, elle aussi n\u00e9e dans ce quartier atypique. M\u00eame si Nelia Vasconcelos adopte un ton combatif quand elle \u00e9voque ce conflit, elle dit vouloir simplement retrouver une vie tranquille. \u00abImaginez les troncs et les pneus en flammes devant une nature aussi belle...\u00bb, soupire-t-elle."
}