{
    "description": "Les professionnels de sant\u00e9 sont appel\u00e9s \u00e0 faire gr\u00e8ve jusqu'au dimanche 18 juin, afin de protester contre la r\u00e9forme de leurs tarifs. Celle-ci doit entrer en vigueur \u00e0 partir du 1er janvier 2018.",
    "author": "",
    "title": "Les dentistes lib\u00e9raux sont en gr\u00e8ve",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "social",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/social/2017/06/11/20011-20170611ARTFIG00086-greve-des-dentistes-liberaux-a-partir-de-lundi.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Prendre un rendez-vous chez le dentiste cette semaine pourrait s'av\u00e9rer compliqu\u00e9. Les dentistes sont appel\u00e9s \u00e0 une gr\u00e8ve nationale,  par les Cellules d\u00e9partementales de Coordination des Dentistes Lib\u00e9raux  (CCDeLi). Ce mouvement social d\u00e9bute depuis le lundi 12 juin et devrait durer jusqu'au dimanche 18 juin. \u00bb Lire aussi -  Sant\u00e9: la ministre Agn\u00e8s Buzyn a quatre dossiers sensibles \u00e0 traiter Objectif: protester contre la r\u00e9forme de leurs tarifs, pr\u00e9vue par le r\u00e8glement arbitral impos\u00e9 par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, apr\u00e8s  l'\u00e9chec des n\u00e9gociations tarifaires  entre les syndicats (FDSL, CNSD, Union dentaire) et l'Assurance maladie. \u00c0 compter du 1er janvier 2018, il pr\u00e9voit un plafonnement des tarifs des proth\u00e8ses (couronnes, bridges, implants), en \u00e9change de revalorisation des soins conservateurs, comme le d\u00e9tartrage. Pour rappel, ils n'avaient pas \u00e9t\u00e9 revus depuis trente ans. Les professionnels de sant\u00e9 contestent cette r\u00e9forme, expliquant que ce sont les soins r\u00e9alis\u00e9s avec des proth\u00e8ses dentaires qui leur rapportent le plus d'argent, et leur permettent ainsi de rentrer dans leurs frais.      80% des cabinets d'Ille-et-Vilaine en gr\u00e8ve Pour l'heure, il reste difficile d'\u00e9valuer l'ampleur de la mobilisation. De fait, le mouvement est organis\u00e9 \u00e0 l'initiative de cellules locales et non syndiqu\u00e9es.  En Lorraine ,  dans l'Eure ,  dans l'Ari\u00e8ge  et dans le  Cambr\u00e9sis  notamment, de nombreux professionnels de sant\u00e9 ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 leur intention de participer \u00e0 ce mouvement. En Gironde, pr\u00e8s de sept cabinets sur dix devraient rester portes closes, selon France 3 Nouvelle-Aquitaine.  Dans l'Eure, plus de la moiti\u00e9 des 200 lib\u00e9raux du d\u00e9partement devraient manifester devant la Caisse primaire d'Assurance maladie (CPAM) d'\u00c9vreux, rapporte Paris Normandie. En Ille-et-Vilaine, huit cabinets sur 10 seront ferm\u00e9s, selon la cofondatrice Anne-Sophie Hodebert de la cellule locale, interrog\u00e9e par l'AFP. Une manifestation se tiendra \u00e0 Rennes mardi 13 juin.   Le m\u00eame jour, des rassemblements sont pr\u00e9vus dans une dizaine d'autres d\u00e9partements, comme dans le Territoire de Belfort, o\u00f9 plus de 80% des dentistes lib\u00e9raux \u00abferont gr\u00e8ve\u00bb mardi, selon la CCDeLi locale. La soixantaine de cellules cr\u00e9\u00e9es ont rassembl\u00e9 \u00ab13.000 chirurgiens-dentistes en moins de trois mois\u00bb, explique \u00e0 l'AFP Anne-Sophie Hodebert, soucieuse de poursuivre le mouvement \u00ab#Dentger\u00bb lanc\u00e9 par les \u00e9tudiants et d'\u00abinformer\u00bb la profession. D\u00e9but mars, entre 6000 et 10.000 personnes avaient manifest\u00e9 \u00e0 Paris contre la r\u00e9forme."
}