{
    "description": "Le Mus\u00e9e Galliera continue sa tourn\u00e9e espagnole. Apr\u00e8s ",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "Sophie B\u00e9guerie",
    "theme": "sortir paris",
    "title": "Costumes espagnols \u00e0 la Maison de Victor Hugo",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/sortir-paris/2017/06/22/30004-20170622ARTFIG00031-costumes-espagnols-a-la-maison-de-victor-hugo.php",
    "body": "Les costumes proviennent tous du Mus\u00e9e del Traje (Mus\u00e9e du Costume) \u00e0 Madrid dont le fonds de la collection rassemble plus de 61 000 pi\u00e8ces. Pour la premi\u00e8re fois, une quarantaine est d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 Paris et raconte des provinces espagnoles. Les grands couturiers comme  Balenciaga ,  Christian Lacroix ,  Yves Saint-Laurent  et bien d'autres se sont inspir\u00e9s de ces traditions ib\u00e9riques d'une impressionnante vari\u00e9t\u00e9 qui nous sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es lors de cette exposition. Une sc\u00e9nographie entre ombre et lumi\u00e8re Les salles du mus\u00e9e ne sont pas tr\u00e8s grandes et plong\u00e9es dans la p\u00e9nombre, mais chaque costume est mis en lumi\u00e8re et laisse appara\u00eetre l'incroyable travail d'ornements. On retrouve une ambiance \u00e0 la fois aust\u00e8re, color\u00e9e et myst\u00e9rieuse dans ces v\u00eatements traditionnels.  Carole Martinez  rend bien compte de cette atmosph\u00e8re dans son livre  Le C\u0153ur cousu . Frasquita avec ses doigts de f\u00e9e transforme des chiffons en pi\u00e8ce unique faite de broderies merveilleuses. Ici, on prend conscience des heures que n\u00e9cessitent ces \u0153uvres tant\u00f4t habit du quotidien, tant\u00f4t habit de mariage ou de f\u00eate. Toutes les r\u00e9gions sont pr\u00e9sentes avec chacune leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Les v\u00eatements de tous les jours sont r\u00e9alis\u00e9s avec des tissus bruts, lourds et naturels comme des gros draps de laines, des cuirs ou d'\u00e9pais cotons. Les grandes capes de la province de Zamora (nord-ouest de l'Espagne) sont faites de laine de mouton. Les rubans, la soie, la dentelle ou le taffetas servent \u00e0 broder les robes pour des occasions plus festives. Dans la r\u00e9gion de Tol\u00e8de, la mari\u00e9e superpose jusqu'\u00e0 cinq toilettes. Jos\u00e9 Ortiz Echag\u00fce, photographe d'une Espagne r\u00e9volue En parall\u00e8le, le m\u00eame nombre de clich\u00e9s de Jos\u00e9 Ortiz Echag\u00fce (1886-1980) donnent vie aux costumes. Il est un des photographes espagnols les plus renomm\u00e9s de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. S'il fut ing\u00e9nieur militaire puis pr\u00e9sident d'une entreprise automobile, la photo fut sa passion. Il utilisait des techniques consid\u00e9r\u00e9es comme archa\u00efques avec des retouches \u00e0 la gomme bichromat\u00e9e et au charbon. Il estimait son travail comme d'essence documentaire, et photographiait des gens simples dans leur environnement naturel. Ses oeuvres proviennent aussi de la collection du Mus\u00e9e del Traje. Pourquoi l'Espagne au c\u0153ur de la Maison de Victor Hugo? Victor Hugo  est indissociable de l'Espagne. La petite ann\u00e9e, entre neuf et dix ans, durant laquelle il y s\u00e9journe, sera d\u00e9terminante et le liera pour toujours avec le pays.  \u00abSi j'avais grandi et v\u00e9cu en Espagne, poursuit-il, je serais devenu un po\u00e8te espagnol, et mes \u0153uvres \u00e9tant \u00e9crites en espagnol dans une langue peu r\u00e9pandue (sic), n'auraient pas eu de port\u00e9e. C'est par la chute de l'Empereur, et en cons\u00e9quence de celle de Joseph, que mon p\u00e8re de g\u00e9n\u00e9ral espagnol est devenu g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais et que moi de futur po\u00e8te espagnol, je suis devenu po\u00e8te fran\u00e7ais\u00bb . (Journal d'Ad\u00e8le H., 1854). Lorsqu'il loua cette maison en 1832, son escalier lui rappela le Palais Masserano o\u00f9 il avait v\u00e9cu en Espagne. Il \u00e9tait donc l\u00e9gitime d'y \u00e9voquer ses drames espagnols Hernani et Ruys Blas par de nombreuses photographies de com\u00e9diens. Au deuxi\u00e8me \u00e9tage, sont ajout\u00e9s dans son appartement, des gravures de Goya et Delacroix qu'il admirait. Costumes espagnols entre ombre et lumi\u00e8re .  Du 21 juin au 24 septembre. Tarifs: 8\u20ac, r\u00e9duit 6\u20ac. Maison de Victor Hugo. 6, place des Vosges (IVe). T\u00e9l.: 01 42 72 10 16. "
}