{
    "description": "VID\u00c9O - Le spationaute fran\u00e7ais sera de retour vendredi sur terre, apr\u00e8s six mois pass\u00e9s dans la Station Spatiale Internationale.",
    "author": "Micka\u00ebl Deneux",
    "title": "Thomas Pesquet a d\u00e9j\u00e0 fait sa valise",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "sciences",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/05/30/01008-20170530ARTFIG00396-thomas-pesquet-a-deja-fait-sa-valise.php",
    "date": "31/05/2017",
    "body": "L'astronaute fran\u00e7ais  Thomas Pesquet  se dit \u00abpr\u00eat\u00bb pour le retour sur Terre, \u00e0 trois jours de son d\u00e9part de la Station spatiale internationale et apr\u00e8s plus de 200 jours . \u00abJe me sens pr\u00eat dans ma t\u00eate, j'ai m\u00eame fait ma valise\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Thomas Pesquet depuis le module europ\u00e9en de l'ISS. Thomas Pesquet et Oleg Novitski, le commandant russe du vaisseau Soyouz, reviendront sur Terre vendredi apr\u00e8s  un s\u00e9jour de plus de six mois dans l'espace . Dans l'attente, le natif de Rouen prend des derniers clich\u00e9s souvenirs. Il revient avec la \u00abconscience que la plan\u00e8te est vraiment un joyau\u00bb.   De retour vendredi L'astronaute europ\u00e9en et son coll\u00e8gue russe prendront place vendredi dans un vaisseau Soyouz qui se d\u00e9samarrera de l'ISS pour atterrir environ 3h20 plus tard dans les steppes du Kazakhstan. \u00abL'espace m'a chang\u00e9 un peu\u00bb, reconna\u00eet Thomas Pesquet, qui a pris de tr\u00e8s nombreuses photos de la Terre post\u00e9es ensuite sur les r\u00e9seaux sociaux. Il revient avec la \u00abconscience que la plan\u00e8te est vraiment un joyau\u00bb. \u00abDe voir la plan\u00e8te, de voir sa fragilit\u00e9, de prendre du recul, cela permet d'appr\u00e9cier cette fragilit\u00e9-l\u00e0\u00bb, dit-il. \u00abOn n'a pas conscience \u00e0 quel point l'atmosph\u00e8re c'est mince (...), \u00e0 quel point on est capable d'ab\u00eemer la plan\u00e8te, \u00e0 quel point il faut la prot\u00e9ger.\u00bb Quelques heures apr\u00e8s son atterrissage, Thomas Pesquet rejoindra par avion la ville de Cologne (Allemagne), o\u00f9 se trouve le centre europ\u00e9en des astronautes. Les m\u00e9decins vont surveiller son \u00e9tat de sant\u00e9 et sa r\u00e9adaptation apr\u00e8s ce long s\u00e9jour en apesanteur. \u00abOn est content de rentrer\u00bb \u00abJ'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que je voulais faire. Il me reste encore du travail pour les trois derniers jours, mais les objectifs principaux de la mission ont \u00e9t\u00e9 remplis. Tout ce que je voulais faire de mani\u00e8re personnelle a \u00e9t\u00e9 fait\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Comme lorsqu'il \u00e9tait enfant et qu'il partait en vacances, l'astronaute trouve qu'\u00abau bout d'un moment, on est content de rentrer, de retrouver son chez-soi, sa famille, ses amis d'enfance et sa vraie vie\u00bb. Oleg Novitski, Thomas Pesquet et l'Am\u00e9ricaine Peggy Whitson  avaient d\u00e9coll\u00e9 dans la nuit du 17 au 18 novembre du cosmodrome de Ba\u00efkonour  (Kazakhstan) vers l'ISS. \u00abL'espace m'a chang\u00e9 un peu\u00bb, reconna\u00eet Thomas Pesquet. \u00abVoir la plan\u00e8te comme un tout, \u00e7a n'arrive jamais\u00bb. \u00abIl y a des choses qu'on arrive \u00e0 comprendre avec l'intellect mais qu'on arrive pas \u00e0 ressentir\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.  Soucieux du changement climatique \n                                 \n                                     \u00able r\u00e9chauffement climatique d\u00e9passe l'entendement\u00bb         Thomas Pesquet     \n                             \u00abLe r\u00e9chauffement climatique, 2 ou 4 degr\u00e9s de plus, \u00e7a reste des chiffres, cela d\u00e9passe l'entendement humain. On peut le comprendre mais pas le ressentir\u00bb, explique l'astronaute. Mais \u00abde voir la plan\u00e8te, de voir sa fragilit\u00e9, de le voir soi-m\u00eame, de prendre du recul, cela permet d'appr\u00e9cier cette fragilit\u00e9-l\u00e0\u00bb, avoue-t-il. \u00abOn n'a pas conscience \u00e0 quel point l'atmosph\u00e8re c'est mince, on n'a pas conscience \u00e0 quel point on est capable d'ab\u00eemer la plan\u00e8te, \u00e0 quel point il faut la prot\u00e9ger\u00bb, explique Thomas Pesquet. \u00abOn n'en a qu'une et on a des ressources limit\u00e9es\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Son s\u00e9jour dans l'espace a \u00e9t\u00e9 comme \u00abune petite parenth\u00e8se en dehors de la vie normale\u00bb. \u00abJe suis un peu triste de quitter cet environnement d'autant que je ne sais pas si j'y retournerai un jour\u00bb. \u00abEn m\u00eame temps, six mois c'est long\u00bb, conclut-il. Avant de de retrouver ce qui lui a manqu\u00e9 le plus l\u00e0-haut: sa compagne, sa famille, ses proches. Mais aussi \u00able fait de pouvoir se promener en libert\u00e9, d'aller dehors\u00bb, de faire des sports de plein air. Et de pouvoir ressentir \u00able vent, la pluie\u00bb."
}