{
    "description": "EN IMAGES - Samedi dans les rues de la capitale, le mot d'ordre de la Marche des fiert\u00e9s \u00e9tait \u00abPMA sans condition ni restriction\u00bb.",
    "author": ", AFP agence",
    "title": "Des milliers de personnes \u00e0 Paris r\u00e9clament \u00abla PMA pour toutes\u00bb",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/24/01016-20170624ARTFIG00115-des-milliers-de-personnes-a-paris-reclament-la-pma-pour-toutes.php",
    "body": "La 40e \u00e9dition de la Marche des fiert\u00e9s, qui se tenait samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris, avait pour mot d'ordre \u00abPMA sans condition ni restriction\u00bb.  La procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (PMA) est aujourd'hui accessible  aux seuls couples h\u00e9t\u00e9rosexuels. \u00bb \u00c0 la Gay Pride, elles veulent la PMA pour toutes \u00abmaintenant\u00bb Pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, le candidat centriste Emmanuel Macron s'\u00e9tait dit \u00abfavorable\u00bb \u00e0 son ouverture \u00abaux couples de lesbiennes et aux femmes c\u00e9libataires\u00bb. Apr\u00e8s quatre ans et demi de r\u00e9flexion, le Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) doit rendre mardi prochain son avis sur ce sujet sensible. D\u00e8s 14h donc samedi, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 d\u00e9filer entre la place de la Concorde et la place de la R\u00e9publique. Des concerts \u00e9taient pr\u00e9vus au cours de la soir\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e. En t\u00eate de cort\u00e8ge, on a vu Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge de l'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes. D'autres responsables politiques \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sents, dont l'ancien candidat PS \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Benoit Hamon. Une porte-parole de l'association organisatrice, l'Inter-LGBT (lesbiennes, gays, bis et trans), a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9e avant le d\u00e9part du cort\u00e8ge apr\u00e8s avoir dit: \u00ab\u00c7a fait quarante ans, et ce n'est pas fini!\u00bb \u00abNous ne sommes pas ici pour demander des miettes, mais des droits, et c'est pour cela que nous partons \u00e0 quelques m\u00e8tres de l'Assembl\u00e9e nationale.\u00bb Les g\u00e9n\u00e9rations se c\u00f4toient: drap\u00e9es dans des drapeaux arc-en-ciel, Agathe, Marwa et Laura ont 16 ou 17 ans. Elles sont l\u00e0 \u00abpour faire avancer les choses\u00bb et se f\u00e9licitent que \u00ables jeunes assument plus\u00bb leur orientation sexuelle. Jean-Luc et Franck, enseignants au coll\u00e8ge, ont perdu le compte pr\u00e9cis des ann\u00e9es: \u00abNotre premi\u00e8re marche? Il y a vingt ans, au moins.\u00bb Eux veulent avoir une pens\u00e9e pour ceux qui \u00abdans d'autres pays ne peuvent pas faire ce que l'on fait (comme \u00e0 Istanbul, voir plus bas, ndlr)\u00bb. Pr\u00e8s du char des militants LGBT des forces de l'ordre, Micka\u00ebl Bucheron, pr\u00e9sident de l'association FLAG -  dont \u00e9tait membre le policier Xavier Jugel\u00e9, tu\u00e9 dans un attentat jihadiste sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es en avril - est venu r\u00e9clamer le droit de d\u00e9filer en uniforme pour \u00abdire \u00e0 la population que la police est diverse, \u00e0 son image\u00bb.  Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a tweet\u00e9 samedi: \u00abLa France est arc-en-ciel. Nous sommes riches de nos diversit\u00e9s, soyons en fiers! #MarcheDesFiert\u00e9s#LoveisLove\u00bb.    Dans le cort\u00e8ge, un groupe \u00abLGBT - En Marche\u00bb parade sous son ballon g\u00e9ant. Mais les militants ont une consigne: \u00abOn ne parle pas \u00e0 la presse.\u00bb   La marche interdite \u00e0 Istanbul Le gouvernorat d'Istanbul n'autorisera pas la \u00abmarche des fiert\u00e9s\u00bb LGBTI pr\u00e9vue dimanche sur l'embl\u00e9matique place Taksim pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 samedi. Ailleurs dans le monde, on a aussi d\u00e9fil\u00e9 samedi \u00e0 Qu\u00e9bec, x ou x.                                    "
}