{
    "description": "D\u00e8s septembre, le chef de l'Etat d\u00e9posera une proposition pour cr\u00e9er les droits et devoirs fondamentaux des citoyens face \u00e0 l'environnement.",
    "author": "Marc Cherki",
    "title": "Emmanuel Macron proposera un pacte pour l'environnement \u00e0 l'ONU",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "sciences",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/06/24/01008-20170624ARTFIG00137-emmanuel-macron-proposera-un-pacte-pour-l-environnement-a-l-onu.php",
    "body": "Malgr\u00e9 la d\u00e9cision, le 1er juin, de Donald Trump de retirer les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat , c'est le temps de l'action pour prot\u00e9ger l'environnement. A l'issue d'une journ\u00e9e de travail et de pr\u00e9sentation d'un avant-projet de pacte mondial pour l'environnement, \u00e0 l'universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris  \u00e0 l'invitation du think tank le \u00abclub des juristes\u00bb  et de Laurent Fabius, pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel et ancien pr\u00e9sident de la COP21, Emmanuel Macron s'est saisi du dossier. \u00bb Un projet de pacte mondial pour l'environnement \u00bb \u00abMake our planet great again\u00bb: Macron interpelle Trump en anglais Le chef de l'Etat a annonc\u00e9 que d\u00e8s septembre, \u00ab sur la base de cet avant-projet , je m'engage \u00e0 agir avec vous\u00bb, a-t-il dit \u00e0 Laurent Fabius. Il d\u00e9posera \u00e0 l'automne, avec des partenaires de la France, ce document aupr\u00e8s des Nations unies. Ensuite, une commission de l'ONU pourrait, sur la base de l'avant-projet, soumettre sa propre proposition qui sera ensuite discut\u00e9e en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re avant un vote, au plus t\u00f4t, dans deux ou trois ans. \u00bb DOCUMENT - L'avant-Projet de Pacte mondial pour l'environnement Le texte actuel comporte 26 articles et un pr\u00e9ambule qui rassemble les grands principes du droit international de l'environnement, dont la plupart des id\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es dans des chartes et des d\u00e9clarations. Mais l'id\u00e9e d'en faire un pacte international rendrait \u00abobligatoire\u00bb les droits et les devoirs des citoyens et des Etats face \u00e0 l'environnement. Cela permettra de faire avancer le droit dans certains pays et de permettre aux citoyens de demander des d\u00e9dommagements \u00e0 leur Etat, en cas de pr\u00e9judice, en pouvant invoquer des grands principes. La notion de pollueur payeur est reprise, de m\u00eame que le \u00abdroit \u00e0 r\u00e9paration\u00bb et qu'un nouveau principe celui \u00abde non r\u00e9gression\u00bb, qui interdirait \u00e0 un Etat signataire du pacte de revenir sur une loi favorable \u00e0 l'environnement.  Mais le texte actuel sera s\u00fbrement modifi\u00e9, m\u00eame si le document actuel est le fruit d'une coop\u00e9ration \u00abde 80 juristes de 40 pays\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Yann Aguila, avocat et porteur de cette initiative \u00abdu club des juristes\u00bb. Emmanuel Macron, a par ailleurs, indiqu\u00e9 qu'il voulait aller plus loin que l'accord de Paris. De plus, le chef de l'Etat a donn\u00e9 les pistes de sa feuille de route pour la transition \u00e9cologique, qui seront d\u00e9taill\u00e9s en juillet, afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la transformation de la France en faveur des engagements de l'accord de Paris. Il a notamment rappel\u00e9 ses th\u00e8mes de campagne en faveur de la mobilit\u00e9 propre, le b\u00e2timent, la transition \u00e9cologique et solidaire ou la biodiversit\u00e9. \u00abCe sera lent et difficile. On me l'a d\u00e9j\u00e0 dit! a plaisant\u00e9 Emmanuel Macron, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 sa campagne pour devenir pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avant de marteler: Mais l'environnement ne peut pas attendre!\u00bb."
}