{
    "body": "C'est une premi\u00e8re. Jamais aucun pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n'\u00e9tait venu au d\u00eener de rupture du je\u00fbne - l'iftar, le soir apr\u00e8s une journ\u00e9e de ramadan - organis\u00e9 annuellement par le Conseil fran\u00e7ais du culte musulman, le CFCM. Mardi 20\u00a0juin, dans les salons Hoche, \u00e0 Paris, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, s'est ainsi pr\u00e9sent\u00e9, accompagn\u00e9 de son  ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, charg\u00e9 des cultes , pour f\u00eater ce rituel avec la communaut\u00e9 musulmane mais aussi pour lui faire passer un message, le premier en la mati\u00e8re, de son quinquennat.  Emmanuel Macron a d'abord saisi l'occasion pour dire sa \u00abreconnaissance\u00bb au pr\u00e9sident sortant du CFCM,  Anouar Kbibech  - qui avait appel\u00e9 \u00e0 voter pour lui au second tour de la pr\u00e9sidentielle - pour rappeler que son mandat a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par les \u00abterribles attaques terroristes\u00bb qui avaient pour \u00abobjectif \u00e9vident de cr\u00e9er entre les Fran\u00e7ais de toutes croyances et de confession musulmane une d\u00e9chirure profonde\u00bb et \u00abde donner de l'islam, l'image d'une religion cautionnant le meurtre et la terreur, de fanatiques\u00bb. Ce que le pr\u00e9sident a appel\u00e9 une \u00abperversion de l'image de l'islam\u00bb. Mais, a-t-il continu\u00e9, \u00abil nous fallait le concours d'autorit\u00e9s musulmanes fermes dans leurs convictions, solides dans la d\u00e9nonciation de ces crimes. Pas une fois le CFCM n'a fait d\u00e9faut\u00bb. Concluant: \u00abGr\u00e2ce \u00e0 vous, ce combat pour maintenir l'unit\u00e9 nationale a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 et nous avons su tenir collectivement la voix de la raison\u00bb. Ce que le pr\u00e9sident Macron a d\u00e9fini comme une \u00abattitude exemplaire\u00bb qui \u00abdoit \u00eatre celle de tous les acteurs de l'islam sur l'ensemble du territoire\u00bb. Le d\u00e9fi \u00e0 relever lui para\u00eet immense  Apr\u00e8s le pass\u00e9, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a surtout insist\u00e9 sur l'avenir car le d\u00e9fi \u00e0 relever lui para\u00eet immense: \u00abNous vivons une \u00e9poque o\u00f9 tout est l\u00e0 pour nous diviser, o\u00f9 tout peut s'effondrer, les risques g\u00e9opolitiques, les fractures qui s'ouvrent, les b\u00e9ances r\u00e9gionales intra-religieuses qui se jouent dans d'autres continents et le doute qui a gagn\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9. Notre d\u00e9fi est, bien s\u00fbr, s\u00e9curitaire, face au terrorisme qui s\u00e9vit, mais il est aussi moral et civilisationnel. Et dans ce d\u00e9fi, votre r\u00f4le est immense, tout comme votre responsabilit\u00e9. Face \u00e0 cette responsabilit\u00e9, il y aura celle de l'\u00c9tat et des pouvoirs publics. Et ma pr\u00e9sence ici, ce soir, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, n'est l\u00e0 que pour vous remercier. Face aux responsabilit\u00e9s immenses qui nous attendent, vous m'aurez \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\u00bb Pour aborder ces d\u00e9fis, le nouveau pr\u00e9sident a notoirement insist\u00e9 sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman qui \u00abr\u00e9unit au moins la moiti\u00e9 de l'islam de France\u00bb avec ce constat: \u00abJe suis conscient que vous ne repr\u00e9sentez pas la voix unique de l'islam de France parce que votre religion pour unique qu'elle soit s'exprime dans une pluralit\u00e9 et une polyphonie \u00e0 laquelle il faut savoir faire toute sa place\u00bb. Il a donc appel\u00e9 cette structure \u00e0 \u00eatre l'outil d'une \u00abrepr\u00e9sentativit\u00e9 toujours plus large\u00bb en vue de \u00abl'exercice serein\u00bb de la religion musulmane. Puis Emmanuel Macron a situ\u00e9 des combats majeurs \u00e0 mener  pour l'islam de France . Le premier \u00e9tant \u00able combat contre le fanatisme et sa diffusion\u00bb: \u00abnotre combat d\u00e9termin\u00e9 contre le terrorisme de Daech et l'id\u00e9ologie totalitaire qui le supporte doit nous conduire avec d\u00e9termination \u00e0 lutter contre ceux qui cherchent \u00e0 faire de vos lieux de culte et de transmission, de votre tradition religieuse, des lieux de pr\u00eache de haine, voire d'appel \u00e0 la violence\u00bb. Il a alors plac\u00e9 sur le m\u00eame plan pour lutter la r\u00e9ponse \u00abs\u00e9curitaire\u00bb mais aussi \u00abla r\u00e9ponse civilisationnelle et morale qu'ensemble nous portons\u00bb, appelant les musulmans \u00e0 \u00abcombattre pied \u00e0 pied sur le terrain th\u00e9ologique et religieux, d\u00e9masquer chaque fois que n\u00e9cessaire, l'usurpation de vos valeurs\u00bb. Un \u00abcombat de la pens\u00e9e et de la foi\u00bb qu'il faut poursuivre \u00absur le terrain, en particulier aupr\u00e8s des populations les plus jeunes dont nous savons tous qu'elles ont des r\u00e9ticences \u00e0 passer les portes de vos institutions\u00bb.  \n                                 \n                                     \u00ab\u200aLa R\u00e9publique vous aidera dans cette t\u00e2che d\u00e8s qu'il conviendra de prendre des mesures coercitives pour que cessent ces d\u00e9tournements, mais elle ne peut se substituer \u00e0 vous sur le terrain th\u00e9ologique et religieux \u00e0 votre indispensable travail.\u2009\u00bb         Emmanuel Macron     \n                             Et le pr\u00e9sident de lancer cet appel: \u00abLa R\u00e9publique vous aidera dans cette t\u00e2che d\u00e8s qu'il conviendra de prendre des mesures coercitives pour que cessent ces d\u00e9tournements, mais elle ne peut se substituer \u00e0 vous sur le terrain th\u00e9ologique et religieux \u00e0 votre indispensable travail.\u00bb L'autre \u00abcombat\u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui de la formation, nomm\u00e9 par le pr\u00e9sident devant les responsables musulmans, vise une \u00abpratique de l'islam organisant une s\u00e9gr\u00e9gation au sein de la R\u00e9publique et contre tout ce qui fa\u00e7onne un repli identitaire, parce que fonder son identit\u00e9 politique et sociale sur sa seule foi, c'est, au fond, admettre que sa foi n'est pas compatible avec la R\u00e9publique\u00bb. Or, a-t-il conclu: \u00abPersonne en France ne peut faire croire que votre foi n'est pas compatible avec la R\u00e9publique, personne ne peut faire croire que la France et les Fran\u00e7ais rejetteraient sa composante de foi musulmane. Personne ne peut demander \u00e0 des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, au nom de cette foi, de se soustraire aux lois de la R\u00e9publique.\u00bb",
    "title": "Macron veut un islam compatible avec la R\u00e9publique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Jean-Marie Gu\u00e9nois",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/21/01016-20170621ARTFIG00001-macron-veut-un-islam-compatible-avec-la-republique.php",
    "description": "VID\u00c9O - Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a appel\u00e9 l'islam de France \u00e0 prendre sa part dans le combat contre le terrorisme, lors du d\u00eener de rupture du je\u00fbne organis\u00e9 mardi soir par le Conseil fran\u00e7ais du culte musulman.",
    "theme": "actualite france"
}