{
    "description": "Pl\u00e9biscit\u00e9 par 50,8% des votants dans la 1\u00e8re circonscription de Paris, ce chef d'entreprise a visit\u00e9 l'h\u00e9micycle. \u00abOn n'est que de passage\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu, soulignant que la majorit\u00e9 \u00e9tait selon lui \u00abcondamn\u00e9e \u00e0 r\u00e9ussir\u00bb.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "\u00c9lu d\u00e8s le premier tour, le d\u00e9put\u00e9 LREM Sylvain Maillard a pris ses marques \u00e0 l'Assembl\u00e9e",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "elections",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/13/38001-20170613ARTFIG00150-elu-des-le-premier-tour-le-depute-lrem-sylvain-maillard-a-pris-ses-marques-a-l-assemblee.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Il se d\u00e9finit lui-m\u00eame comme un \u00abd\u00e9butant\u00bb.  \u00c9lu d\u00e8s le premier tour avec 50,8% des voix dans la premi\u00e8re circonscription de Paris , le d\u00e9put\u00e9 LREM Sylvain Maillard a fait ses premiers pas \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ce mardi matin. Arriv\u00e9 au Palais Bourbon aux alentours de 10 heures, il a travers\u00e9 la cour d'honneur entour\u00e9 d'une meute de journalistes. \u00abC'est surtout cette nu\u00e9e de cam\u00e9ras qui est intimidante!\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9, affirmant qu'il n'\u00e9tait \u00abpas du tout\u00bb impressionn\u00e9 par les lieux.   \u00abC'est un bel outil de travail, mais \u00e7a reste un outil de travail\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 une fois entr\u00e9 dans le b\u00e2timent. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 conduit dans une salle o\u00f9 sa fameuse mallette lui a \u00e9t\u00e9 remise, \u00e0 huis clos. \u00abNon, je ne l'ouvrirai pas... Je ne suis pas l\u00e0 pour \u00e7a, et il n'y a rien d'extraordinaire \u00e0 l'int\u00e9rieur\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu aux nombreux photographes qui insistaient pour immortaliser le moment. \u00abIl y a juste une \u00e9charpe, le r\u00e8glement de l'Assembl\u00e9e, et une cocarde\u00bb, a-t-il encore \u00e9num\u00e9r\u00e9.   Une visite de l'h\u00e9micycle et une s\u00e9ance photo plus tard, l'\u00e9lu de la capitale a d\u00e9barqu\u00e9 dans la Salle des Quatre colonnes, avec son badge de d\u00e9put\u00e9 fi\u00e8rement accroch\u00e9 \u00e0 la poche de son blazer. L\u00e0, il a improvis\u00e9 son premier point presse, abordant \u00e0 la fois des questions anecdotiques et des probl\u00e8mes de fond, comme la r\u00e9forme du Code du travail. Il a ensuite r\u00e9alis\u00e9 ses premiers duplexs t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \u00abC'est comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9... Sauf que \u00e7a para\u00eet plus grand\u00bb, a relev\u00e9 celui qui \u00abne connaissait pas\u00bb l'endroit.   \u00abImpatient\u00bb de se mettre au travail , m\u00eame s'il lui faut encore \u00abattendre quelques jours\u00bb, Sylvain Maillard a confirm\u00e9 qu'il ne ferait qu'un seul mandat. \u00abOn n'est que de passage\u00bb, juge-t-il. Il a cependant adress\u00e9 un message \u00e0 ses futurs coll\u00e8gues, qu'il ira soutenir cette semaine \u00e0 Paris et en proche banlieue: \u00abOn est condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir, il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur\u00bb. Plebiscit\u00e9 d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, il a enfin remerci\u00e9 les \u00e9lecteurs de sa circonscription: \u00ab\u00c7a m'honore et \u00e7a m'oblige\u00bb.   Enfin, Sylvain Maillard a confirm\u00e9 qu'il conserverait son activit\u00e9 de chef d'entreprise en parall\u00e8le de son mandat de d\u00e9put\u00e9. \u00abJ'avais une vie d'entrepreneur avant, j'en aurai une apr\u00e8s. Je pense que \u00e7a permet de rester ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9\u00bb, s'est-il justifi\u00e9, pr\u00e9cisant qu'il s'y rendrait d\u00e8s ce mardi apr\u00e8s-midi. Il consacrera ensuite \u00abdeux demi-journ\u00e9es par semaine\u00bb \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9 de distribution de composants \u00e9lectroniques, dont il \u00abesp\u00e8re\u00bb que le chifre d'affaire sera cette ann\u00e9e d'environ 25 millions d'euros.                                    "
}