{
    "description": "Yvan Mayeur, bourgmestre socialiste de la capitale belge, \u00e9tait critiqu\u00e9 pour s'\u00eatre fait g\u00e9n\u00e9reusement r\u00e9mun\u00e9rer lorsqu'il \u00e9tait membre du comit\u00e9 de gestion du Samusocial, une association d'aide aux sans-abri.",
    "author": "Etienne Jacob",
    "title": "Emp\u00eatr\u00e9 dans un scandale, le maire de Bruxelles contraint \u00e0 la d\u00e9mission",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/08/01003-20170608ARTFIG00330-empetre-dans-un-scandale-le-maire-de-bruxelles-s-apprete-a-demissionner.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "En Belgique aussi, les scandales touchent la politique. Yvan Mayeur, le bourgmestre socialiste de Bruxelles, a d\u00e9missionn\u00e9 jeudi soir. Le maire de la capitale belge est sous le feu des critiques, apr\u00e8s s'\u00eatre fait r\u00e9mun\u00e9rer lorsqu'il \u00e9tait membre du comit\u00e9 de gestion du Samusocial. Cette association sans but lucratif d'aide aux sans-abri a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur le mod\u00e8le du Samu Social fran\u00e7ais. Plus de 98% de son budget provient de fonds publics (soit pr\u00e8s de 12 millions d'euros), principalement de la r\u00e9gion de Bruxelles-Capitale. Mais son statut de droit priv\u00e9 emp\u00eache jusqu'ici les autorit\u00e9s d'organiser un contr\u00f4le de sa gestion.  35.700 euros en deux ans Le scandale a vu le jour lorsque qu'un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional d'opposition a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'association consacrait plus de 60.000 euros par an \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration de ses administrateurs. Selon la t\u00e9l\u00e9vision publique RTBF, Yvan Mayeur aurait ainsi per\u00e7u 16.800 euros bruts en 2015 et 18.900 euros l'an dernier en tant que membre du \u00abbureau\u00bb du Samusocial, dont il a d\u00e9missionn\u00e9 d\u00e9but 2017.  \n                                 \n                                     \u00abJe suis assistant social. Est-ce que \u00e7a m\u00e9rite une indemnit\u00e9 ? Je pense que oui\u00bb         Yvan Mayeur, bourgmestre de Bruxelles     \n                             \u00abJe suis assistant social, je ne suis pas dans la charit\u00e9 mais dans un travail professionnel. Est-ce que \u00e7a m\u00e9rite une indemnit\u00e9? Je pense que oui. Je percevais en net, avec les ponctions en fiscalit\u00e9, 700 euros par mois\u00bb, s'est-il justifi\u00e9 jeudi dans une interview au quotidien belge  Le Soir . \u00abIl y avait et il y a toujours une justification li\u00e9e \u00e0 la masse de t\u00e2ches accomplies\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Yvan Mayeur s'\u00e9tait abstenu de r\u00e9pondre aux questions lors d'un conseil municipal houleux mardi soir, laissant s'exprimer l'une de ses alli\u00e9es, l'ex-pr\u00e9sidente du Samusocial et actuelle pr\u00e9sidente du Centre public d'action sociale (CPAS) de Bruxelles, Pascale Pera\u00efta. Cette derni\u00e8re a quitt\u00e9 en pleine tourmente la t\u00eate du Samusocial la semaine pass\u00e9e ; elle aurait touch\u00e9 17.080 euros bruts en 2015 et 18.900 euros en 2016, selon la RTBF.  \u00c0 un an et demi des \u00e9lections municipales, cette affaire d\u00e9stabilise un peu plus le Parti socialiste, emp\u00eatr\u00e9 depuis des mois dans une affaire en Wallonie (sud du pays), o\u00f9 des \u00e9lus socialistes sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'emplois fictifs."
}