{
    "description": "FOCUS - Les vacances d'\u00e9t\u00e9, une p\u00e9riode molle, inactive, et sans int\u00e9r\u00eat ? Vous pouvez pourtant d\u00e9cider du contraire. Si 50% des personnes sont en vacances, il reste 50% de pr\u00e9sents. ",
    "author": "Quentin P\u00e9rinel",
    "title": "Souriez, l'\u00e9t\u00e9 est une chance pour votre carri\u00e8re",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "entrepreneur",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/entrepreneur/2017/06/24/09007-20170624ARTFIG00018-souriez-l-ete-est-une-chance-pour-votre-carriere.php",
    "body": "Les clich\u00e9s ont la peau dure. Dans le  monde du travail , ils sont nombreux, qu'ils concernent les acteurs o\u00f9 les situations. Voici un cas d'\u00e9cole: la p\u00e9riode des  vacances  d'\u00e9t\u00e9, qui s'\u00e9tale du 1er juillet au 31 ao\u00fbt. Nombreux sont ceux qui s'imaginent que le clich\u00e9 selon lequel cette p\u00e9riode est profond\u00e9ment inactive et ne sert strictement est v\u00e9ridique. Ont-ils tort? Naturellement! La \u00abtr\u00e8ve estivale\u00bb est pr\u00e9cis\u00e9ment un moment qui offre un large champ de possibilit\u00e9s pour faire avancer votre  carri\u00e8re . Sur les  r\u00e9seaux sociaux , ceux qui s'affichent ostensiblement en tongs, short, et les pieds sur le bureau dans un open space d\u00e9sertique pour se targuer de leur inactivit\u00e9 ont donc grand tort! Bertrand Le Ficher , coach et Directeur Practice Communication & Digital chez Oasys Consultants, explique au  Figaro  sa r\u00e8gle des \u00ab5 r\u00bb qui corrobore en profondeur le mythe selon lequel l'\u00e9t\u00e9 ne sert \u00e0 rien sur le plan professionnel.  \u2022 \u00abR\u00bb, comme r\u00e9flexion.  C'est in\u00e9vitable. Que l'on soit sur la plage ou au bureau, la p\u00e9riode estivale apporte un rythme diff\u00e9rent. Le moment est donc propice \u00e0 la r\u00e9flexion, et \u00e0 se mettre dans une dynamique de changement... L\u00e9g\u00e8rement, calmement, prenez du temps pour faire un bilan personnel et professionnel de votre vie, et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que vous pourriez changer ou am\u00e9liorer.  \u2022 \u00abR\u00bb, comme r\u00e9seau.  Le r\u00e9seautage d'\u00e9t\u00e9 n'a rien \u00e0 voir avec le reste de l'ann\u00e9e! Il est plus efficace et beaucoup plus facile. Pourquoi? Tout simplement parce que tout le monde a une charge de travail diminu\u00e9e et donc davantage de disponibilit\u00e9s. L'\u00e9t\u00e9 est favorable aux rencontres professionnelles. Il ne faut pas oublier que si 50% des Fran\u00e7ais sont bel et bien partis en vacances, il reste tout de m\u00eame l'autre moiti\u00e9 qui est pr\u00e9sente! C'est donc l'occasion de solliciter des personnes qui ne seront plus disponibles d\u00e9but septembre.  \u2022 \u00abR\u00bb, comme recrutement.  Qui a dit que les processus de recrutement s'arr\u00eataient durant l'\u00e9t\u00e9? C'est tout l'inverse. Le mois de juillet, tout particuli\u00e8rement, est tr\u00e8s dynamique! C'est un moment o\u00f9 les entreprises recrutent pour leurs besoins imminents, mais surtout pour leurs besoins de la rentr\u00e9e. C'est une p\u00e9riode o\u00f9 l'on chasse les profils int\u00e9ressants. Il serait donc dommage de ne pas essayer d'en profiter pour vous d\u00e9marquer et vous rendre visible...  \u2022 \u00abR\u00bb, comme se ressourcer.  Prendre soin de soi est capital durant l'\u00e9t\u00e9. La performance et le repos sont deux choses indissociables. Vous pouvez vous essayer \u00e0 des activit\u00e9s relatives au bien-\u00eatre (m\u00e9ditation, yoga) afin d'\u00eatre en pleine forme \u00e0 la rentr\u00e9e!  \u2022 \u00abR\u00bb, comme radar.  Ce dernier argument est uniquement valable sur le lieu de vacances. Il n\u00e9cessite un d\u00e9paysement, qui pique notre curiosit\u00e9 diff\u00e9remment que durant nos activit\u00e9s quotidiennes. En voyage, allumez votre \u00abradar\u00bb \u00e0 id\u00e9es. Observez, scrutez et r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 des propositions originales. Vos curiosit\u00e9s vacanci\u00e8res doivent nourrir vos r\u00e9flexions professionnelles. "
}