{
    "description": "VID\u00c9O - Le chef de l'\u00c9tat a pr\u00e9sid\u00e9 mercredi le premier Conseil des ministres de l'apr\u00e8s-remaniement.",
    "author": "Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud",
    "title": "Macron installe le nouveau gouvernement dans la dur\u00e9e",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/22/01002-20170622ARTFIG00308-macron-installe-le-nouveau-gouvernement-dans-la-duree.php",
    "body": "Avec celui-l\u00e0, c'est pour la vie. Au terme d'un remaniement plus vaste et complexe qu'attendu, Emmanuel Macron a assur\u00e9 mercredi lors du Conseil des ministres que  ce  \u00abdeuxi\u00e8me gouvernement avait vocation \u00e0 durer longtemps\u00bb . Et si possible jusqu'\u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle puisque, selon le chef de l'\u00c9tat, ce nouvel ex\u00e9cutif doit \u00abcontribuer \u00e0 la r\u00e9ussite de ce quinquennat\u00bb. Comme de coutume, ce premier Conseil a donn\u00e9 lieu \u00e0 une photo de famille de l'ex\u00e9cutif. Contrairement au premier gouvernement qui avait \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9 dans l'escalier menant au bureau du pr\u00e9sident, l'\u00e9quipe Philippe\u00a02 a pos\u00e9 dans le jardin du palais, trois rangs de ministres avec une alternance entre les hommes et les femmes pour illustrer la parit\u00e9, et le chef de l'\u00c9tat au milieu. Auparavant, Emmanuel Macron avait surtout profit\u00e9 de ce rendez-vous rituel du Conseil des ministres pour commenter les derniers soubresauts de la vie politique, \u00e0 commencer par le d\u00e9part de quatre ministres du gouvernement sur fond d'affaires en suspens. Richard Ferrand d'abord, le fid\u00e8le de la premi\u00e8re heure, anciennement ministre de la Coh\u00e9sion des territoires et en partance pour la pr\u00e9sidence du groupe LREM \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. E mmanuel Macron a salu\u00e9 la d\u00e9cision d'un homme  \u00abcourageux\u00bb  et estim\u00e9 que ce choix  \u00ablui ressemblait\u00bb . De retour dans l'H\u00e9micycle, Richard Ferrand b\u00e9n\u00e9ficiera de l'immunit\u00e9 parlementaire. Lui-m\u00eame avait assur\u00e9 qu'il ne souhaitait pas en b\u00e9n\u00e9ficier mais mercredi,  le gouvernement est all\u00e9 un peu plus loin sur cette question en l'\u00e9tendant \u00e0 l'ensemble des parlementaires.  L'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mise le matin par le d\u00e9put\u00e9 LR Thierry Sol\u00e8re, qui proposait de supprimer cette immunit\u00e9 pour les d\u00e9put\u00e9s. \u00c0 l'issue du Conseil des ministres, le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, a assur\u00e9 que \u00absi les parlementaires souhaitent retirer cette protection-l\u00e0\u00bb, l'ex\u00e9cutif \u00abne s'y opposera pas\u00bb. \u00abLa volont\u00e9 de changement des Fran\u00e7ais\u00bb Apr\u00e8s Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a ensuite comment\u00e9 les cas de Fran\u00e7ois Bayrou, Marielle de Sarnez et Sylvie Goulard, les trois anciens ministres du MoDem, partis eux aussi sur fond d'affaires en suspens. Tous trois \u00abont fait le choix de quitter le gouvernement pour se d\u00e9fendre\u00bb, a assur\u00e9 le chef de l'\u00c9tat en insistant sur le fait qu'il s'agissait de d\u00e9cisions personnelles. \u00abLa vie politique est longue\u00bb et \u00abpeut \u00eatre cruelle\u00bb, a-t-il observ\u00e9 pour clore ce chapitre et passer \u00e0 la suite: la lecture du r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives et leur traduction politique. Certes, le parti du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a obtenu une large majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale mais sa victoire s'est jou\u00e9e sur fond de tr\u00e8s forte abstention. Au point de voir d\u00e8s le soir du second tour l'extr\u00eame gauche de Jean-Luc M\u00e9lenchon et l'extr\u00eame droite de Marine Le Pen instiller d'une m\u00eame voix la petite musique de l'ill\u00e9gitimit\u00e9 du nouveau pouvoir. Un \u00abcontexte politique particulier\u00bb, a reconnu Emmanuel Macron, selon qui le second tour de l'\u00e9lection l\u00e9gislative \u00aba marqu\u00e9 une confirmation forte de la volont\u00e9 de changement des Fran\u00e7ais\u00bb mais aussi leur \u00abespoir\u00bb et leur \u00abattente\u00bb \u00e0 l'\u00e9gard du nouveau gouvernement. \u00abLes Fran\u00e7ais ont voulu aussi insister sur des expressions de col\u00e8re, de refus\u00bb, a expliqu\u00e9 Emmanuel Macron en d\u00e9plorant une abstention \u00abtrop importante\u00bb. Pas d'autre choix pour les ramener vers les urnes que d'agir, donc, mais surtout d'obtenir des r\u00e9sultats. Pour l'heure, le nouvel ex\u00e9cutif a examin\u00e9  la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 du ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb . Le texte vise \u00e0 faire entrer dans le droit commun une tr\u00e8s grande partie des mesures de l'\u00c9tat d'urgence. Le gouvernement esp\u00e8re le faire entrer en application avant novembre, date de la fin officielle de l'\u00e9tat d'urgence, pour ne pas avoir \u00e0 le prolonger de nouveau. Le projet de loi fait pol\u00e9mique mais pas autant que celui \u00e0 venir sur la r\u00e9forme du Code du travail. \u00c0 ses invit\u00e9s qui suivaient avec lui le r\u00e9sultat des \u00e9lections dimanche dernier, Emmanuel Macron a d'ailleurs confi\u00e9 que \u00e7a allait \u00abturbuler\u00bb."
}