{
    "date": "18/06/2017",
    "author": "Marc de Boni",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/18/01002-20170618ARTFIG00123-fillon-taraude-par-les-origines-de-sa-deconvenue.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "title": "Fillon taraud\u00e9 par les origines de sa d\u00e9convenue",
    "description": "Mutique et retir\u00e9 de la vie publique depuis sa d\u00e9faite, Fran\u00e7ois Fillon r\u00e9v\u00e8le s'interroger encore sur l'origine de ses ennuis judiciaires. En plus du \u00abpouvoir\u00bb, il \u00e9voque \u00abquelqu'un de son camp\u00bb, ou un \u00abpersonnage ext\u00e9rieur \u00e0 la politique\u00bb.",
    "body": "L'ancien premier ministre s'est tenu loin de cette campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Depuis sa d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle dans un contexte d'affaires judiciaires, Fran\u00e7ois Fillon s'est d'ailleurs mis en retrait de la vie publique, et n'aura plus aucun mandat ce dimanche soir.  Interrog\u00e9 dans le  JDD , le d\u00e9put\u00e9 de Paris sortant revient cependant sur sa longue descente aux enfers et confie s'interroger sur les origines de ce qu'il a qualifi\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de \u00abmachination\u00bb, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. Au  micro de France Inter  le 6 avril dernier,  Fran\u00e7ois Fillon avait d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9tenir \u00abdes preuves\u00bb de l'implication de Fran\u00e7ois Hollande et de services \u00abli\u00e9s au pouvoir\u00bb, et avait promis des poursuite s. Le 23 mars, sur le plateau de l'\u00e9mission politique, Fran\u00e7ois Fillon avait d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 ce genre d'accusation en affirmant qu'une \u00abop\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e\u00bb contre lui, par un \u00abcabinet noir\u00bb. \u00abJ'ai toutes les indications pour poursuivre ceux qui ont fait \u00e7a. J'ai les dates, les jours les personnes, qui ont communiqu\u00e9 les documents, etc.\u00bb, avait-il affirm\u00e9. Une certitude semble l'avoir depuis, abandonn\u00e9e. Dans les colonnes du JDD, Fran\u00e7ois Fillon se montre soucieux de savoir qui a \u00abguid\u00e9 la main\u00bb de ceux qui l'ont vis\u00e9 de leurs accusations: \u00abJ'ai envie de savoir d'o\u00f9 c'est venu et comment \u00e7a s'est pass\u00e9\u00bb. L'ex-locataire de Matignon n'est plus du tout aussi affirmatif quant \u00e0 l'implication des services de l'\u00c9tat et ajoute m\u00eame de nouvelles pistes: \u00abLe pouvoir ; quelqu'un de mon camp ; un autre personnage ext\u00e9rieur \u00e0 la politique\u00bb. \u00abUn jour je parlerai mais c'est trop t\u00f4t\u00bb, confie-t-il, avant de s'avouer encore sonn\u00e9 par le choc. \u00abAujourd'hui encore, je ne sais pas ce qu'il fallait faire\u00bb. S'il s'interroge sur ceux qui l'ont mis en difficult\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon ne souhaite pas aborder la question de sa propre responsabilit\u00e9: \u00abHonn\u00eatement je ne suis pas l\u00e0-dessus. Je suis tourn\u00e9 vers l'avenir. Et puis seul le r\u00e9sultat compte: si j'avais gagn\u00e9, on aurait dit que j'avais tout bien g\u00e9r\u00e9; comme j'ai perdu, on dit qu'on a tout fait mal\u00bb. Une chose est s\u00fbre, l'ancien favori de la droite pour la pr\u00e9sidentielle de juin dernier ne restera pas mur\u00e9 dans son silence \u00e9ternellement: \u00abUn jour je parlerai, mais c'est encore trop t\u00f4t\u00bb."
}