{
    "description": "Christian Jacob a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe LR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, face \u00e0 Damien Abad.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Marion Mourgue",
    "theme": "politique",
    "title": "Christian Jacob r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00165-christian-jacob-reelu-a-la-tete-du-groupe-les-republicains-a-l-assemblee.php",
    "body": "Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-et-Marne, Christian Jacob, candidat \u00e0 sa succession pour la pr\u00e9sidence du groupe des R\u00e9publicains \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu mercredi avec 62 voix (65,9%) contre 32 voix (34,1%) pour Damien Abad, d\u00e9put\u00e9 de l'Ain, 37 ans, et un des anciens porte-parole de la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Fillon. Le d\u00e9put\u00e9-maire de Provins, 57 ans, conserve donc le poste qu'il a depuis le 23 novembre 2010 au Palais-Bourbon, d'abord \u00e0 la t\u00eate de l'UMP Quelque 19 d\u00e9put\u00e9s LR inscrits n'auraient pas pris part au scrutin, selon un participant. \u00abFaire 33%, c'est un excellent r\u00e9sultat vu les circonstances. Notre ligne politique et notre demande de renouvellement ont \u00e9t\u00e9 entendues dans les urnes\u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9 dans la foul\u00e9e Damien Abad, un ancien proche de Bruno Le Maire pendant la primaire. Christian Jacob a lui encha\u00een\u00e9 avec la premi\u00e8re r\u00e9union de groupe LR \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Les deux candidats se diff\u00e9renciaient par la strat\u00e9gie face au gouvernement et au pr\u00e9sident Emmanuel Macron. \u00abNotre groupe, r\u00e9duit mais vivant, doit \u00eatre le fer de lance de l'opposition que nous ne pouvons laisser ni \u00e0 l'extr\u00eame gauche, ni \u00e0 l'extr\u00eame droite\u00bb, plaidait Christian Jacob dans sa lettre de candidature transmis \u00e0 l'ensemble des d\u00e9put\u00e9s. Il soulignait avoir \u00abtoujours servi sa famille politique, dans les bons comme les mauvais moments\u00bb, promettait aussi de \u00abcontinuer sans rel\u00e2che, \u00e0 veiller \u00e0 l'expression de toutes les sensibilit\u00e9s gaulliste, lib\u00e9rale, d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, humaniste\u00bb Damien Abad d\u00e9fendait lui la ligne d'une droite \u00abni ralli\u00e9e, ni dans une opposition frontale\u00bb face \u00e0 la majorit\u00e9 du pr\u00e9sident Emmanuel Macron. Et affichait sa volont\u00e9 d'\u00eatre \u00able porte-voix des d\u00e9put\u00e9s de terrain\u00bb et de \u00abfaire vivre la d\u00e9mocratie interne\u00bb. L'annonce du nouveau pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR est intervenue peu la d\u00e9cision de Thierry Sol\u00e8re (LR) et de Jean-Christophe Lagarde (UDI) de cr\u00e9er un nouveau groupe commun \u00abLes R\u00e9publicains constructifs -UDI et Ind\u00e9pendants\u00bb. Le groupe, qui rassemble pour l'heure une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s LR et 18 UDI, sera ent\u00e9rin\u00e9 mardi prochain, pense possible l'arriv\u00e9e de nouveaux \u00e9lus LR... ceux qui ont justement vot\u00e9 pour Damien Abad.\u00bbAbad va nous rejoindre\u00bb, veut croire un constructif. \u00abIl a essay\u00e9 de changer la ligne du groupe LR de l'int\u00e9rieur, sans succ\u00e8s.\u00bb "
}