{
    "description": "VID\u00c9O - Le ministre, qui est vis\u00e9 par de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations, n'envisage pas de d\u00e9missionner pour l'instant. Ce mardi soir, \u00c9douard Philippe devrait pr\u00e9ciser les contours de la loi Bayrou, sur la moralisation du la vie publique.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "\u00abSeule la justice\u00bb pourrait pousser l'ex\u00e9cutif \u00e0 l\u00e2cher Richard Ferrand",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/05/30/01002-20170530ARTFIG00149-malgre-la-polemique-l-executif-maintient-sa-confiance-a-richard-ferrand.php",
    "date": "30/05/2017",
    "body": "L'\u00e9tau se resserre. Depuis que  Le Canard encha\u00een\u00e9  a  \u00e9pingl\u00e9 Richard Ferrand pour des soup\u00e7ons de favoritisme dans un montage immobilier  r\u00e9alis\u00e9 en 2011, les r\u00e9v\u00e9lations sur le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires pleuvent quasi-quotidiennement dans la presse. Derni\u00e8res en date: celles de  Mediapart  et du  Monde , qui apportent ce mardi de nouveaux \u00e9l\u00e9ments indiquant que le Breton a bien privil\u00e9gi\u00e9 ses proches \u00e0 plusieurs reprises... Mais qu'il a toujours veill\u00e9 \u00e0 respecter la l\u00e9galit\u00e9. \n                 \n                   Contact\u00e9 par  Le Figaro , Matignon insiste d'ailleurs l\u00e0-dessus pour justifier  le maintien de sa confiance \u00e0 l'\u00e9lu finist\u00e9rien . \u00abLa question d'une d\u00e9mission ne se pose toujours pas\u00bb, affirme-t-on, soulignant que \u00abjusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, rien d'ill\u00e9gal\u00bb n'a \u00e9t\u00e9 point\u00e9. \u00abOn n'a pas vocation \u00e0 changer de posture d\u00e8s qu'un nouvel article est publi\u00e9\u00bb, ajoute-t-on encore, insistant sur les \u00abfaits\u00bb. Si elle se juge n\u00e9cessaire de se saisir de l'affaire, \u00abseule la justice\u00bb pourrait pousser l'ex\u00e9cutif \u00e0 l\u00e2cher Richard Ferrand. Les d\u00e9put\u00e9s pourront-ils conserver une activit\u00e9 priv\u00e9e en plus de leur mandat? \u00abIl n'a rien fait d'ill\u00e9gal, tout le monde est d'accord l\u00e0-dessus. En revanche, si la question est de savoir si ce qu'il a fait \u00e9tait acceptable \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il l'a fait mais ne l'est plus aujourd'hui, la r\u00e9ponse est oui. Il le dit lui-m\u00eame\u00bb, poursuit l'entourage du premier ministre. \u00abC'est pour cela qu'il  faut que la loi sur la moralisation de la vie publique soit extr\u00eament claire , et qu'elle ne laisse aucune zone floue\u00bb, poursuit-on. \u00c9douard Philippe est invit\u00e9 du 20H de France 2 ce mardi soir. Officiellement, le chef du gouvernement doit revenir sur les consultations qu'il a men\u00e9es avec les partenaires sociaux en vue de la r\u00e9forme du Code du travail qu'Emmanuel Macron veut r\u00e9aliser \u00e0 la rentr\u00e9e. Mais, selon nos informations, il pourrait pr\u00e9ciser les contours de  la fameuse loi que porte le ministre de la Justice Fran\u00e7ois Bayrou . Il devrait notamment clarifier la situation professionnelle des d\u00e9put\u00e9s, et indiquer s'ils pourront conserver une activit\u00e9 priv\u00e9e en plus de leur mandat de parlementaire."
}