{
    "description": "VID\u00c9O - Le travail de plusieurs s\u00e9nateurs, consacr\u00e9 \u00e0 un bilan de la r\u00e9forme actuelle sur les rythmes scolaires, se veut extr\u00eamement prudent. Il pr\u00eache pour la stabilit\u00e9 et la concertation.",
    "author": "Marie-Estelle Pech",
    "title": "Rythmes scolaires : un rapport s\u00e9natorial recommande de maintenir la r\u00e9forme actuelle",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/08/01016-20170608ARTFIG00073-rythmes-scolaires-un-rapport-senatorial-recommande-de-maintenir-la-reforme-actuelle.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "\u00abFaire et d\u00e9faire, en finir avec l'instabilit\u00e9\u00bb. C'est le tr\u00e8s prudent intitul\u00e9 du rapport des s\u00e9nateurs Jean-Claude Carle (LR - Haute-Savoie), Thierry Foucaud (CRC - Seine-Maritime), Mireille Jouve (R-RDSE - Bouches-du-Rh\u00f4ne) et G\u00e9rard Longuet (LR - Meuse) qui d\u00e9voilent ce jeudi matin leurs travaux sur la r\u00e9forme des rythmes scolaires mise en \u0153uvre il y a trois ans. Ils \u00e9mettent une s\u00e9rie de constats s\u00e9v\u00e8res tout en appelant \u00e0 la stabilit\u00e9. \u00bb Rythmes scolaires: les maires inquiets d'un arr\u00eat des financements  Cette r\u00e9forme \u00abimpos\u00e9e par le haut\u00bb, n'a \u00abfait l'objet d'aucune \u00e9valuation pr\u00e9alable\u00bb, mais son principe semblait justifi\u00e9 du point de vue des apprentissages. \u00abNe pas avoir pr\u00e9vu les modalit\u00e9s de son \u00e9valuation constitue l'une des erreurs de la r\u00e9forme de 2013\u00bb, affirment-ils. \u00abIl ressort cependant des travaux un ressenti majoritairement positif du point de vue des apprentissages en \u00e9l\u00e9mentaire, plus n\u00e9gatif en maternelle.\u00bb L'acc\u00e8s quasi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aux activit\u00e9s p\u00e9riscolaires \u00abn'\u00e9teint cependant pas la question de l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s li\u00e9es aux modalit\u00e9s de tarification et \u00e0 la qualit\u00e9 des activit\u00e9s propos\u00e9es.\u00bb Des difficult\u00e9s en mati\u00e8re de ressources humaines, d'organisation du temps scolaire et de financement perduraient pour 70% des communes en 2016, rappellent-ils encore. Le co\u00fbt de la r\u00e9forme pour les collectivit\u00e9s est estim\u00e9 \u00e0 plus d'un milliard d'euros au total. Les aides de l'\u00c9tat et les aides des caisses d'allocations familiales ne repr\u00e9sentant qu'une part comprise entre un tiers et la moiti\u00e9 de ce co\u00fbt... \u00abLes acteurs sur le terrain ont besoin de stabilit\u00e9\u00bb Pour autant cette r\u00e9forme pr\u00e9sente un \u00abacquis\u00bb positif: la mise en place d'un dialogue entre les diff\u00e9rents acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, \u00abune dynamique qu'il convient de pr\u00e9server\u00bb. Il ne faut pas selon eux revenir \u00e0 la situation ant\u00e9rieure \u00e0 la r\u00e9forme de 2013. Dans l'attente d'une v\u00e9ritable \u00e9valuation, les rapporteurs prennent acte du besoin de stabilit\u00e9 exprim\u00e9 par les diff\u00e9rents intervenants. \u00abIls en ont bav\u00e9 pour mettre en place cette r\u00e9forme. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s de d\u00e9part, beaucoup ont trouv\u00e9 des accords locaux\u2026 Ils n'ont pas envie de rebattre les cartes \u00bb . Compte tenu des inconv\u00e9nients de la semaine de quatre jours, qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, ils recommandent de ne pas revenir sur le principe de la r\u00e9forme: r\u00e9partir le temps scolaire sur cinq jours en vue de favoriser les apprentissages. Ils proposent enfin d'\u00e9largir la r\u00e9flexion \u00e0 l'ann\u00e9e scolaire faisant ainsi \u00e9cho aux propos de Jean-Michel Blanquer selon qui le \u00abtemps de l'enfant\u00bb devrait \u00eatre \u00abmieux \u00e9tal\u00e9 sur une base hebdomadaire, mais aussi sur une base annuelle\u00bb. \u00abCertaines villes avaient exp\u00e9riment\u00e9 une rentr\u00e9e en fin de mois d'ao\u00fbt (...) Il faut en discuter\u00bb. De fait, cette habitude qui avait d\u00e9but\u00e9 en 1995 gr\u00e2ce \u00e0 un d\u00e9cret de Michel Rocard concernait encore un quart des \u00e9coliers en 2006. Nombre d'entre eux rentraient autour du 24 ao\u00fbt. 5h30 d'enseignement par jour Si, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9conise le groupe de travail, le gouvernement continue \u00e0 vouloir un retour \u00e0 la semaine de quatre jours, les s\u00e9nateurs proposent d'ouvrir cette possibilit\u00e9 sous r\u00e9serve d'instituer un maximum horaire de 5h30 d'enseignement par jour, impliquant une r\u00e9duction des vacances scolaires, sur le mod\u00e8le de ce qui avait cours avant 2008. Pour les communes souhaitant conserver la semaine de quatre jours et demi, ils demandent d'ouvrir de nouvelles possibilit\u00e9s d'am\u00e9nagement des rythmes scolaires en conservant l'accompagnement financier de l'\u00c9tat. \u00bb Rythmes scolaires: qui a pay\u00e9 la facture de la semaine \u00e0 4 jours et demi? Ils relatent par ailleurs une mise en \u0153uvre chaotique et pr\u00e9cipit\u00e9eavec une m\u00e9thode inefficace, celle de \u00abl'injonction r\u00e9glementaire et l'instauration d'un cadre rigide qui limite les adaptations locales\u00bb. Plut\u00f4t que d'exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes modalit\u00e9s de retour \u00e0 une semaine de cinq jours, de les \u00e9valuer et de les g\u00e9n\u00e9raliser, le gouvernement a choisi de mettre en \u0153uvre la r\u00e9forme \u00e0 marche forc\u00e9e, d\u00e8s la rentr\u00e9e 2013. \u00abIl a ainsi fait preuve d'un manque criant de r\u00e9alisme et d'anticipation des cons\u00e9quences de la r\u00e9forme en mati\u00e8re organisationnelle et budg\u00e9taire.\u00bb"
}