{
    "description": "Le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 mardi un \u00e9tiquetage \u00e9nerg\u00e9tique uniforme pour les appareils. Il devrait \u00eatre impos\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne d'ici \u00e0 fin 2019.",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/conso/2017/06/14/20010-20170614ARTFIG00006-electromenager-l-etiquette-energie-va-etre-simplifiee.php",
    "date": "14/06/2017",
    "theme": "conso",
    "body": "Bient\u00f4t termin\u00e9e la jungle des \u00e9tiquettes \u00e9nerg\u00e9tiques de nos appareils d'\u00e9lectrom\u00e9nagers. En effet, le Parlement europ\u00e9en  a autoris\u00e9  mardi la simplification et l'uniformisation de ce tableau qui doit obligatoirement \u00eatre fourni aux consommateurs depuis 1994. Cette \u00e9tiquette appos\u00e9e sur l'appareil donne sous forme d'une \u00e9chelle de lettres une indication simplifi\u00e9e aux clients sur la consommation d'eau et/ou d'\u00e9lectricit\u00e9 des lave-linges, des r\u00e9frig\u00e9rateurs, ou encore des t\u00e9l\u00e9viseurs en vente dans les magasins ou sur Internet.  Probl\u00e8me, au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es et du progr\u00e8s technique des fabricants, cette \u00e9chelle s'est complexifi\u00e9e et diff\u00e9renci\u00e9e en fonction de chaque type d'appareils. Par exemple, les t\u00e9l\u00e9viseurs sont class\u00e9s de A++ \u00e0 E, tandis que les r\u00e9frig\u00e9rateurs sont tri\u00e9s de A+ \u00e0 A+++. Un trompe-l'oeil pour le consommateur: le r\u00e9frig\u00e9rateur le plus \u00e9nergivore du rayon peut donc d\u00e9crocher un A, au m\u00eame titre que ses concurrents plus \u00e9conomes en \u00e9nergie. Ce resserrement de cat\u00e9gorie,  permis depuis 2010  et qui a vu appara\u00eetre les plus \u2018+', s'explique notamment par l'interdiction progressive des appareils les plus \u00e9nergivores. Sur certains \u00e9quipements, les produits de cat\u00e9gorie B \u00e0 G ont tout simplement disparu du march\u00e9. \u00bb Pourquoi on ne peut pas se fier aux \u00e9tiquettes \u00e9nergie des \u00e9lectrom\u00e9nagers Jusqu'\u00e0 500 euros d'\u00e9conomies par an et par foyer D\u00e9sormais, le  nouveau r\u00e8glement  d\u00e9cid\u00e9 par Bruxelles -et  demand\u00e9 par les associations de consommateurs - va imposer une \u00e9chelle unifi\u00e9e de A (le moins \u00e9nergivore) \u00e0 G (le plus \u00e9nergivore), sans cat\u00e9gories interm\u00e9diaires, et applicable \u00e0 tous les types d'appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers. Les consommateurs seront donc plus facilement incit\u00e9s \u00e0 acheter des appareils moins \u00e9nergivores.  La Commission europ\u00e9enne estime que cette nouvelle \u00e9chelle \u00e9nergie devrait permettre l'\u00e9conomie annuelle de 200 t\u00e9rawattheures (TWh) \u00e0 l'\u00e9chelle du continent \u00e0 horizon 2030. Elle avance m\u00eame une \u00e9conomie pouvant monter jusqu'\u00e0 500 euros par an et par foyer. Surtout qu'\u00e0 long terme, le co\u00fbt global d'un appareil provient majoritairement de sa consommation. En effet, selon une \u00e9tude de l'association de consommateurs  UFC-Que choisir , le prix d'achat d'une machine \u00e0 laver ne repr\u00e9sente qu'entre 28 et 35% du co\u00fbt global de l'appareil sur 10 ans. Cependant, le consommateur europ\u00e9en va devoir \u00eatre patient avant de voir cette nouvelle \u00e9tiquette \u00e9nergie coll\u00e9e sur nos appareils. La mesure ne devrait pas entrer en application avant fin 2019...",
    "title": "\u00c9lectrom\u00e9nager : l'\u00e9tiquette-\u00e9nergie va \u00eatre simplifi\u00e9e",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Florian Pierrat"
}