{
    "description": "Apr\u00e8s un d\u00e9bat houleux, le projet de loi thurgovien visant \u00e0 repousser l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en seconde lecture, mercredi 14 juin.",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "lecuitcamille",
    "theme": "langue francaise",
    "title": "Le fran\u00e7ais sauv\u00e9 in extremis au primaire dans un canton suisse",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/langue-francaise/francophonie/2017/06/22/37006-20170622ARTFIG00002-le-francais-sauve-in-extremis-au-primaire-dans-un-canton-suisse.php",
    "body": "On peut parler d'une bonne surprise. Il y a tout juste un mois, les cours de fran\u00e7ais \u00e9taient en passe de dispara\u00eetre des \u00e9coles primaires de Thurgovie (nord-est de la Suisse). Le projet de loi visant \u00e0 les repousser au secondaire avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 64 voix contre 53 en premi\u00e8re lecture. Et pourtant, mercredi 14 juin, les parlementaires ont renvers\u00e9 la vapeur, rejetant finalement le texte \u00e0 62 voix contre 60. Le d\u00e9bat est d\u00e9sormais clos, et le fran\u00e7ais, pour ainsi dire, \u00absauv\u00e9\u00bb.  Ce revirement doit s\u00fbrement beaucoup \u00e0 la mobilisation du PLR (parti lib\u00e9ral-radical), du PS, d'une minorit\u00e9 d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, et des Vert'lib\u00e9raux, le PBD (parti bourgeois d\u00e9mocratique) et le PEV (parti evang\u00e9lique), qui ont fermement bataill\u00e9 contre l'adoption du projet de loi. Sans doute le soutien populaire du grand canton voisin de Zurich a-t-il \u00e9galement jou\u00e9 un grand r\u00f4le en faveur du maintien du fran\u00e7ais d\u00e8s le primaire.  Une longue controverse La controverse qui s'ach\u00e8ve enfin a commenc\u00e9 en 2014. Constatant la difficult\u00e9 \u00e0 atteindre les objectifs d'enseignement et la surcharge des \u00e9l\u00e8ves, le Grand Conseil thurgovien r\u00e9clamait dans une motion la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Le gouvernement avait alors soumis \u00e0 consultation un plan d'\u00e9tude, qui d\u00e9fraya la chronique. Le 3 mai, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur du nouveau paragraphe de la loi scolaire, qui pr\u00e9voyait de repousser l'enseignement du fran\u00e7ais au secondaire. Dans un ultime recours pour infl\u00e9chir l'avis du parlement, le gouvernement a propos\u00e9 mi-mai des mesures pour faciliter l'apprentissage du fran\u00e7ais d\u00e8s le primaire. Parmi elles, l'enseignement par demi-classe, l'am\u00e9lioration du mat\u00e9riel p\u00e9dagogique, ou encore des dispenses facilit\u00e9es pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9. Ces mesures auront finalement su convaincre une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s en seconde lecture.  Cependant, si le maintien du statu quo est en fin de compte de nature \u00e0 rassurer les enseignants, nombre d'entre eux continuent d'exprimer leur crainte face \u00e0 la r\u00e9alisation des mesures adopt\u00e9es. La pr\u00e9sidente de l'association cantonale des enseignants, Anne Varenne, souligne d'ailleurs l'ampleur des d\u00e9fis qui attendent la Thurgovie, relate  Le Temps . \u00abReste \u00e0 savoir comment ces mesures seront financ\u00e9es \u00e0 l'avenir. Pour des communes \u00e0 bas revenu fiscal, assumer des le\u00e7ons par demi-classes repr\u00e9sentera un vrai d\u00e9fi.\u00bb Le 28 juin, un vote final sur la nouvelle loi scolaire scellera l'avenir du fran\u00e7ais dans les \u00e9coles de Thurgovie. "
}