{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Micka\u00ebl Deneux, AFP agence",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/16/01016-20170616ARTFIG00342-filiere-de-cannes-torcy-lourdes-peines-requises-contre-plusieurs-djihadistes.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Fili\u00e8re de \u00abCannes-Torcy\u00bb: lourdes peines requises contre plusieurs djihadistes",
    "description": "Le parquet a requis entre deux ans et la perp\u00e9tuit\u00e9 pour les membres de la cellule terroriste jug\u00e9s pour un attentat \u00e0 Sarcelles en 2012.",
    "body": "\u00abIl n'y a eu aucun mort, mais l'intention \u00e9tait bien de tuer.\u00bb L'avocat g\u00e9n\u00e9ral, Philippe Courroye, appelle \u00e0 sanctionner des accus\u00e9s \u00abpr\u00eats \u00e0 recommencer\u00bb et dont l'attitude d\u00e9sinvolte pendant le proc\u00e8s ne laisse \u00abaucun doute\u00bb quant \u00e0 leur \u00abradicalit\u00e9\u00bb. Tels ont \u00e9t\u00e9 les termes employ\u00e9s par le parquet pour qualifier les membres de la fili\u00e8re  djihadiste de \u00abCannes-Torcy\u00bb . Du nom du rassemblement des \u00abfr\u00e8res\u00bb de Cannes (Alpes-Maritimes), sous les ordres de J\u00e9r\u00e9mie Louis-Sidney et des \u00abfr\u00e8res\u00bb de Torcy (Seine-et-Marne), autour de J\u00e9r\u00e9my Bailly, le fid\u00e8le lieutenant. \u00bb Lire aussi -  Un proc\u00e8s fleuve pour remonter la fili\u00e8re djihadiste de \u00abCannes-Torcy\u00bb Trois ans avant les attentats parisiens de 2015, cette cellule \u00e9tait  consid\u00e9r\u00e9e comme une des plus dangereuses de France . A l'audience, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite comme \u00able cha\u00eenon manquant\u00bb entre le djihadiste toulousain Mohamed Merah et le r\u00e9seau qui allait frapper la salle de spectacles du Bataclan. Perp\u00e9tuit\u00e9 pour J\u00e9r\u00e9my Bailly En l'absence de  J\u00e9r\u00e9my Louis-Sidney , chef de ce r\u00e9seau tentaculaire tu\u00e9 lors de son interpellation, la peine la plus lourde a \u00e9t\u00e9 requise \u00e0 l'encontre de  J\u00e9r\u00e9my Bailly : la perp\u00e9tuit\u00e9, assortie d'une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 de 22 ans. Bailly, qui n'a pas cach\u00e9 son engagement djihadiste, a toujours ni\u00e9 sa participation \u00e0 l'attentat de Sarcelles: une grenade lanc\u00e9e dans l'\u00e9picerie casher de Sarcelles (Val-d'Oise), le 19 septembre 2012, ne faisant miraculeusement qu'un bless\u00e9. Kevin Phan, le chauffeur de l'\u00e9quip\u00e9e encourt, quant \u00e0 lui, 25 ans de r\u00e9clusion criminelle, assortis d'une p\u00e9riode de s\u00fbret\u00e9 des deux tiers. Des peines de 16 \u00e0 20 ans, avec une s\u00fbret\u00e9 des deux tiers, ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es \u00e0 l'encontre des \u00abSyriens\u00bb de la bande. Soit Ibrahim Boudina, qui a pass\u00e9 seize mois en Syrie. Il \u00e9tait \u00abrevenu pour commettre un attentat\u00bb sur la C\u00f4te d'Azur. M\u00eame sentence pour Jamel Bouteraa, qui n'a pass\u00e9 qu'un mois en Syrie. Ce dernier a n\u00e9anmoins a achet\u00e9 une arme et \u00abfait des rep\u00e9rages en vue d'une attaque contre des militaires\u00bb dans le Var. Des peines de 2 \u00e0 7 ans de prison ont \u00e9t\u00e9 requises \u00e0 l'encontre des sept accus\u00e9s comparaissant libres.  \u00abIl ne s'agit pas de faire le proc\u00e8s de l'islam\u00bb \n                                 \n                                     L'accusation a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire le \u00abfanatisme criminel\u00bb de vingt hommes     \n                             Les avocats g\u00e9n\u00e9raux, Philippe Courroye et Sylvie Kachaner, ont tous deux insist\u00e9 sur le caract\u00e8re \u00abembl\u00e9matique\u00bb de ce premier gros proc\u00e8s d'une fili\u00e8re djihadiste aux assises. Notamment en raison du contexte et de la forte menace terroriste en Europe, o\u00f9 quatre attentats ont \u00e9t\u00e9 commis depuis le d\u00e9but des d\u00e9bats en avril. S'\u00abil ne s'agit pas de faire le proc\u00e8s de l'islam\u00bb, l'accusation a cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire le \u00abfanatisme criminel\u00bb de vingt hommes - dont trois en fuite - issus de familles ais\u00e9es ou ouvri\u00e8res, originaires d'Alg\u00e9rie, du Laos ou de France, et dont \u00abplus de la moiti\u00e9 sont des convertis\u00bb. Philippe Courroye a soulign\u00e9 le r\u00f4le de la mosqu\u00e9e de Torcy - ferm\u00e9e le 10 avril pour incitation au Djihad - o\u00f9 \u00abon se convertit comme on like sur internet, en un \u00e9clair\u00bb. Il a \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 le voyage en camping-car des \u00abfr\u00e8res de Torcy\u00bb \u00e0 Cannes en juillet 2012, un s\u00e9jour \u00abd'int\u00e9gration\u00bb et \u00abd'incubation\u00bb o\u00f9 l'on ach\u00e8te des armes et o\u00f9 m\u00fbrissent les projets mortif\u00e8res. Sylvie Kachaner a regrett\u00e9, en l'absence d'explications des accus\u00e9s, que le proc\u00e8s n'ait pas permis de comprendre la \u00abhaine profonde\u00bb et la \u00abfascination pour la mort\u00bb de cette jeunesse. Le verdict du proc\u00e8s est attendu le 21 juin. "
}