{
    "date": "15/06/2017",
    "author": "AFP agence, Alicia.Paulet",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/14/01016-20170614ARTFIG00174-migrants-a-calais-le-defenseur-des-droits-denonce-des-atteintes-d-une-inedite-gravite.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "\u00c0 Calais\u00a0: le D\u00e9fenseur des droits pointe \u00ab\u00a0une in\u00e9dite gravit\u00e9\u00bb",
    "description": "Jacques Toubon a d\u00e9plor\u00e9 mercredi \u00ables conditions de vie inhumaines\u00bb et \u00abla traque\u00bb dans lesquelles vivent les r\u00e9fugi\u00e9s depuis plusieurs mois.",
    "body": " Au terme d'une visite r\u00e9alis\u00e9e par ses services \u00e0 Calais en d\u00e9but de semaine, le 12\u00a0juin, le D\u00e9fenseur des droits, Jacques Toubon, a exhort\u00e9 les pouvoirs publics \u00e0 ne pas s'obstiner dans ce qui s'apparente \u00e0 un \u00abd\u00e9ni d'existence des exil\u00e9s\u00bb. Il a estim\u00e9 que les atteintes aux droits fondamentaux des migrants, \u00abnotamment des mineurs\u00bb, sont d'\u00abune exceptionnelle et in\u00e9dite gravit\u00e9\u00bb, et d\u00e9nonc\u00e9 des \u00abconditions de vie inhumaines\u00bb ainsi qu'une \u00absorte de traque\u00bb. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, il a demand\u00e9 que soit \u00abmis un terme\u00bb, \u00abd\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00bb, \u00e0 ces atteintes qui \u00abdemeurent \u00e0 ce jour sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00bb.  Jacques Toubon demande notamment \u00ab l'autorisation des distributions de repas \u00bb, \u00abla mise \u00e0 l'abri des mineurs\u00bb, ainsi que \u00abla mise en place d'un lieu\u00bb o\u00f9 ils puissent se reposer. Les services du D\u00e9fenseur s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 rendus sur les lieux en d\u00e9cembre\u00a02016 et avaient \u00e9crit un rapport particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re. Cette fois encore, les agents se sont entretenus avec de nombreux exil\u00e9s et avec les ONG. Depuis plusieurs semaines, les associations humanitaires d\u00e9plorent des \u00abentraves r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\u00bb et un durcissement des forces de l'ordre \u00e0 l'\u00e9gard des migrants revenus dans la r\u00e9gion de Calais malgr\u00e9 le  d\u00e9mant\u00e8lement de la \u00abjungle\u00bb  en octobre. Elles disent aussi \u00eatre menac\u00e9es: \u00abverbalisation des v\u00e9hicules gar\u00e9s devant les locaux associatifs, injonction de mettre aux normes la cuisine d'une association pr\u00e9sente de tr\u00e8s longue date \u00e0 Calais, menaces de poursuites pour aide au s\u00e9jour irr\u00e9gulier\u00bb, \u00e9num\u00e8re le D\u00e9fenseur. Soulignant que \u00abla volont\u00e9 de ne plus voir de migrants \u00e0 Calais conduit \u00e0 ce que plus aucun abri ne soit tol\u00e9r\u00e9\u00bb, le D\u00e9fenseur observe qu'\u00abentre 500 et 600\u00bb migrants \u00abdorment \u00e0 m\u00eame le sol\u00bb et se disent \u00abtraqu\u00e9s jour et nuit dans plusieurs sous-bois de la ville\u00bb. \u00abIls sont visiblement dans un \u00e9tat d'\u00e9puisement physique et mental\u00bb, ajoute Jacques Toubon. Pour les repas, le compte rendu des agents envoy\u00e9s sur place souligne qu'\u00abune seule distribution associative est tol\u00e9r\u00e9e le soir\u00bb, ce qui \u00abne permet pas de nourrir tous ceux qui le souhaiteraient\u00bb. \u00abLes autres sont emp\u00each\u00e9s par les forces de l'ordre, au motif de \u201cconsignes pr\u00e9fectorales\u201d, quel que soit le public concern\u00e9 (familles, jeunes enfants).\u00bb Pourtant, le tribunal administratif de Lille avait consid\u00e9r\u00e9 le 22\u00a0mars dernier que l'interdiction de distribution de repas par les associations - que la maire de Calais avait d\u00e9cid\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 - \u00e9tait constitutive d'un traitement inhumain ou d\u00e9gradant. \u00abTous les points d'eau ayant \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, les migrants ne peuvent pas se laver ni m\u00eame boire\u00bb, d\u00e9plore encore le D\u00e9fenseur. Plusieurs associations \u00abentrav\u00e9es et menac\u00e9es\u00bb Il d\u00e9nonce par ailleurs \u00abl'impact particulier sur les femmes et les enfants\u00bb. Les premi\u00e8res, dit-il, \u00abne b\u00e9n\u00e9ficient plus d'aucune structure d\u00e9di\u00e9e\u00bb depuis le d\u00e9mant\u00e8lement du bidonville et sont \u00absusceptibles de faire l'objet de viol et d'exploitation sexuelle\u00bb. Par ailleurs, il regrette \u00abqu'il ne soit plus possible de d\u00e9poser une demande d'asile dans la ville\u00bb."
}