{
    "title": "Fran\u00e7ois Pinault d\u00e9voile in situ la \u00abCollection Pinault-Paris\u00bb",
    "body": "Branle-bas de combat, ce lundi 26 juin \u00e0 11 heures du matin, \u00e0 la Bourse de Commerce avec son entr\u00e9e monumentale qui donne sur la rue du Louvre. Fran\u00e7ois Pinault d\u00e9voile in situ le projet de r\u00e9habilitation de ce b\u00e2timent du patrimoine parisien qui \u00abembrasse quatre si\u00e8cles de prouesses architecturales et techniques\u00bb - de la premi\u00e8re colonne isol\u00e9e de Paris, construite au XVIe si\u00e8cle, \u00e0 la premi\u00e8re coupole en fonte et fer de grande port\u00e9e du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle - dans lequel s'installera, fin 2018, le nouveau mus\u00e9e de la \u00abCollection Pinault -Paris\u00bb, son nom de travail et, peut-\u00eatre, son nom de bapt\u00eame. C'est l'acte II de ce nouveau chapitre parisien qui mise sur le renouveau du quartier des Halles et la carte culturelle. Ce faisant, Fran\u00e7ois Pinault se place au c\u0153ur strat\u00e9gique du vieux Paris, \u00e0 port\u00e9e des touristes et des passants, \u00e0 quelques pas du Louvre et de la merveilleuse \u00e9glise de Saint-Germain l'Auxerrois, \u00e0 courte distance du Centre Pompidou qui f\u00eate ses 40 ans et du Mus\u00e9e d'Orsay, comme des flots de passagers de ce carrefour vital du m\u00e9tro et du RER pour toute l'\u00cele-de-France et sa jeunesse.  L'acte I remonte d\u00e9j\u00e0 \u00e0 avril 2016 \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville.  Les acteurs sont les m\u00eames, en ce lundi matin d'\u00e9t\u00e9.  \u25cf\u00a0Fran\u00e7ois Pinault, \u00e0 peine sorti du triomphe public et commercial de sa double exposition  Damien Hirst  au Palazzo Grassi et \u00e0 la Pointe de la Douane \u00e0 Venise; le collectionneur et homme d'affaires breton est d\u00e9j\u00e0 press\u00e9 de lancer son projet parisien et de confier \u00e0 400 ouvriers d\u00e8s la mi-juillet les travaux \u00abfast and furious\u00bb qui seront conduits tambour battant.  \u25cf\u00a0La Maire de Paris, Anne Hidalgo, d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s engag\u00e9e aupr\u00e8s des grands m\u00e9c\u00e8nes et entrepreneurs fran\u00e7ais, apr\u00e8s les feux verts accord\u00e9s \u00e0 La Samaritaine et au Mus\u00e9e des Arts et Traditions Populaires, les deux derniers projets chers \u00e0 Bernard Arnault.  \u25cf\u00a0Jean-Jacques Aillagon, le conseiller de Fran\u00e7ois Pinault, qui apporte sa l\u00e9gitimit\u00e9 culturelle d'ex-Pr\u00e9sident du Centre Pompidou et d'ex-Ministre de la Culture \u00e0 cette vaste entreprise priv\u00e9e qui se veut mus\u00e9ale.  \u25cf\u00a0Tadao Ando, l'architecte japonais n\u00e9 \u00e0 Osaka en 1941, qui a pris d'assaut les versants de sa p\u00e9rilleuse ville de Kobe par l'escalade audacieuse de ses constructions antisismiques et qui a transform\u00e9 l'\u00eele de Naoshima en paradis de l'art contemporain ( de Walter de Maria \u00e0 Monet, de Yayoi Kusama \u00e0 James Turrell).  \u25cf\u00a0Martin B\u00e9thenod, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de \u00abCollection Pinault\u2014Paris\u00bb qui fait d\u00e9j\u00e0 depuis des mois mille allers et retours entre Venise et Paris pour garantir une unit\u00e9 de ton et une logique contemporaine dans cette petite constellation europ\u00e9enne.  \u25cf\u00a0Et enfin les jeunes Lucie Niney et Thibault Marca, NeM Architectes, pour le r\u00e9am\u00e9nagement du b\u00e2timent en mus\u00e9e.  \u00abLe 27 avril dernier, j'annon\u00e7ais avec Anne Hidalgo ma d\u00e9cision d'ouvrir un nouveau site de pr\u00e9sentation de ma collection, \u00e0 Paris, dans le magnifique \u00e9difice de la Bourse de Commerce. B\u00e2timent embl\u00e9matique par son histoire qui remonte au XVIe si\u00e8cle, par son architecture remarquable et par son emplacement unique, au c\u0153ur m\u00eame de Paris, il n\u00e9cessitait cependant une restauration compl\u00e8te et une transformation d'ampleur pour \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la fonction de mus\u00e9e d'art contemporain. Face \u00e0 un tel d\u00e9fi, le choix de Tadao Ando s'est impos\u00e9 comme une \u00e9vidence\u00bb, souligne aussit\u00f4t Fran\u00e7ois Pinault.  Et de r\u00e9sumer son projet: \u00abL'ext\u00e9rieur du b\u00e2timent et ses \u00e9l\u00e9ments class\u00e9s \u2014 fa\u00e7ades int\u00e9rieures, verri\u00e8res, peintures \u2014 seront restaur\u00e9s dans le respect strict de leur \u00e9tat historique. L'int\u00e9rieur sera enti\u00e8rement repens\u00e9 avec la cr\u00e9ation d'un \u00e9l\u00e9ment architectural central, de forme circulaire, qui abrite un espace d'exposition ouvert sous la coupole et qui rythme la circulation depuis un auditorium, au sous-sol, jusqu'aux galeries d'expositions sur les trois niveaux de l'\u00e9difice\u00bb.  \u00abAtmosph\u00e8re anxiog\u00e8ne\u00bb Est-ce bien n\u00e9cessaire, un lieu de plus? \u00abAu cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, la g\u00e9ographie parisienne de l'art contemporain n'a cess\u00e9 de s'enrichir. On est loin de l'\u00e9poque \u2014 ant\u00e9rieure \u00e0 l'ouverture du Centre Pompidou, il y a quarante ans \u2014 o\u00f9, \u00e0 part quelques galeries, rares \u00e9taient les lieux ouverts au public qui s'engageaient dans la prospection de la cr\u00e9ation du temps pr\u00e9sent. Aujourd'hui, Paris offre un remarquable panorama de la cr\u00e9ation contemporaine\u00bb, analyse Jean-Jacques Aillagon. Outre le Centre Pompidou et le Mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris, ces modernes de plus en plus tourn\u00e9s vers l'art contemporain, ce diplomate cite le Palais de Tokyo, la Galerie du Jeu de Paume, Le Plateau, mais reste plus s\u00e9lectif sur les fondations priv\u00e9es et n'\u00e9voque que \u00abl'ouverture de la Fondation Cartier, en 1984, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur\u00bb. La Fondation Vuitton, inaugur\u00e9e en octobre 2014, a pourtant chang\u00e9 la donne de l'art contemporain et allong\u00e9 le circuit d\u00e9j\u00e0 dense des visites dans la capitale jusqu'au jardin d'Acclimatation.  Les projets, surtout quand ils sont ambitieux, sont-ils toniques pour la culture, comme pour la soci\u00e9t\u00e9? \u00abL'Europe conna\u00eet actuellement de lourds bouleversements. Dans une atmosph\u00e8re anxiog\u00e8ne, provoqu\u00e9e par des attentats r\u00e9it\u00e9r\u00e9s ou par le Brexit, les \u00c9tats comme les individus semblent t\u00e2tonner pour retrouver leur identit\u00e9. D\u00e9fiant ces circonstances, Fran\u00e7ois Pinault a d\u00e9cid\u00e9 de lancer son nouveau mus\u00e9e \u00e0 Paris, \u00e0 la Bourse de Commerce. Ce projet, porteur d'espoir, fait \u00e9cho au rayonnement de la France dans le domaine de la culture et de l'art dont les Fran\u00e7ais peuvent \u00eatre fiers\u00bb, r\u00e9pond Tadao Ando. Faute d'avoir pu r\u00e9aliser son projet paquebot de l'\u00cele Seguin, il s'est de plus en plus exprim\u00e9 \u00e0 Venise en r\u00e9habilitant successivement le Palazzo Grassi et la vaste Pointe de la Douane, puis en incrustant le Teatrino au volume futuriste dans le paysage si dense et si beau de la Cit\u00e9 des Doges. \u00abPour r\u00e9pondre \u00e0 l'objectif, qui \u00e9tait de transformer l'ancienne douane en mus\u00e9e, j'ai propos\u00e9 une architecture qui instaure un dialogue entre l'ancien et le nouveau. Un cube encastr\u00e9 au c\u0153ur du b\u00e2timent en est le symbole, et fait office de galerie principale, de \u00abcour centrale\u00bb. L'\u00e9difice de la Bourse de Commerce est, lui aussi, un monument historique remarquable. En hommage \u00e0 la m\u00e9moire de la ville grav\u00e9e dans ses murs, j'ai cr\u00e9\u00e9 un nouvel espace qui s'embo\u00eete \u00e0 l'int\u00e9rieur de celui existant, pour revitaliser l'ensemble du volume qui sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain. Le th\u00e8me est, l\u00e0 encore, l'architecture comme trait d'union entre le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et le futur\u00bb, explique l'architecte star. Il est \u00e9troitement associ\u00e9 au monde de l'art contemporain, \u00e0 ses codes et \u00e0 ses d\u00e9sirs les plus fastueux. En t\u00e9moignent le site de 70.000 m2 du Hansol Museum en Cor\u00e9e du Sud et, notamment, ses espaces con\u00e7us comme des bories en pierre s\u00e8che pour accueillir les \u0153uvres c\u00e9lestes, toutes de lumi\u00e8re, de l'Am\u00e9ricain James Turrell. Escalier enroul\u00e9 dans le vide Un cube de b\u00e9ton \u00e0 Venise, un cylindre de b\u00e9ton \u00e0 Paris. \u00abLa Bourse de Commerce dispose d'un plan circulaire et se distingue par une rotonde embl\u00e9matique. Un cylindre en b\u00e9ton, de neuf m\u00e8tres de haut et trente m\u00e8tres de diam\u00e8tre, y sera ins\u00e9r\u00e9 afin de r\u00e9organiser les volumes. Ce geste donnera naissance \u00e0 un espace d'exposition principal sous la coupole, dot\u00e9 d'une force centrip\u00e8te menant \u00e0 un auditorium et \u00e0 un foyer am\u00e9nag\u00e9s en sous-sol. Le cylindre contribue \u00e0 cr\u00e9er une sorte de galerie-couloir entre son mur ext\u00e9rieur et le mur int\u00e9rieur de la fa\u00e7ade dessin\u00e9e par Blondel. Ce nouvel espace, o\u00f9 s'ins\u00e8rent les escaliers, desservira aussi bien les deux niveaux de salles d'exposition qui encerclent la rotonde que l'auditorium situ\u00e9 au sous-sol\u00bb, promet Tadao Ando, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans cet exercice. Il a compos\u00e9 un paysage de landes et de b\u00e9ton pour acc\u00e9der au Lee Ufan Museum \u00e0 Naoshima ou camoufl\u00e9 le large parking du public de Ch\u00e2teau La Coste sous un restaurant paisible comme un temple. Concr\u00e8tement, cet \u00e9norme cylindre en b\u00e9ton s'ouvrira directement sur l'espace de la coupole, sa double galerie de fen\u00eatres, ses immenses peintures d'histoire et sa haute verri\u00e8re qui donne sur le ciel de Paris. Un escalier s'enroulera autour de lui pour acc\u00e9der aux \u00e9tages, au promenoir et \u00e0 leurs galeries circulaires dans un geste tr\u00e8s minimal qui rappelle son mus\u00e9e de la m\u00e9moire \u00e0 Kobe. Au rez-de-chauss\u00e9e, s'organiseront des espaces d'exposition lat\u00e9raux qui permettront de diversifier ou d'affiner le propos g\u00e9n\u00e9ral d'un accrochage. Les c\u00e9ramiques du sol font partie du patrimoine de la Bourse de Commerce: elles seront restaur\u00e9es et r\u00e9install\u00e9es.  Une fois au c\u0153ur de ce cylindre, le visiteur pourra jouir du premier plan des sculptures et des \u0153uvres qui y seront expos\u00e9es (les maquettes montrent des puits de verre cristallin de l'Am\u00e9ricaine Roni Horn, des g\u00e9ants sign\u00e9s de l'artiste allemand Thomas Sch\u00fctte ou du sculpteur britannique de Los Angeles, Thomas Houseago) et de toute la hauteur sous la coupole. Apr\u00e8s la conf\u00e9rence de presse in situ de ce lundi matin, la maquette de la Bourse de Commerce revue par Tadao Ando ira rejoindre l'exposition sur les  Architectures japonaises \u00e0 Paris, 1867-2017  au Pavillon de l'Arsenal (inauguration le 27 juin, ouverture au public le 28 juin). Peinture, sculpture et vid\u00e9o  \u00abLe projet architectural de la Bourse de Commerce consacre \u00e0 la programmation et \u00e0 l'accueil du public le plus d'espace possible, les bureaux, espaces techniques ou de r\u00e9serves \u00e9tant r\u00e9duits au minimum, et presque enti\u00e8rement localis\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur du site. Il propose ainsi environ 3000 m2 d'espaces d'expositions, aux surfaces vari\u00e9es (modules de 100 \u00e0 600 m2), utilisables de mani\u00e8re autonome ou combin\u00e9e pour pouvoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant, accueillir des projets n\u00e9cessitant un d\u00e9ploiement de grande ampleur. Les volumes allant de l'intime au monumental, sont pens\u00e9s pour accueillir le plus justement possible des \u0153uvres de techniques et de formats divers, de la photographie aux grandes installations en passant par la peinture, la sculpture ou la vid\u00e9o\u00bb, explique Martin B\u00e9thenod qui a \u00e9tudi\u00e9 la logique des flux sur les trois sites v\u00e9nitiens de la Collection Pinault pour r\u00e9ussir au mieux ce \u00abchangement d'\u00e9chelle\u00bb. Il s'agit, dit-il, de \u00abrenforcer son r\u00e9seau de sites culturels permanents, tout en pr\u00e9servant l'identit\u00e9 de chacune de ses composantes\u00bb. \u00abUne nouvelle \u00e9tape est franchie dans la mise en \u0153uvre de mon projet culturel. Celui-ci vise \u00e0 partager ma passion pour l'art de mon temps avec le plus grand nombre. Il a vu le jour \u00e0 Venise, il y a plus de dix ans, avec l'ouverture de Palazzo Grassi puis de la Pointe de la Douane. Ces deux espaces seront en relation constante avec le site parisien. Comme pour Venise, ma d\u00e9marche rel\u00e8ve d'un engagement personnel auquel j'ai souhait\u00e9 associer les membres de ma famille, mes enfants, et en particulier Fran\u00e7ois-Henri Pinault. Tous m'accompagnent dans cette aventure qui, je l'esp\u00e8re, permettra \u00e0 Paris de renforcer sa place unique sur la sc\u00e8ne artistique internationale\u00bb, a conclu Fran\u00e7ois Pinault, enfin aux portes de Paris.",
    "description": "Le collectionneur breton retrouve la Maire de Paris et son architecte f\u00e9tiche, le Japonais Tadao Ando, lors d'une conf\u00e9rence de presse ce matin au c\u0153ur du chantier. Les ouvriers prendront tr\u00e8s vite le relais pour achever \u00e0 temps ce projet annonc\u00e9 pour fin 2018.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "arts expositions",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/arts-expositions/2017/06/26/03015-20170626ARTFIG00136-francois-pinault-devoile-in-situ-la-collection-pinault-paris.php",
    "author": "Val\u00e9rie Duponchelle",
    "date": "26/06/2017"
}