{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Arthur Berdah, Marcelo Wesfreid",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/20/01002-20170620ARTFIG00090-remaniement-sylvie-goulard-va-quitter-le-gouvernement.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "title": "Remaniement : Sylvie Goulard va quitter le gouvernement",
    "description": "VID\u00c9O - Cit\u00e9e dans une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les assistants parlementaires du MoDem, la ministre des Arm\u00e9es affirme qu'elle a demand\u00e9 au chef de l'\u00c9tat d'\u00eatre d\u00e9missionn\u00e9e pour pouvoir \u00abd\u00e9montrer librement (sa) bonne foi\u00bb.",
    "body": "Le remaniement \u00abtechnique\u00bb qui \u00e9tait annonc\u00e9 va-t-il se transformer en un vaste coup de balai? Apr\u00e8s que  Richard Ferrand a \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e lundi , une autre ministre de premier plan va quitter le gouvernement mardi: Sylvie Goulard, ministre des Arm\u00e9es. La centriste a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision surprise dans un communiqu\u00e9 transmis mardi aux r\u00e9dactions. \u00abJ'ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en accord avec le premier ministre, de ne plus faire partie du gouvernement\u00bb, affirme-t-elle. En cause, le fait qu'elle soit cit\u00e9e dans une  enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des soup\u00e7ons d'emplois fictifs du MoDem au Parlement europ\u00e9en , parti qu'elle a quitt\u00e9 depuis. \u00abDans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire visant le MoDem conduirait \u00e0 v\u00e9rifier les conditions d'emploi de mes assistants au Parlement europ\u00e9en, je souhaite \u00eatre en mesure de d\u00e9montrer librement ma bonne foi et tout le travail que j'y ai accompli\u00bb, explique-t-elle, soulignant que \u00abla mission de d\u00e9fense impose une exigence particuli\u00e8re\u00bb. Une d\u00e9cision inattendue Rappelant que \u00able pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a entrepris de restaurer la confiance dans l'action publique, de r\u00e9former la France et de relancer l'Europe\u00bb, elle juge que \u00abcette entreprise de redressement doit l'emporter sur toute consid\u00e9ration personnelle\u00bb. \u00abL'honneur de nos arm\u00e9es, celui des hommes et des femmes qui y servent, parfois au p\u00e9ril de leur vie, ne sauraient \u00eatre m\u00eal\u00e9s \u00e0 des pol\u00e9miques auxquelles ils n'ont aucune part\u00bb, ajoute-t-elle encore pour justifier sa d\u00e9cision, qu'elle a communiqu\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif lundi soir.  \u00c0 Matignon, on indique que la ministre d\u00e9missionnaire ne sera pas remplac\u00e9e avant l'annonce du gouvernement \u00abPhilippe II\u00bb, pr\u00e9vue avant mercredi soir. Bien que l'on refuse de pr\u00e9ciser si d'autres d\u00e9parts sont \u00e0 attendre, on conc\u00e8de toutefois que le remaniement sera, de fait, plus large que pr\u00e9vu \u00e0 l'origine. Enfin, on rappelle que la r\u00e8gle fix\u00e9e par \u00c9douard Philippe (\u00e0 savoir qu'une mise en examen entra\u00eene une d\u00e9mission automatique) reste valable, et on pr\u00e9cise que la d\u00e9cision de Sylvie Goulard n'engage qu'elle. Le ministre de la Justice, Fran\u00e7ois Bayrou, a affirm\u00e9 au  Monde  que la d\u00e9cision de Sylvie Goulard \u00e9tait \u00abstrictement personnelle\u00bb. Mais, contact\u00e9 par  Le Figaro , l'entourage de Sylvie Goulard a imm\u00e9diatement tenu \u00e0 lui r\u00e9pondre et d\u00e9mentir cette version. \u00abSi les raisons de sa d\u00e9mission \u00e9taient \u201cpersonnelles\u201d, elle l'aurait \u00e9crit dans son communiqu\u00e9. C'est une europ\u00e9enne convaincue, donc elle s'applique des r\u00e8gles d'exigence qui correspondent aux standards de beaucoup de pays\u2026 M\u00eame si elles peuvent \u00e9tonner en France. Suivez mon regard\u00bb, souligne-t-on avec ironie. Raffarin, Danjean et et Bridey cit\u00e9s pour remplacer Goulard Pour l'heure, le nom du successeur de Sylvie Goulard n'est pas connu(e). Cit\u00e9 dans un premier temps pour int\u00e9grer le gouvernement \u00abPhilippe I\u00bb, l'eurod\u00e9put\u00e9 LR Arnaud Danjean, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, affirme au  Figaro  qu'il n'a \u00abpas \u00e9t\u00e9 contact\u00e9\u00bb. \u00abMon nom \u00e9tait donn\u00e9 par Sylvie Goulard pour diriger la revue strat\u00e9gique, ce \u201cmini livre blanc\u201d qu'Emmanuel Macron veut lancer entre l'\u00e9t\u00e9 et le mois d'octobre. C'est tout ce que je sais\u00bb, affirme-t-il simplement. Parmi les autres personnalit\u00e9s pressenties figure \u00e9galement Jean-Jacques Bridey. Rapporteur du budget des \u00e9quipements militaires et de la dissuasion nucl\u00e9aire, son nom revenait avec insistance ces derni\u00e8res semaines pour pr\u00e9sider la commission de la D\u00e9fense \u00e0 l'Assembl\u00e9e. D\u00e9put\u00e9-maire LREM de Fresnes (Val-de-Marne) et proche d'Emmanuel Macron, il s'est \u00e9galement affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l'\u00c9tat au Salon du Bourget lundi. Faut-il y voir un indice? Enfin, le nom du s\u00e9nateur LR de la Vienne, Jean-Pierre Raffarin, pourrait lui aussi \u00e9merger. L'ancien premier ministre - qui a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il souhaitait un groupe de \u00abconstructifs\u00bb de droite pour travailler avec le chef de l'\u00c9tat - sera re\u00e7u \u00e0 17 heures \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, comme l'indique l'agenda officiel d'Emmanuel Macron. Comme les autres pr\u00e9tendants potentiels au poste, les questions de d\u00e9fense ne lui sont pas \u00e9trang\u00e8res: il pr\u00e9side la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res, de la d\u00e9fense, et des forces arm\u00e9es du S\u00e9nat.  Le s\u00e9nateur Jean-Baptiste Lemoyne figure \u00e9galement sur la liste des potentiels ministrables transmise \u00e0 la Haute autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, mais il ne fait pas figure de favori."
}