{
    "description": "Dans un \u00e9ditorial publi\u00e9 lundi, le quotidien am\u00e9ricain s'en prend \u00e0 la volont\u00e9 de l'ex\u00e9cutif d'inscrire l'\u00e9tat d'urgence dans le droit commun. \u00abL'absence d'un r\u00f4le pour le judiciaire qui pourrait contr\u00f4ler l'ex\u00e9cutif est troublante\u00bb, \u00e9crit notamment le journal.",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/13/01016-20170613ARTFIG00297-le-new-york-times-etrille-le-projet-de-loi-antotiterroriste-de-macron.php",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "body": "Les r\u00e9v\u00e9lations  du  Monde  avaient fait l'effet d'une bombe. Le quotidien annon\u00e7ait le 7 juin dernier que  le premier ministre et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entendaient inscrire l'\u00e9tat d'urgence dans le droit commun . \u00c0 travers un nouveau projet de loi antiterroriste, les principales mesures qu'implique ce r\u00e9gime d'exception - reconduit \u00e0 quatre reprises depuis les attentats de novembre 2015 -, dont les assignations \u00e0 r\u00e9sidence et les perquisitions administratives, entreraient donc dans la loi ordinaire. \u00bb Lire aussi -  Comment le gouvernement veut normaliser l'\u00e9tat d'urgence M\u00eame si ces mesures embl\u00e9matiques ne pourront s'appliquer qu'\u00e0 la mati\u00e8re terroriste, ces r\u00e9v\u00e9lations avaient provoqu\u00e9 l'ire de nombreuses personnalit\u00e9s politiques et d'autorit\u00e9s judiciaires. Les magistrats avaient notamment manifest\u00e9, et des associations demandaient le retrait de ce projet de loi qui doit \u00eatre examin\u00e9 en conseil des ministres le 21 juin prochain. \u00c0 l'\u00e9tranger, cette annonce n'a pas convaincu non plus.  Dans un \u00e9ditorial intitul\u00e9 \u00abLes pouvoirs sans entraves d'Emmanuel Macron\u00bb  et publi\u00e9 lundi, le  New York Times  fustige ce projet de loi \u00abqui l\u00e9galiserait de fa\u00e7on permanente l'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande\u00bb. Selon le quotidien am\u00e9ricain, les mesures inscrites dans ce texte \u00abont peu contribu\u00e9 \u00e0 lutter contre le terrorisme, pas davantage que les lois d\u00e9j\u00e0 existantes, tout en mena\u00e7ant r\u00e9ellement les droits des citoyens\u00bb.  \u00abUne suspension extraordinaire et temporaire du droit des citoyens\u00bb \n                                 \n                                     \u00abL'absence d'un r\u00f4le pour le judiciaire qui pourrait contr\u00f4ler le pouvoir g\u00e9n\u00e9ral de l'ex\u00e9cutif est troublante\u00bb         New York Times     \n                             Par ailleurs, le  New York Times  s'insurge contre l'absence de contr\u00f4le judiciaire: \u00abL'absence d'un r\u00f4le pour le judiciaire qui pourrait contr\u00f4ler le pouvoir g\u00e9n\u00e9ral de l'ex\u00e9cutif est troublante. Encore plus alarmant consiste \u00e0 consacrer l'\u00e9tat d'urgence dans le droit commun, ce qui sera un frein permanent aux droits constitutionnels des citoyens fran\u00e7ais\u00bb, \u00e9crit le quotidien.  Et l'\u00e9ditorialiste d'en appeler au Conseil constitutionnel: \u00abLe Conseil ne doit pas permettre ce qui devait \u00eatre une suspension extraordinaire et temporaire du droit des citoyens de devenir permanent. Sinon, la promesse d'Emmanuel Macron pour un nouveau d\u00e9part pour la France pourrait aboutir \u00e0 une R\u00e9publique plus r\u00e9pressive et ouvrir la voie \u00e0 d'autres abus du pouvoir ex\u00e9cutif au-del\u00e0 de son mandat\u00bb. En r\u00e9action, Emmanuel Macron a assur\u00e9 que cette loi respectera l'\u00e9tat de droit et la libert\u00e9 d'expression, lors d'un entretien avec le pr\u00e9sident de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme ce mardi soir. Selon des propos rapport\u00e9s par l'Elys\u00e9e, le chef de l'Etat fran\u00e7ais a soulign\u00e9 devant Guido Raimondi que l'objectif pour la France \u00e9tait \u00abde sortir de l'\u00e9tat d'urgence, qui ne permet pas de lutter de mani\u00e8re suffisamment efficace contre le terrorisme\u00bb.  Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le quotidien am\u00e9ricain prend position contre les mesures s\u00e9curitaires vot\u00e9es en France.  En mars 2015, il avait pris pour cible le projet de loi renseignement  qui portait en lui un risque \u00abde surveillance gouvernementale ind\u00fbment expansive et intrusive\u00bb des citoyens. Ce projet de loi avait finalement \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le Parlement fran\u00e7ais deux mois plus tard.",
    "title": "Le New York Times \u00e9trille le projet de loi antiterroriste de Macron",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Yohan Blavignat"
}