{
    "description": "La Cour d'assises sp\u00e9ciale a condamn\u00e9 jeudi l'un de ses chefs \u00e0 28 ans de r\u00e9clusion criminelle et l'un de ses complices \u00e0 18 ans.",
    "author": "Jean Chichizola",
    "title": "Lourdes peines pour la cellule djihadiste Cannes-Torcy",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/22/01016-20170622ARTFIG00351-la-cellule-djihadiste-cannes-torcy-a-l-heure-des-comptes.php",
    "body": "Apr\u00e8s deux mois de proc\u00e8s , la Cour d'assises sp\u00e9ciale a rendu son verdict jeudi dans l'affaire de la fili\u00e8re djihadiste de Cannes-Torcy, \u00e0 l'origine d'un attentat et de plusieurs autres projets d'attaques. \u00c2g\u00e9s de 23 \u00e0 33 ans, vingt hommes (trois \u00e9tant en fuite dont deux probablement en zone syro-irakienne) \u00e9taient jug\u00e9s pour leur r\u00f4le dans cette fili\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9e par les enqu\u00eateurs comme extr\u00eamement dangereuse.  Son chef, J\u00e9r\u00e9mie Louis-Sidney, est mort en 2012 en tirant sur les policiers venus l'arr\u00eater . Pr\u00e9sent\u00e9 comme son bras droit, J\u00e9r\u00e9my Bailly a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 28 ans de r\u00e9clusion criminelle, le parquet ayant requis la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et 22 ans de s\u00fbret\u00e9. Il \u00e9tait notamment accus\u00e9 d'avoir jet\u00e9 une grenade dans une \u00e9picerie juive de Sarcelles en 2012, qui n'avait par miracle pas fait de morts. Bailly a toujours ni\u00e9 les faits, se d\u00e9fendant avec pugnacit\u00e9, en d\u00e9clarant: \u00abJe suis le vilain petit canard, j'ai tout sur le dos.\u00bb Pour le jet de la grenade, l'accusation reposait avant tout sur la d\u00e9nonciation d'un coaccus\u00e9, Kevin Phan, le \u00abchauffeur\u00bb ayant amen\u00e9 Louis-Sidney et Bailly \u00e0 Sarcelles. Phan a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 18 ans de r\u00e9clusion criminelle. D'autres accus\u00e9s (dont deux en fuite), s'\u00e9tant notamment rendus en Syrie avant de revenir en France, avec pour certains des projets d'attentat, ont \u00e9cop\u00e9 de lourdes peines allant de 18 \u00e0 20 ans. Des peines beaucoup plus l\u00e9g\u00e8res, couvrant la d\u00e9tention provisoire, ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es contre plusieurs accus\u00e9s comparaissant libres, deux autres \u00e9tant acquitt\u00e9s. \n                                 \n                                     \u00abPouvez-vous dire : on ne sait pas qui a jet\u00e9 la grenade? Vous ne pouvez pas le dire, mais c'est le sens de la plaidoirie\u00bb         Me Georges Sauveur, d\u00e9fenseur de J\u00e9r\u00e9my Bailly     \n                             Une conclusion contrast\u00e9e, les peines allant de 1 an \u00e0 28 ans de prison, \u00e0 des d\u00e9bats o\u00f9 pas moins de 15 parties civiles \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9es, dont l'Association fran\u00e7aise des victimes du terrorisme (AfVT), la F\u00e9d\u00e9ration nationale des victimes d'attentats et d'accidents collectifs (FENVAC) mais aussi le Crif ou la Licra. Les derniers jours des d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par l'\u00e2pret\u00e9 du r\u00e9quisitoire et des plaidoiries. Les avocats g\u00e9n\u00e9raux, Philippe Courroye et Sylvie Kachaner, ont d\u00e9crit un groupe particuli\u00e8rement dangereux et une affaire \u00abembl\u00e9matique\u00bb. Le premier a soulign\u00e9 le r\u00f4le jou\u00e9 pour la coh\u00e9sion de ce groupe d'islamistes par la mosqu\u00e9e de Torcy. Une r\u00e9union \u00e0 Cannes \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2012 permettant, quant \u00e0 elle, la fusion entre le groupe de Torcy et celui de Cannes. Sylvie Kachaner a regrett\u00e9 que les accus\u00e9s aient refus\u00e9 de s'expliquer, perdant ainsi une occasion d'\u00e9clairer la radicalit\u00e9 de leurs choix. L'accusation a conclu \u00e0 une volont\u00e9 manifeste de tuer. Pour  l'attaque \u00e0 la grenade de Sarcelles , elle a consid\u00e9r\u00e9 acquise la culpabilit\u00e9 de J\u00e9r\u00e9my Bailly et la complicit\u00e9 de Kevin Phan. La d\u00e9fense a vivement ripost\u00e9 \u00e0 ce  r\u00e9quisitoire s\u00e9v\u00e8re, d\u00e9non\u00e7ant des peines excessives , un dossier mal ficel\u00e9 et l'anachronisme visant \u00e0 faire payer aux accus\u00e9s un contexte et des faits apparus, en France, en Syrie ou en Irak, bien apr\u00e8s leur interpellation. Avocat de Micha\u00ebl Amselem, finalement condamn\u00e9 \u00e0 5 ans avec sursis, Me Michel Konitz a reproch\u00e9 \u00e0 l'accusation de \u00abjouer sur la peur\u00bb. D\u00e9fenseur de J\u00e9r\u00e9my Bailly, Me Georges Sauveur a qualifi\u00e9 \u00abde peine de mort civile\u00bb la r\u00e9clusion demand\u00e9e par l'accusation contre son client. Concernant l'attentat \u00e0 la grenade, il a estim\u00e9 que l'accusation n'a pas \u00e9tabli la culpabilit\u00e9 de son client. Il a ainsi demand\u00e9 \u00e0 la cour si elle pourrait tout simplement dire: \u00abon ne sait pas qui a jet\u00e9 la grenade?\u00bb. \u00abVous ne pouvez pas le dire, reprend-il, mais c'est le sens de ma plaidoirie.\u00bb Si Bailly n'a pas jet\u00e9 la grenade, qui? L'avocate de Kevin Phan a soulign\u00e9 que sans les d\u00e9nonciations de son client, le parquet n'aurait pas grand-chose contre Bailly. Et de rappeler que, son client ayant 23 ans, la peine de 25 ans demand\u00e9e \u00abest plus longue que sa vie\u00bb."
}