{
    "description": "Pour aider les enfants \u00e0 faire leurs devoirs dans les villages sans \u00e9lectricit\u00e9, un entrepreneur a eu l'id\u00e9e de cr\u00e9er des cartables int\u00e9grant une lampe \u00e0 \u00e9nergie solaire.",
    "author": "",
    "title": "Un cartable solaire pour \u00e9clairer les \u00e9coliers ivoiriens",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "societes",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/societes/2017/06/23/20005-20170623ARTFIG00264-un-cartable-solaire-pour-eclairer-les-ecoliers-ivoiriens.php",
    "body": "Par Kamagat\u00e9 Issouf, Fraternit\u00e9 Matin ( C\u00f4te d'Ivoire) Le petit Michel Koutouan est f\u00e9licit\u00e9 par ses parents, pour ses notes en classe qui se sont encore am\u00e9lior\u00e9es. De cinq sur dix de moyenne, il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 sept. M\u00eame si Michou, comme l'appelle affectueusement ses parents, re\u00e7oit des ovations de part et d'autres de sa famille, il avoue lui-m\u00eame qu'il doit cette progression au  cartable solaire d\u00e9nomm\u00e9 \u00abSolarpak\u00bb . Vivant dans un foyer sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Songon village, \u00e0 l'ouest d'Abidjan, cet \u00e9colier a eu la chance d'\u00eatre parmi les b\u00e9n\u00e9ficiaires des 50 sacs distribu\u00e9s dans la zone. A l'instar de Michel Koutouan, d'autres \u00e9l\u00e8ves du village de Grand Af\u00e9ri (d\u00e9partement d'Affery, dans le sud-est de la C\u00f4te d'Ivoire) comme, Bessekon. F, qui ont \u00e9galement re\u00e7u le cartable, ont aussi am\u00e9lior\u00e9 leurs r\u00e9sultats scolaires. Derri\u00e8re ces sacs solaires, se cache un nom: Evariste Akoumian, trentenaire auteur de cette invention. L'id\u00e9e lui est venue lors d'une livraison de mat\u00e9riel informatique et de fournitures de bureaux \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays. En escale dans un village non \u00e9lectrifi\u00e9, il a observ\u00e9 qu'une fois la nuit tomb\u00e9e, les enfants avaient du mal \u00e0 apprendre leurs le\u00e7ons et \u00e0 faire leurs devoirs. \u00abNous nous sommes dit qu'en Afrique, nous avons gratuitement le soleil, alors pourquoi ne pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution plus simple pour aider ces enfants afin qu'ils puissent avoir de meilleurs r\u00e9sultats scolaires\u00bb, explique-t-il. \u00c0 l'en croire, avec le sac solaire, l'enfant est autonome. \u00abL'\u00e9colier peut g\u00e9rer son temps d'\u00e9tude. Alors que la lampe temp\u00eate est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9e par les membres de la famille pour leurs besoins dans la maison, elle est m\u00eame parfois en possession du p\u00e8re de famille, perturbant les moments d'\u00e9tude de l'enfant\u00bb, affirme Evariste. Evariste Akoumian veut combler le manque d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 Autonomie de trois heures En r\u00e9alit\u00e9, sans grand moyen, comme il l'admet lui-m\u00eame, cette start-up squatte, dans la commune de Cocody, les bureaux de Thierry Doffou, un autre jeune inventeur qui a con\u00e7u \u00abQuelasy\u00bb, une tablette \u00e9ducative favorisant la modernisation et l'apprentissage de la formation. C'est en ce lieu qu'il con\u00e7oit les cartables solaires dot\u00e9s d'une plaquette solaire de 3 watts et sur laquelle est incorpor\u00e9e une batterie qui se recharge \u00e0 la lumi\u00e8re du jour ou au rayon du soleil. Et l'\u00e9nergie emmagasin\u00e9e tout le long de la journ\u00e9e permet d'avoir de la lumi\u00e8re, \u00e0 travers une lampe Led qu'on connecte \u00e0 un port Usb reli\u00e9 \u00e0 la plaquette solaire. Pr\u00e9cisons que cette lumi\u00e8re a une dur\u00e9e de trois heures. \n                                 \n                                     \u00abCe n'est pas parce que c'est difficile qu'il faut baisser les bras. Au contraire, il faut avoir de la pers\u00e9v\u00e9rance, du courage. Car, rien n'est facile \u00bb         Evariste Akoumian     \n                             Cependant, pour arriver \u00e0 cette cr\u00e9ation, il soutient qu'il a mis deux ans de recherche et six mois de test sur le terrain. Puis une distribution gratuite de 500 sacs solaires dans quatre localit\u00e9s de la C\u00f4te d'Ivoire. \u00abCe que j'ai inject\u00e9 dans Solarpak, ce sont les b\u00e9n\u00e9fices de mon entreprise de vente de mat\u00e9riels informatiques. Nous avons investi \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 50 millions de Fcfa [76.000 \u20ac]\u00bb, raconte notre interlocuteur. Qui affiche une grande ambition: combler le manque d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 qui concerne encore 700 millions d'habitants en Afrique. Ce d\u00e9fi, Evariste Akoumian est bien conscient qu'il n'est pas facile \u00e0 atteindre. Mais, \u00abce n'est pas parce que c'est difficile qu'il faut baisser les bras. Au contraire, il faut avoir de la pers\u00e9v\u00e9rance, du courage. Car, rien n'est facile\u00bb. Aujourd'hui, il s\u00e9duit bon nombre de personnalit\u00e9s. Parmi elles, la ministre de l'\u00c9ducation nationale Kandia Camara ou encore le groupe Magic System. Visiblement tr\u00e8s sollicit\u00e9 - son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner lors de notre conversation - Evariste Akoumian affirme avoir \u00e9t\u00e9 Finaliste de la Global social venture comp\u00e9tition (Gsvc) Francophone. Une distinction qui l'a conduit \u00e0 la finale international du concours en avril 2017 \u00e0 Bekerley (Etats Unis). Figurant parmi les 10 premiers de ce prestigieux prix am\u00e9ricain, ce jeune inventeur juge cette place satisfaisante pour une premi\u00e8re participation \u00e0 un si grand \u00e9v\u00e8nement r\u00e9unissant plus d'une cinquantaine de pays. En d\u00e9pit de l'acte de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de l'ambassade des \u00c9tats-Unis en C\u00f4te d'Ivoire qui a pu relayer son initiative, Evariste Akoumian n'a, pour l'instant, aucun soutien financier pour accro\u00eetre son activit\u00e9 et vendre plus de sacs, dont l'unit\u00e9 co\u00fbte 12.000 Fcfa [18\u20ac]. Pour l'instant, il importe les sacs et les petits panneaux solaires d'Asie pour les monter en C\u00f4te d'Ivoire, mais il esp\u00e8re relocaliser la production dans son pays. \u00abNous comptons lever des fonds pour implanter une usine d'assemblage qui s'occupera du c\u00f4t\u00e9 textile, ce qui va donner de l'emploi aux jeunes\u00bb, pr\u00e9voit le jeune entrepreneur qui a sous sa direction une dizaine de personnes, dont un technicien, des commerciaux, un directeur de communication, un directeur de relation publique, un responsable achat et des designers qui s'occupent de la conception des sacs.     \n                  Soci\u00e9t\u00e9, sant\u00e9, environnement, \u00e9ducation, \u00e9nergie \u00bb D\u00e9couvrez les acteurs et initiatives du changement                                         "
}