{
    "body": "Stephan Villeneuve  \u00e9tait un journaliste reporter d'images passionn\u00e9 par son m\u00e9tier. \u00abIl avait d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 20 ans \u00e0 l'agence Capa, \u00e0 la grande \u00e9poque de l'\u00e9mission \u201c24 Heures\u201d\u00bb, dit J\u00e9r\u00f4me Fritel, son ami et coll\u00e8gue, avec lequel il avait r\u00e9alis\u00e9 en 2014  Daech. Naissance d'un \u00c9tat terroriste , l'un des premiers documentaires consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat islamique. \u00abOn s'\u00e9tait dit \u00e0 l'\u00e9poque,  la chute de Mossoul , on la fera ensemble. Mais il a re\u00e7u un appel qui lui proposait de partir la semaine derni\u00e8re pour Mossoul afin de r\u00e9aliser un reportage pour \u201cEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial\u201d. Il \u00e9tait arriv\u00e9 dimanche pour rejoindre V\u00e9ronique Robert et  Bakhtiyar Haddad  avec la Division d'or, les forces antiterroristes irakiennes.\u00bb Lundi matin, Stephan Villeneuve trouvait la mort dans l'explosion d'un engin explosif improvis\u00e9, l'un des innombrables pi\u00e8ges pos\u00e9s par Daech dans le d\u00e9dale des ruelles de Mossoul. \u00abIl n'\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e qui va toujours plus loin pour trouver la s\u00e9quence, la photo, dit J\u00e9r\u00f4me Fritel. Il savait jusqu'o\u00f9 ne pas aller. C'est d'ailleurs en se repliant parce que la situation \u00e9tait trop risqu\u00e9e qu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\u00bb \u00abMais il \u00e9tait tout sauf un journaliste de salle de r\u00e9daction. Il consid\u00e9rait que pour comprendre, il fallait aller sur le terrain. Il avait une empathie naturelle, un don pour le contact avec les gens, qui faisait de lui un reporter hors pair.\u00bb \u00abLoin des caricatures\u00bb Stephan Villeneuve est le fils de Bernard Villeneuve, administrateur du SPQN (Syndicat de la presse quotidienne nationale) et ancien directeur du  Matin de Paris  et de  La Tribune . Il avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 l'agence Capa alors qu'il n'avait pas encore 20 ans. \u00abIl avait eu, comme on dit, quelques difficult\u00e9s pendant son adolescence\u00bb, se souvient Herv\u00e9 Chabalier, le fondateur de la c\u00e9l\u00e8bre agence. \u00abSon p\u00e8re m'avait demand\u00e9 de le prendre \u00e0 Capa pour lui donner envie de faire quelque chose. Il a appris le m\u00e9tier en gravissant les \u00e9chelons. Il \u00e9tait bon. D\u00e8s qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 filmer, il a voulu aller dans les endroits difficiles. Mais il savait aussi faire beaucoup d'autres choses. Il est rest\u00e9 longtemps \u00e0 Capa. Mais, au bout d'un moment, l'agence est devenue une grosse entreprise. Stephan pr\u00e9f\u00e9rait travailler avec une petite bande de copains.\u00bb \u00abJe l'aimais beaucoup, dit Chabalier. Il avait une double personnalit\u00e9: celle d'un baroudeur tout-terrain et celle d'un p\u00e8re de famille d\u00e9vou\u00e9 et responsable.\u00bb \n                                 \n                                     \u00ab\u00c0 48 ans, l'\u00e2ge o\u00f9 beaucoup raccrochent dans ce m\u00e9tier, Stephan \u00e9tait rest\u00e9 un mordu, le journalisme \u00e9tait sa passion\u00bb         Sophie Claudet, r\u00e9alisatrice et amie     \n                             Stephan Villeneuve et son \u00e9pouse, Sophie, formaient un couple fusionnel. \u00abIl avait construit un clan familial extr\u00eamement soud\u00e9, dit J\u00e9r\u00f4me Fritel. \u00abOn allait chez \u201cles Villeneuve\u201d. Tout le monde se retrouvait autour de la table, famille, amis, pour lui, c'\u00e9tait pareil. Il s'occupait beaucoup de ses quatre enfants, ses jumeaux, Luna et Corto, qu'il avait eu d'un premier mariage, et Bianca et Anna, ses deux filles avec Sophie.\u00bb \u00abSes autres passions \u00e9taient la lecture. St\u00e9phan \u00e9tait un lecteur vorace, qui voulait tout savoir sur un sujet avant de le traiter. Et les motos. Il faisait partie d'une bande de motards avec lesquels il partait en vir\u00e9e une fois par an. Il adorait les grosses motos, les Harley-Davidson.\u00bb \u00ab\u00c0 48 ans, l'\u00e2ge o\u00f9 beaucoup raccrochent dans ce m\u00e9tier, Stephan \u00e9tait rest\u00e9 un mordu, le journalisme \u00e9tait sa passion, dit Sophie Claudet, r\u00e9alisatrice et amie, qui avait connu Stephan lors du si\u00e8ge de J\u00e9nine en 2002. Mais pourtant il n'\u00e9tait pas un frimeur, il \u00e9tait bien loin des caricatures qu'on croise parfois. Il \u00e9tait courageux, mais pas pr\u00e9tentieux ni ramenard. Et surtout, il \u00e9tait parfaitement \u00e9quilibr\u00e9, ce qui est assez rare dans ce m\u00e9tier.\u00bb Membre de cette \u00abg\u00e9n\u00e9ration Capa\u00bb, de journalistes reporter d'images tout-terrain, Stephan Villeneuve avait couvert presque toutes les crises depuis la chute du mur de Berlin jusqu'\u00e0 la bataille de Mossoul en passant par la Somalie, Sarajevo, le Rwanda. \u00abMais il avait toujours su garder du recul\u00bb, dit J\u00e9r\u00f4me Fritel.   Les journalistes bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s Samuel Forey, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du  Figaro  bless\u00e9 \u00e0 Mossoul, a repris l'avion pour Paris, o\u00f9 il doit subir des examens m\u00e9dicaux. Beaucoup plus gravement atteinte par le souffle et les \u00e9clats de l'engin explosif qui a tu\u00e9 ses compagnons Bakthiyar Haddad et Stephan Villeneuve, V\u00e9ronique Robert, journaliste pour \u00abEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00bb, souffre de blessures multiples. Elle a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e dans un h\u00f4pital militaire am\u00e9ricain \u00e0 Bagdad. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par les forces sp\u00e9ciales irakiennes (Isof) qu'ils accompagnaient dans la vieille ville de Mossoul, les bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par les services m\u00e9dicaux de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, avant d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9s ver sla capitale irakienne. ",
    "title": "Stephan Villeneuve, le reportage pour passion",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Adrien Jaulmes",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/20/01003-20170620ARTFIG00335-stephan-villeneuve-le-reportage-pour-passion.php",
    "description": "HOMMAGE -",
    "theme": "international"
}