{
    "description": "Arte/22H55 - En 1942, le futur galeriste Bernard Prazan \u00e9chappait \u00e0 la Shoah en devenant un enfant cach\u00e9. 75\u00a0ans plus tard, son fils Micha\u00ebl revient sur cette histoire familiale",
    "title": "La passeuse des Aubrais, un documentaire bouleversant sur Arte\u00a0",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "programme tv",
    "url": "http://tvmag.lefigaro.fr/programme-tv/la-passeuse-des-aubrais-un-documentaire-bouleversant-sur-arte_30c0e304-502a-11e7-92a8-9c5efd70ddb0/",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Mon \u0153uvre la plus personnelle et n\u00e9cessaire\u00bb, confie au  Figaro  le r\u00e9alisateur Micha\u00ebl Prazan. Plus de vingt ans d\u2019enqu\u00eate familiale se d\u00e9voilent sur Arte, ce mardi, avec  La\u00a0Passeuse des Aubrais, 1942 . Ce t\u00e9moignage visc\u00e9ral, bouleversant, qui hante longtemps l\u2019esprit, est au carrefour entre l\u2019intime et la grande histoire. L\u2019auteur y reconstitue le destin de son p\u00e8re, le galeriste Bernard Prazan, un des 50\u00a0000\u00a0enfants juifs cach\u00e9s qui ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Shoah. En juillet 1942, Bernard, 7\u00a0ans, et sa s\u0153ur a\u00een\u00e9e Jeannette se rendent en zone libre \u00e0 la hauteur d\u2019Orl\u00e9ans, accompagn\u00e9s d\u2019une passeuse, Th\u00e9r\u00e8se\u00a0L. Leurs parents originaires de Pologne, Abram et Estera, install\u00e9s en France depuis les ann\u00e9es 1920, ont \u00e9t\u00e9 rafl\u00e9s. Ils ne reviendront pas des camps de la mort. Sur le quai de la gare, la passeuse \u00e9change un long regard avec l\u2019enfant. Songe-t-elle \u00e0 les d\u00e9noncer? Est-elle de m\u00e8che avec la Gestapo et le sinistre collaborateur Pierre Lussac? C\u2019est ce que d\u00e9clare, en 2006, Bernard Prazan devant la cam\u00e9ra. Pouss\u00e9 par ses fils, le sp\u00e9cialiste des peintres de l\u2019\u00e9cole de Paris, qui ne leur a racont\u00e9 son enfance que par bribes lacunaires, accepte de participer \u00e0 la campagne pour recueillir des t\u00e9moignages men\u00e9e par l\u2019Institut national de l\u2019audiovisuel et la Fondation pour la m\u00e9moire de la Shoah. La gorge nou\u00e9e, silences et refus pudiques, Bernard Prazan rassemble ses souvenirs \u00e9pars: sa m\u00e8re le poursuivant dans la rue avec une assiette, le couple de vieux paysans lui offrant l\u2019affection dont il a tant manqu\u00e9 dans ses caches pr\u00e9c\u00e9dentes. \u00c0 la suite de son r\u00e9cit, Micha\u00ebl Prazan et son fr\u00e8re se mettent \u00e0 la recherche de l\u2019\u00e9nigmatique Th\u00e9r\u00e8se\u00a0L. Micha\u00ebl Prazan l\u2019a film\u00e9e et interview\u00e9e chez elle en 2011 \u00e0 Houlgate, quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Bernard Prazan. Elle nie avoir voulu livrer les enfants. Reconnue comme r\u00e9sistante, elle a \u00e9t\u00e9, elle aussi, d\u00e9port\u00e9e. De ces deux confessions contradictoires est n\u00e9  La Passeuse des Aubrais , \u00abpour confronter ces t\u00e9moignages \u00e0 l\u2019histoire\u00bb, explique Micha\u00ebl Prazan. Construit comme la s\u00e9rie The Affair , le documentaire met en miroir les r\u00e9cits pour mieux en percer les zones d\u2019ombre. Auteur des remarqu\u00e9s Einsatzgruppen, les commandos de la mort et  Das Reich, une division SS en France , Micha\u00ebl Prazan y a mis la m\u00eame minutie. \u00abLes traces des protagonistes se perdaient dans un oc\u00e9an d\u2019informations. Il fallait retrouver leurs noms dans un livre, comprendre l\u2019itin\u00e9raire, chaque fois diff\u00e9rent, chercher dans les documents, que ce soit un formulaire d\u2019attribution du statut de d\u00e9port\u00e9 politique, un rapport de police\u00bb, d\u00e9taille-t-il. Enqu\u00eate de terrain douloureuse Il m\u00e8ne une enqu\u00eate de terrain douloureuse qui a confirm\u00e9, d\u00e9multipli\u00e9 les pistes. Il y a aussi les photos conserv\u00e9es par une grand-tante. \u00abC\u2019est presque surr\u00e9aliste. Identifier un oncle, une cousine n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile. Tr\u00e8s peu savent aujourd\u2019hui qui ils \u00e9taient. Je l\u2019ignorais, alors qu\u2019il s\u2019agissait de mes plus proches parents\u00bb, souligne-t-il, \u00e9branl\u00e9. Doublement prim\u00e9 au Festival du film d\u2019histoire de Pessac,  La Passeuse des Aubrais interroge sur l\u2019\u00e9trange construction des souvenirs, leur fragilit\u00e9, leur refoulement. \u00abJ\u2019esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers mon histoire le spectateur trouvera l\u2019envie de parler \u00e0 un parent, un grand-parent, de renouer avec ce pass\u00e9 en passe de dispara\u00eetre\u00bb, admet Micha\u00ebl Prazan. Avant de faire sienne cette phrase de Pasolini: \u00abL\u2019histoire est faite par des fils qui cherchent \u00e0 comprendre leurs p\u00e8res.\u00bb"
}