{
    "date": "18/06/2017",
    "author": ", AFP agence",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/18/01016-20170618ARTFIG00039-corrida-un-torero-espagnol-meurt-apres-avoir-ete-encorne.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Corrida : un torero espagnol meurt apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encorn\u00e9",
    "description": "Le matador Ivan Fandi\u00f1o est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi soir \u00e0 l'h\u00f4pital de Mont-de-Marsan o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 en urgence apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors d'une corrida \u00e0 Aire-sur-l'Adour dans les Landes.",
    "body": "Le dernier mort en France lors d'une corrida remontait \u00e0 1921. Le matador espagnol Ivan Fandi\u00f1o est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi soir \u00e0 l'h\u00f4pital de Mont-de-Marsan o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 en urgence apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encorn\u00e9 lors d'une corrida \u00e0 Aire-sur-l'Adour dans les Landes. De source m\u00e9dicale ind\u00e9pendante, on indique que le torero, apr\u00e8s d'abord avoir \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 au bloc chirurgical de l'ar\u00e8ne d'Aire-sur-l'Adour, a subi deux arr\u00eats cardiaques dans l'ambulance et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital. Ivan Fandi\u00f1o, 36 ans, a \u00e9t\u00e9 encorn\u00e9 alors qu'il effectuait un quite (ndlr: une passe avec une cape) \u00e0 l'un des taureaux de son compatriote Juan del Alamo. Il s'est alors pris les pieds dans sa cape et a tr\u00e9buch\u00e9 au sol o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pris par le taureau qui l'a encorn\u00e9. Auparavant il avait triomph\u00e9 en coupant une oreille lors de sa prestation face \u00e0 son premier taureau. La pr\u00e9c\u00e9dente mort d'un torero dans une ar\u00e8ne remonte au 9 juillet 2016 avec le d\u00e9c\u00e8s du matador espagnol Victor Barrio, 29 ans, dans l'ar\u00e8ne de Teruel (centre-est de l'Espagne). En France, il faut remonter \u00e0 1921 pour la mort d'un matador espagnol, Isidoro Mari Fernando \u00abFlores\u00bb, \u00e0 l'ar\u00e8ne de B\u00e9ziers. Ivan Fandi\u00f1o, originaire d'Orduna, pr\u00e8s de Bilbao, \u00e9tait \u00e0  l'affiche  de la corrida des  F\u00eates d'Aire-sur-l'Adour , avec Juan Del Alamo et le Landais Thomas Dufau, confront\u00e9s \u00e0 des taureaux de l'\u00e9levage espagnol de Baltasar Iban (Province de Madrid). Torero r\u00e9put\u00e9 pour son courage, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 affronter des taureaux d'\u00e9levages r\u00e9cus\u00e9s par nombre de ses coll\u00e8gues, comme ceux de Baltasar Iban, il \u00e9tait devenu matador de toros en 2005 \u00e0 Bilbao avec comme parrain El Juli et comme t\u00e9moin Salvador Vega. Il avait confirm\u00e9 cette alternative en 2009 \u00e0 Madrid avec comme parrain Antonio Ferreira et comme t\u00e9moin Morenito de Aranda. En 2012, \u00e0 Bilbao, il avait combattu seul face \u00e0 six taureaux de six \u00e9levages diff\u00e9rents. La Maison royale espagnole a rendu un hommage \u00e0 cette \u00abgrande figure de la tauromachie\u00bb, sur son compte Twitter, tout comme le chef du gouvernement conservateur Mariano Rajoy qui a regrett\u00e9 la \u00abtriste nouvelle\u00bb de son d\u00e9c\u00e8s, de m\u00eame que le ministre de la Culture \u00cd\u00f1igo M\u00e9ndez de Vigo. \u00abCher Ivan, \u00abTorerazo\u00bb (super torero, ndlr) tu seras toujours dans mon souvenir.. ces apr\u00e8s-midi de gloire, que Dieu t'accueille dans sa gloire\u00bb, a notamment \u00e9crit le torero de Valence Enrique Ponce. \u00abLa mort a emport\u00e9 un ami et d'une certaine mani\u00e8re une partie de nos \u00e2mes\u00bb, a aussi \u00e9crit, en espagnol, le Fran\u00e7ais Sebastien Castella. Si la corrida reste populaire en Espagne avec environ 1800 spectacles par an et pr\u00e8s de six millions de spectateurs, elle est aussi de plus en plus contest\u00e9e, avec son interdiction depuis 2012 en Catalogne par le gouvernement nationaliste catalan, d\u00e9cision annul\u00e9e en octobre 2016 par la Cour constitutionnelle espagnole. Plusieurs villes ont \u00e9galement suspendu la feria. Selon l'Association nationale des organisateurs de spectacles taurins (Anoet), les \u00abtoros\u00bb g\u00e9n\u00e8rent annuellement un chiffre d'affaires de 3,5 milliards d'euros.   Avertissement de mod\u00e9ration : Nous vous rappelons que vos commentaires sont soumis \u00e0 notre charte et qu'il n'est pas permis de tenir de propos violents, diffamatoires ou discriminatoires. Tous les commentaires contraires \u00e0 cette charte seront retir\u00e9s et leurs auteurs risquent de voir leur compte clos. Merci d'avance pour votre compr\u00e9hension ."
}