{
    "body": "Correspondant \u00e0 Bruxelles Des militaires en patrouille \u00e0 la gare centrale de Bruxelles ont \u00abneutralis\u00e9\u00bb, ce mardi peu avant 21 heures, un individu apr\u00e8s une explosion suspecte, a confirm\u00e9 la police de la capitale un peu plus d'une heure apr\u00e8s l'incident. Aucun (autre) bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer selon la m\u00eame source, et la situation est \u00e0 nouveau ma\u00eetris\u00e9e dans le b\u00e2timent, l'un des plus fr\u00e9quent\u00e9s de la ville. L'homme soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir voulu perp\u00e9trer un attentat et dont la valise a explos\u00e9 dans la gare de Bruxelles-Central mardi soir est mort, a annonc\u00e9 le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge. Apr\u00e8s l'explosion de \u00abfaible puissance\u00bb de son bagage dans un couloir de la gare, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e dans la foul\u00e9e, des soldats ont ouvert le feu sur le suspect.  Des t\u00e9moins ont fait \u00e9tat de tirs. Selon le site du quotidien  Het Laatste Nieuws , l'individu aurait cri\u00e9 \u00abAllah U Akbar\u00bb (Dieu est le plus grand) avant une petite explosion. Les soldats en faction se seraient alors ru\u00e9s vers lui, avant d'ouvrir le feu. Le parquet f\u00e9d\u00e9ral a indiqu\u00e9 peu avant minuit que l'explosion \u00e9tait \u00abconsid\u00e9r\u00e9e comme une attaque terroriste\u00bb.  Le ministre de l'Int\u00e9rieur, Jan Jambon, a annonc\u00e9 mercredi que l'identit\u00e9 de l'homme abattu mardi soir \u00e9tait d\u00e9sormais connue, laissant par ailleurs entendre que des perquisitions \u00e9taient en cours. Il n'a cependant divulgu\u00e9 aucun nom, renvoyant pour plus de d\u00e9tails \u00e0 une conf\u00e9rence de presse du parquet f\u00e9d\u00e9ral belge pr\u00e9vue \u00e0 11 heures. Le premier ministre belge, Charles Michel, et des membres du gouvernement \u00e9taient r\u00e9unis mercredi matin pour un Conseil national de s\u00e9curit\u00e9, en pr\u00e9sence de repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 du pays. \u00abMerci \u00e0 nos soldats, aux services de s\u00e9curit\u00e9 et au personnel de la SNCB (la compagnie ferroviaire belge, ndlr) pour leur professionnalisme et leur courage\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.    Mouvement de panique Le p\u00e9rim\u00e8tre de la gare et celui, tout proche, de la Grand Place, au coeur touristique de la capitale belge, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et boucl\u00e9s. Un mouvement de panique a \u00e9clat\u00e9 dans le hall d'attente et sur les voies. Le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu mais la circulation du m\u00e9tro a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie peu avant 23 heures . Plus d'une heure apr\u00e8s l'incident, le ballet des voitures de police se poursuivait pr\u00e8s du centre historique, sous la surveillance d'un h\u00e9licopt\u00e8re de la police. Bruxelles a \u00e9t\u00e9 la cible d'attentats-suicides \u00e0 l'a\u00e9roport et dans une station de m\u00e9tro en mars 2016, avec un bilan de 32 morts. La capitale belge a aussi \u00e9t\u00e9 le point de d\u00e9part de commandos de l'Etat islamique qui ont tu\u00e9 130 personnes \u00e0 Paris, en novembre 2015. L'incident, qui s'est produit apr\u00e8s des attentats r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 Londres et une attaque sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, survient \u00e0 moins de 48 heures d'un sommet europ\u00e9en. Les vingt-huit chefs d'Etat et de gouvernement ont rendez-vous dans un quartier excentr\u00e9 de la capitale belge, r\u00e9guli\u00e8rement transform\u00e9 en camp retranch\u00e9 pour la circonstance. La ville, en alerte rouge, est en permancence patrouill\u00e9e par des soldats et des policiers en armes, depuis l'automne 2015.  En Belgique, le dernier incident remonte \u00e0 la fin mars, lorsque la police d'Anvers a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur d'une voiture qui avait sem\u00e9 la panique en s'engageant \u00e0 vive allure dans une rue pi\u00e9tonne du grand port de la mer du Nord. Ressortissant tunisien r\u00e9sident en France, l'homme a \u00e9t\u00e9 rapidement inculp\u00e9 de tentative d'assassinat \u00e0 caract\u00e8re terroriste. Mais des doutes s\u00e9rieux subsistent sur son mobile.",
    "title": "Bruxelles : le terroriste de la gare centrale a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Jean-Jacques Mevel",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/20/01003-20170620ARTFIG00389-bruxelles-un-homme-neutralise-a-la-gare-centrale-apres-une-explosion.php",
    "description": "VID\u00c9O - L'homme dont la valise a explos\u00e9 dans la gare mardi soir avant qu'il ne soit abattu par des militaires en patrouille a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, a annonc\u00e9 mercredi le ministre de l'Int\u00e9rieur Jan Jambon. Une conf\u00e9rence de presse du parquet f\u00e9d\u00e9ral belge est attendue \u00e0 11 heures.",
    "theme": "international"
}