{
    "title": "Marc Fesneau, un discret conciliateur \u00e0 la t\u00eate du groupe MoDem",
    "body": "Discr\u00e8tement, il s'est positionn\u00e9, discr\u00e8tement, il l'a emport\u00e9. Sans \u00e9tincelles, Marc Fesneau, n\u00e9od\u00e9put\u00e9 du Loir-et-Cher \u00e2g\u00e9 de 46 ans est  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 dimanche - \u00e0 l'unanimit\u00e9 - pr\u00e9sident du groupe MoDem de l'Assembl\u00e9e nationale , fort d'une quarantaine de membres. Quelques minutes avant le scrutin, il a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9brancher Marielle de Sarnez, le bras droit et l'amie de toujours de Fran\u00e7ois Bayrou,  affaiblie par sa sortie du gouvernement pour cause d'affaire sur les assistants parlementaires europ\u00e9ens du MoDem . Bien avant le d\u00e9part de Marielle de Sarnez du minist\u00e8re des Affaires europ\u00e9ennes, son nom \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 pour pr\u00e9sider ce groupe. Puis, la presse a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 pour la ministre sortante d'occuper cette fonction, comme une voie de sortie honorable. C'\u00e9tait sans compter Marc Fesneau. Pas de cou de menton mais une amicale pression loin des plateaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. \u00abOn en a parl\u00e9 entre nous, on a r\u00e9parti les choses entre nous, on s'est dit que c'\u00e9tait bien ainsi\u00bb, r\u00e9torque aujourd'hui Marc Fesneau alors que la pr\u00e9sidence d'une commission est \u00e9voqu\u00e9e pour l'ex-ministre. Officiellement, \u00ab\u00e7a s'est fait de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle\u00bb, a-t-il dit lundi  sur France info . Loin des coups de sang de Bayrou Maire depuis 2008 de Marchenoir, une petite commune de Loire-et-Cher, Marc Fesneau a occup\u00e9 un si\u00e8ge de conseiller r\u00e9gional de 2004 \u00e0 2010. Une carri\u00e8re politique, jusqu'\u00e0 maintenant, modeste. C'est surtout au sein du MoDem que Marc Fesneau a fait son nid. En 2010, il est nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti. Il se charge aussi des questions agricoles et de la ruralit\u00e9 dans le \u00abshadow cabinet\u00bb install\u00e9 par Fran\u00e7ois Bayrou. Il lui faudra attendre 2017, que le centriste renonce \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour soutenir Emmanuel Macron pour voir sa carri\u00e8re politique prendre enfin son envol. Investi aux l\u00e9gislatives par le MoDem, il est soutenu par La R\u00e9publique en marche. Fort de ces deux \u00e9tiquettes, Marc Fesneau l'a emport\u00e9 largement dans la 1\u00e8re circonscription de Loir-et-Cher, avec 69,15% des suffrages.  Aujourd'hui, il promet de travailler sereinement avec les macronistes, loin des coups de sang ponctuels du chef du MoDem. \u00abOn ne va pas chercher \u00e0 \u00eatre diff\u00e9rents pour \u00eatre diff\u00e9rents. On a notre touche, mais on ne veut pas exister par la diff\u00e9rence\u00bb, explique-t-il ce  lundi au  Parisien . \u00abPour l'instant, je ne vois aucun motif sur lequel on pourrait s'opposer\u00bb, affirme-t-il encore en se revendiquant \u00abr\u00e9solument inscrit dans la majorit\u00e9 parlementaire. Je veux construire du lien avec le groupe LREM\u00bb.    Marc Fesneau pour une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Assembl\u00e9e Le pr\u00e9sident du groupe MoDem au palais Bourbon d\u00e9fend l'hypoth\u00e8se qu'une femme acc\u00e8de au Perchoir. \u00abL'id\u00e9e que ce soit une pr\u00e9sidente me convient. Il y a des tas de femmes de talent qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place, c'est plut\u00f4t s\u00e9duisant\u00bb, a-t-il dit lundi sur Franceinfo. \u00abIl ne faut pas le faire comme un gadget\u00bb, a-t-il mis en garde alors que l'Assembl\u00e9e nationale a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9e par un homme. Face \u00e0 Fran\u00e7ois de Rugy (Loire-Atlantique), deux femmes sont candidates. Sophie Errante (Loire-Atlantique) et Brigitte Bourguignon (Pas-de-Calais).",
    "description": "PORTRAIT - Le nouveau pr\u00e9sident du groupe MoDem au palais Bourbon a surtout fait sa carri\u00e8re au sein du parti. Pour son premier mandat national, il s'engage \u00e0 \u00abconstruire\u00bb avec la majorit\u00e9 macroniste.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/26/01002-20170626ARTFIG00129-marc-fesneau-un-discret-conciliateur-a-la-tete-du-groupe-modem.php",
    "author": "Tristan Quinault Maupoil",
    "date": "26/06/2017"
}