{
    "description": "Le premier ministre demande au garde des Sceaux qu'il bride sa libert\u00e9 de parole.",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/13/38001-20170613ARTFIG00329-assistants-parlementaires-tensions-entre-edouard-philippe-et-francois-bayrou.php",
    "date": "13/06/2017",
    "theme": "elections",
    "body": "\u00c0 quatre jours du second tour des l\u00e9gislatives, c'est une passe d'armes qui tombe mal. Elle est d'autant plus embarrassante pour l'ex\u00e9cutif que ce clash, le premier au sein du gouvernement, n'oppose pas n'importe qui: le premier ministre, \u00c9douard Philippe, et le garde des Sceaux, Fran\u00e7ois Bayrou. Interrog\u00e9 lundi par France Info sur  le coup de fil que le ministre de la Justice a pass\u00e9 \u00e0 un dirigeant de Radio France  pour protester contre une enqu\u00eate men\u00e9e par des journalistes de la maison sur les assistants parlementaires du MoDem, \u00c9douard Philippe a rappel\u00e9 son ministre \u00e0 l'ordre: \u00abQuand on est ministre, on n'est plus simplement un homme anim\u00e9 par ses passions, ou par sa mauvaise humeur, ou par son indignation.\u00bb Et d'insister: \u00abOn ne peut plus r\u00e9agir comme quand on est un simple citoyen.\u00bb \n                                 \n                                     \u00abQuand on est ministre, on n'est plus simplement un homme anim\u00e9 par ses passions, ou par sa mauvaise humeur, ou par son indignation\u00bb         Le premier ministre, \u00c9douard Philippe     \n                             Un recadrage gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 par le patron du MoDem. \u00abChaque fois qu'il y aura quelque chose \u00e0 dire \u00e0 des Fran\u00e7ais, \u00e0 des responsables, qu'ils soient politiques, qu'ils soient journalistiques, qu'ils soient m\u00e9diatiques, chaque fois qu'il y aura quelque chose \u00e0 dire, je le dirai\u00bb, a pr\u00e9venu Bayrou, en marge d'un d\u00e9placement de soutien \u00e0 un candidat aux l\u00e9gislatives. Le garde des Sceaux, qui s'est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec le locataire de Matignon, a assur\u00e9 qu'il n'avait pas cherch\u00e9 \u00e0 faire \u00abpression\u00bb sur la presse. \u00abQuand il y a quelque chose \u00e0 dire, on le dit. On le dit simplement, on le dit sans aucune pression, mais on le dit. Pour que le dialogue civique entre journalistes et responsables et citoyens soit un dialogue franc\u00bb, a-t-il poursuivi.  Promesse phare de campagne Cette pol\u00e9mique intervient alors que le garde des Sceaux doit pr\u00e9senter en Conseil des ministres, ce 14\u00a0juin, le  projet de loi destin\u00e9 \u00e0 redonner \u00abconfiance\u00bb dans la vie publique  - premier texte du quinquennat et promesse phare de la campagne. L'enqu\u00eate sur les attach\u00e9s parlementaires europ\u00e9ens du MoDem, c'est le bout de sparadrap du Capitaine Haddock qui d\u00e9sormais colle \u00e0 l'action du garde des Sceaux. Anciens salari\u00e9s de son parti, Matthieu Lamarre et Karine Aouadj affirment tous deux n'avoir travaill\u00e9 que pour le MoDem alors qu'ils \u00e9taient r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par le Parlement europ\u00e9en. Le premier, remerci\u00e9 du parti centriste pour faute grave, est actuellement  membre de cabinet d'Anne Hidalgo , tandis que la seconde a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une transaction financi\u00e8re pour quitter le mouvement politique avec lequel elle se trouvait en d\u00e9licatesse.  La d\u00e9fense du MoDem, fait valoir que \u00abcette derni\u00e8re b\u00e9n\u00e9ficiait de contrats de travail \u00e0 temps partiel entre le MoDem et le Parlement europ\u00e9en en tant qu'assistante locale. \u00c0 mi-temps du 1er\u00a0juin 2010 au 1er\u00a0d\u00e9cembre 2012, puis \u00e0 deux tiers de temps\u00bb. Les mails et textos \u00e9chang\u00e9s entre l'ancienne assistante de Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez montrent que Karine Aouadj \u00e9tait bien en charge de la gestion de l'agenda et des d\u00e9placements de la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne. Jusqu'o\u00f9 la justice devra aller pour v\u00e9rifier si les temps partiels \u00e9taient respect\u00e9s \u00e0 l'euro pr\u00e8s? Sur le site du Parlement europ\u00e9en, il est d\u00e9taill\u00e9 que les assistants europ\u00e9ens locaux peuvent \u00abtravailler depuis leur circonscription \u00e9lectorale\u00bb et ont pour t\u00e2che \u00abd'assister les d\u00e9put\u00e9s dans leur travail de proximit\u00e9 avec les citoyens, associations et autorit\u00e9s politiques\u00bb. Pour Fran\u00e7ois Bayrou se joue l'imp\u00e9ratif de concilier ses fonctions de ministre de la Justice et de simple justiciable. ",
    "title": "Assistants parlementaires\u00a0: tensions entre \u00c9douard Philippe et Fran\u00e7ois Bayrou",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Paule Gonzales, Marcelo Wesfreid"
}