{
    "description": "La ministre Marielle de Sarnez n'a pas apport\u00e9 de soutien franc \u00e0 son coll\u00e8ge du gouvernement Richard Ferrand, ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, mis en cause par",
    "author": "Loris Boichot",
    "title": "Ferrand doit-il d\u00e9missionner ? \u00abC'est son affaire...\u00bb, \u00e9vacue Sarnez",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/05/29/01002-20170529ARTFIG00110-ferrand-doit-il-demissionner-c-est-son-affaire-evacue-sarnez.php",
    "date": "30/05/2017",
    "body": "On a connu appui politique plus chaleureux. Mis en cause par  Le Canard encha\u00een\u00e9 , Richard Ferrand est  soup\u00e7onn\u00e9 de favoritisme envers sa compagne  par l'hebdomadaire. \u00abDoit-il d\u00e9missionner?\u00bb \u00abC'est son affaire...\u00bb, a r\u00e9pondu ce matin Marielle de Sarnez \u00e0 Jean-Jacques Bourdin  sur BFMTV et RMC . Avant de poursuivre: \u00abLe parquet national financier  ne s'est pas saisi . Le parquet de Brest dit: \u201c Il n'y a pas lieu \u00e0 poursuivre\u201d . Dont acte.\u00bb Ces propos contrastent avec le vif soutien du premier ministre Edouard Philippe \u00e0 Richard Ferrand. La semaine derni\u00e8re, le chef du gouvernement  a d\u00e9clar\u00e9  que son ministre a \u00ab[sa] confiance\u00bb et que \u00ables l\u00e9gislatives\u00bb des 11 et 18 juin \u00abseraient le juge de paix\u00bb pour son ministre. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, Bernard Accoyer,  a parl\u00e9  de son c\u00f4t\u00e9 de \u00abv\u00e9ritable escroquerie.\u00bb Marielle de Sarnez a par ailleurs justifi\u00e9 le mutisme du ministre de la Justice Fran\u00e7ois Bayrou, qui ne s'est pas exprim\u00e9 sur l'affaire. Bayrou \u00abn'a rien \u00e0 dire sur Richard Ferrand (\u2026) Il n'a pas d'instruction individuelle \u00e0 donner, il n'a pas de commentaire \u00e0 faire sur des instructions individuelles. Il respecte la justice\u00bb, a estim\u00e9 la vice-pr\u00e9sidente du Modem, alors que Fran\u00e7ois Baroin, le chef de file des R\u00e9publicains aux l\u00e9gislatives,  a demand\u00e9  ce matin \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou de \u00absortir de sa torpeur.\u00bb \u00ab\u00c7a va devenir ill\u00e9gal\u00bb d'employer son fils comme assistant parlementaire Une deuxi\u00e8me affaire met en cause Richard Ferrand. Alors d\u00e9put\u00e9, le ministre a employ\u00e9 son fils comme attach\u00e9 parlementaire entre le 13 janvier et le 16 mai 2014, pour une r\u00e9mun\u00e9ration de 6800 euros sur l'ensemble de la p\u00e9riode. \u00abOn peut employer son fils ou sa fille, c'est l\u00e9gal\u00bb, a balay\u00e9 Marielle de Sarnez. \u00abEst-ce que moralement, c'est condamnable, ce qu'a fait Richard Ferrand?\u00bb \u00abJe ne sais pas\u00bb, a r\u00e9pondu Marielle de Sarnez \u00e0 Jean-Jacques Bourdin. \u00abMoi, je sais qu'au Parlement europ\u00e9en (Marielle de Sarnez a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne de 1999 \u00e0 2017, NDLR), je ne le faisais pas. Et m\u00eame si j'avais pu le faire, je pense que je ne l'aurais pas fait\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire d'Etat. \u00abApr\u00e8s il n'y a rien d'ill\u00e9gal. Simplement, \u00e7a va devenir ill\u00e9gal, puisqu'il y a une  loi de moralisation de la vie publique  qui arrive, qui est port\u00e9e par Fran\u00e7ois Bayrou (...), qui va dire: \u201cplus d'emploi familiaux\u201c. Je pense que c'est tr\u00e8s bien.\u00bb Marielle de Sarnez a enfin tenu \u00e0 distinguer l'affaire Fillon et l'affaire Ferrand. \u00abL'affaire Fillon c'est encore diff\u00e9rent. (...) Ce qui lui \u00e9tait reproch\u00e9 c'est que ce soit fictif, c'est-\u00e0-dire que le travail n'\u00e9tait pas fait. (\u2026) Donc c'est pas tout \u00e0 fait comparable\u00bb, a jug\u00e9 la secr\u00e9taire d'Etat. La semaine derni\u00e8re, Richard Ferrand s'est empress\u00e9 de produire les preuves d'un travail effectif de son fils, et s'est exprim\u00e9 sur l'embauche de son fils, pr\u00e9cisant  sur Franceinfo  que, \u00absi c'\u00e9tait \u00e0 refaire\u00bb, il \u00abne le referai[t] pas.\u00bb   Pour Cambad\u00e9lis, Ferrand doit d\u00e9missionner du gouvernement  Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a estim\u00e9 lundi que le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires Richard Ferrand devait \u00ab\u00e9videmment\u00bb d\u00e9missionner apr\u00e8s sa mise en cause. \u00abIl doit prendre en compte le fait que cette situation est intenable, on passe plus de temps \u00e0 discuter de \u00e7a que de la r\u00e9forme sur le code du travail\u00bb, a-t-il jug\u00e9. M\u00eame si le parquet de Brest a fait savoir qu'au terme d'une \u00abanalyse juridique\u00bb, il n'ouvrirait pas d'enqu\u00eate, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a rappel\u00e9 qu'\u00abon nous a rabattu les oreilles sur le fait que les Fran\u00e7ais ne supportaient plus ces situations\u00bb."
}