{
    "description": "FOCUS - Les tribunaux cherchent actuellement \u00e0 d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s dans une affaire de chute mortelle caus\u00e9e par un garde-corps d\u00e9faillant. L\u2019occasion de rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 respecter et les obligations de chacun.",
    "author": "Guillaume Errard",
    "title": "Six choses \u00e0 savoir pour \u00e9viter les accidents de garde-corps sur un balcon",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "article",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/six-choses-a-savoir-pour-eviter-les-accidents-de-garde-corps-sur-un-balcon_ccf86428-45d9-11e7-8dae-0f9b3513599d/",
    "date": "01/06/17",
    "body": "Si les balcons sont des plus utiles pour profiter du soleil et d\u2019une vue agr\u00e9able sur son quartier, ils peuvent aussi \u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019accidents mortels. Apr\u00e8s, le dramatique effondrement d\u2019un balcon \u00e0 Angers causant 4 mort,n la justice se penche actuellement sur la chute mortelle d\u2019une jeune avocate de 28 ans, caus\u00e9e par un garde-corps d\u00e9faillant. La barri\u00e8re m\u00e9tallique de la fen\u00eatre de sa chambre, qui \u00e9tait cens\u00e9e la prot\u00e9ger lorsqu\u2019elle a secou\u00e9 sa couette, n\u00e9cessitait des travaux qui n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Le propri\u00e9taire de l\u2019immeuble, son gestionnaire, l\u2019architecte et les entrepreneurs sont mis en cause. Quelles responsabilit\u00e9s? Quelles sont les r\u00e8gles \u00e0 respecter? Le Figaro Immobilier vous r\u00e9pond. \u2022 Quelle doit \u00eatre la hauteur d\u2019un garde-corps?   L\u2019article R.111-15 du Code de la construction et de l\u2019habitation  impose que \u00ables garde-corps des balcons, terrasses, galeries, loggias, doivent avoir une hauteur d\u2019au moins un m\u00e8tre. Toutefois, cette hauteur peut \u00eatre abaiss\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 80 centim\u00e8tres au cas o\u00f9 le garde-corps a plus de cinquante centim\u00e8tres d\u2019\u00e9paisseur\u00bb. \u2022 Vaut-il mieux r\u00e9parer un garde-corps ou le remplacer?   La r\u00e9paration des garde-corps et balcons reste la solution la plus \u00e9conomique. N\u00e9anmoins, si les travaux sont envisag\u00e9s pour des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, il est pr\u00e9f\u00e9rable de le remplacer. De plus, et contrairement au remplacement, la restauration ne permet pas de  b\u00e9n\u00e9ficier de la garantie d\u00e9cennale . Reste \u00e0 savoir si le garde-corps est une partie privative ou commune pour savoir qui paiera le remplacement  (voir ci-dessous) .  L\u2019entretien ou le remplacement des garde-corps sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de ravalements rendus obligatoires \u00abau moins une fois tous les dix ans sur l\u2019injonction qui est faite au propri\u00e9taire par l\u2019autorit\u00e9 municipale\u00bb,  selon l\u2019article L132-1 . Tout propri\u00e9taire s\u2019y refusant doit payer une amende pouvant atteindre 3750 euros et 7500 euros en cas de r\u00e9cidive. L\u2019occupant (propri\u00e9taire ou locataire) peut \u00e9galement signaler au syndic toute malfa\u00e7on. Enfin, depuis le 1er janvier dernier, un diagnostic, destin\u00e9 \u00e0 \u00abassurer l\u2019information des copropri\u00e9taires sur la situation g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019immeuble\u00bb, a \u00e9t\u00e9 mis en place dans le cadre de la loi Alur. Lire aussi -  Des travaux mal faits peuvent engager votre responsabilit\u00e9 d\u00e9cennale     \u2022 Combien co\u00fbte un garde-corps?   Les tarifs varient selon la taille, le mod\u00e8le, la marque, la longueur, le prix de la pose, le mat\u00e9riau et l\u2019utilit\u00e9 finale du garde-corps (fen\u00eatre, balcon, mezzanine, escalier...). D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les garde-corps en bois se n\u00e9gocient \u00e0 partir de 60 euros le m\u00e8tre lin\u00e9aire (par opposition au m\u00e8tre carr\u00e9 pour les surfaces). Ceux en fer forg\u00e9 grimpent \u00e0 150 euros le m\u00e8tre, ceux en aluminium co\u00fbtent entre 200 et 400 euros, ceux en verre, 400 euros et ceux en fonte, jusqu\u2019\u00e0 500 euros. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 demander un devis \u00e0 plusieurs entrepreneurs pour ensuite les comparer. Le bois est de moins en moins pris\u00e9 du fait qu\u2019il se d\u00e9grade assez vite surtout si le garde-corps n\u2019est pas r\u00e9guli\u00e8rement entretenu. Si l\u2019aluminium a la cote, ce sont surtout l\u2019acier et l\u2019aluminium qui sont actuellement les plus pris\u00e9s.  \u2022 Qui paie?   Tout d\u00e9pend du r\u00e8glement de copropri\u00e9t\u00e9. S\u2019il consid\u00e8re que les balcons sont des parties privatives - ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement le cas -, les travaux sont factur\u00e9s directement \u00e0 chaque propri\u00e9taire qui devra payer sa propre note. Si, au contraire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des parties communes au motif qu\u2019ils font partie du gros \u0153uvre de l\u2019immeuble (notamment lorsqu\u2019il s\u2019agit de balcons ornementaux), les travaux seront \u00e0 la charge de la copropri\u00e9t\u00e9 et la r\u00e9partition du co\u00fbt se fera en fonction des tanti\u00e8mes de chacun des copropri\u00e9taires.  \u2022 En cas de chute, qui est responsable?   La responsabilit\u00e9 de l\u2019accident est imput\u00e9e \u00e0 la personne qui aura install\u00e9 le garde-corps sans suivre les normes (notamment en ce qui concerne les dimensions des garde-corps). Si le garde-corps est consid\u00e9r\u00e9, par le r\u00e8glement de copropri\u00e9t\u00e9 comme une partie privative, le propri\u00e9taire est tenu pour responsable et pourra se retourner contre l\u2019entrepreneur qui a r\u00e9alis\u00e9 les travaux. Si c\u2019est une partie commune, c\u2019est le syndic qui est en faute et pourra se retourner contre l\u2019entrepreneur.  \u2022 Un copropri\u00e9taire peut-il refuser les remplacements de garde-corps?    La r\u00e9ponse est non. La jurisprudence pr\u00e9cise que, lors d\u2019un ravalement de fa\u00e7ade, il est possible d\u2019obliger les copropri\u00e9taires \u00e0 r\u00e9aliser des travaux d\u00e8s lors que \u00abl\u2019harmonie g\u00e9n\u00e9rale de la fa\u00e7ade et la bonne r\u00e9alisation des travaux imposent qu\u2019ils soient effectu\u00e9s de mani\u00e8re concomitante\u00bb."
}