{
    "title": "Macron \u00abr\u00e9fl\u00e9chit\u00bb \u00e0 convoquer le Parlement en Congr\u00e8s \u00e0 Versailles",
    "body": "Le Parlement sera-t-il convoqu\u00e9 en congr\u00e8s le 3 juillet prochain?  Selon RTL , le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron souhaiterait s'exprimer devant l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, r\u00e9unis \u00e0 Versailles. Cette date, \u00abje ne peux pas ni l'infirmer ni la confirmer\u00bb, a \u00e9lud\u00e9 le porte-parole du gouvernement Christophe Castaner, invit\u00e9 dimanche du Grand Jury RTL-LCI-Le Figaro. \u00abEmmanuel Macron est le ma\u00eetre des horloges et de son calendrier. S'il y a une annonce sur ce sujet, il la fera en fonction de son tempo\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu. \u00abCe que je sais c'est qu'Emmanuel Macron a pris cet engagement devant les Fran\u00e7ais de r\u00e9unir chaque ann\u00e9e le Parlement, c'est-\u00e0-dire les deux chambres l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat, dans ce qu'on appelle le Congr\u00e8s\u00bb, a toutefois rappel\u00e9 le ministre, tr\u00e8s proche du chef de l'Etat. \u00abLa date, je ne la connais pas. Il y r\u00e9fl\u00e9chit en ce moment. Il est important qu'il puisse donner au Parlement le cap\u00bb qui est le sien, a ajout\u00e9 Christophe Castaner. La derni\u00e8re convocation du Parlement en Congr\u00e8s remonte au 16 novembre 2015, lorsque Fran\u00e7ois Hollande avait voulu r\u00e9agir aux attentats de Paris. \u00abFixer un cap, une orientation, une couleur de l'action politique\u00bb Si la date du 3 juillet \u00e9tait confirm\u00e9e, cette convocation interviendrait la veille du discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du premier ministre. Une mani\u00e8re pour le chef de l'Etat de signifier qu'il domine l'action g\u00e9n\u00e9rale de l'ex\u00e9cutif? \u00abCe n'est pas l'id\u00e9e\u00bb, jure Castaner. Emmanuel Macron \u00abest l\u00e0 pour fixer un cap, une orientation, une couleur de l'action politique. Le premier ministre est dans la pl\u00e9nitude de ses fonctions constitutionnelles. Il dirige le gouvernement\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 le ministre. \u00abLe pr\u00e9sident ne cesse de rappeler \u00e0 ses ministres, \u00e0 ses proches, la responsabilit\u00e9 du premier ministre pour rendre les arbitrages du quotidien. Et le premier ministre est le patron\u00bb, a compl\u00e9t\u00e9 Christophe Castaner. \u00abL'un et l'autre, de toute fa\u00e7on, travailleront sur le discours de l'un et l'autre, s'ils devaient \u00eatre li\u00e9s dans cet \u00e9pisode de temps\u00bb, a d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole du gouvernement. Ajoutant: \u00abAujourd'hui il n'y a pas d'expression du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les grandes orientations de la France, qui ne soit pas travaill\u00e9e avec son premier ministre, et inversement\u00bb. ",
    "description": "Invit\u00e9 dimanche du Grand Jury RTL-LCI-Le Figaro, le porte-parole du gouvernement Christophe Castaner n'a pas confirm\u00e9 la date du 3 juillet \u00e9voqu\u00e9e par la presse.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/25/01002-20170625ARTFIG00068-le-parlement-va-etre-reuni-en-congres-a-versailles.php",
    "author": "Tristan Quinault Maupoil",
    "date": "25/06/2017"
}