{
    "date": "18/06/2017",
    "author": "",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/18/01003-20170618ARTFIG00022-une-francaise-decede-dans-un-attentat-en-colombie.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Une Fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e8de dans un attentat en Colombie",
    "description": "Deux autres femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf bless\u00e9es samedi dans un attentat \u00e0 la bombe perp\u00e9tr\u00e9 dans un centre commercial de Bogota. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par la section antiterroriste du parquet de Paris.",
    "body": "Au moins trois personnes, dont une Fran\u00e7aise, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 9 bless\u00e9es samedi apr\u00e8s-midi dans un attentat \u00e0 la bombe perp\u00e9tr\u00e9 dans un centre commercial de Bogota et condamn\u00e9 par la derni\u00e8re gu\u00e9rilla en activit\u00e9 en  Colombie . Selon la police, l'explosion s'est produite vers 17 heures dans les toilettes des femmes du centre commercial, situ\u00e9 dans une zone tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e par les \u00e9trangers et \u00e0 la veille de la f\u00eate des p\u00e8res. Une Fran\u00e7aise de 23 ans et deux Colombiennes \u00e2g\u00e9es de 27 et 31 ans \u00absont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de leurs blessures\u00bb, a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la clinique o\u00f9 les victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es. Parmi les bless\u00e9s, dont quatre sont dans un \u00e9tat critique, figure une Fran\u00e7aise de 48 ans, a pr\u00e9cis\u00e9 l'\u00e9tablissement. La jeune Fran\u00e7aise \u00e9tait venue en Colombie pour \u00abfournir un service social dans un coll\u00e8ge d'un quartier populaire de Bogota durant six mois\u00bb, a indiqu\u00e9 le maire \u00e0 la presse. Selon l'ambassadeur de France \u00e0 Bogota, Gautier Mignot,  interrog\u00e9 sur la radio Blueradio , \u00abla jeune femme \u00e9tait apparemment accompagn\u00e9e de sa m\u00e8re\u00bb. La section antiterroriste du parquet de Paris a annonc\u00e9 ouvrir une enqu\u00eate de flagrance pour \u00abassassinats et tentatives d'assassinats en relation avec une entreprise terroriste\u00bb. Ce type de proc\u00e9dure est classique en raison de la pr\u00e9sence de ressortissants fran\u00e7ais parmi les victimes. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI), service coordinateur, \u00e0 la Sous-direction antiterroriste (SDAT) et \u00e0 la Direction interr\u00e9gionale de la police judiciaire de Rennes, a pr\u00e9cis\u00e9 la source.  Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la Fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e: \u00ab\u00c0 23 ans, engag\u00e9e b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 Bogota, une compatriote y a perdu la vie dans une explosion. Tristesse et condol\u00e9ances pour ses proches.\u00bb   Le centre commercial Andino, l'un des principaux de la ville, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 tandis que policiers, ambulanciers et pompiers ont rapidement boucler la zone. \u00abOn s'occupait des clients quand on a entendu une explosion au second \u00e9tage\u00bb, a racont\u00e9 \u00e0 l'AFP Michael Montoya, qui travaille dans une boutique du troisi\u00e8me \u00e9tage. \u00abAvec ma coll\u00e8gue Viviana, on est descendus voir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et on a vu des gens qui pleuraient et saignaient. C'\u00e9tait dans les toilettes, d'o\u00f9 sont sorties des femmes en pleurs. Il y avait beaucoup de fum\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9 nous a dit d'\u00e9vacuer\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Une bombe cach\u00e9e dans les toilettes Le pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos a de son c\u00f4t\u00e9 condamn\u00e9 l'attentat et aussit\u00f4t ordonn\u00e9 au chef de la police nationale, le g\u00e9n\u00e9ral Jorge Nieto, d'ouvrir une enqu\u00eate. Ce dernier a indiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que l'explosion avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par \u00abun engin\u00bb d\u00e9pos\u00e9 \u00abderri\u00e8re un si\u00e8ge des toilettes pour femmes\u00bb. Une \u00e9quipe d'enqu\u00eateurs est en charge des recherches pr\u00e9liminaires et \u00abdes mesures pr\u00e9ventives\u00bb sont en cours, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9. Le maire de la capitale colombienne Enrique Penalosa a indiqu\u00e9 qu'il ne pouvait dire encore \u00abquel groupe pourrait \u00eatre derri\u00e8re cet attentat\u00bb. Arriv\u00e9 sur place en fin de soir\u00e9e, le pr\u00e9sident Santos a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 qu'\u00abil n'y a pas d'indices clairs\u00bb sur les responsables de l'attentat.    \u00bb Lire aussi -  Colombie: les n\u00e9gociations avec la gu\u00e9rilla de l'ELN ont commenc\u00e9 La gu\u00e9rilla colombienne de l' Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale (ELN), a fait savoir rapidement qu'elle \u00abcondamnait\u00bb cet attentat \u00abex\u00e9crable\u00bb,  via son compte Twitter . L'ELN n\u00e9gocie actuellement avec le gouvernement pour un accord de paix, \u00e0 l'image de celui obtenu avec les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie (Farc), en cours d'application apr\u00e8s plus d'un demi-si\u00e8cle de conflit arm\u00e9 qui a fait 260.000 morts et plus de 60.000 disparus.  Sur Twitter , le chef des Farc, Rodrigo Londono, alias \u00abTimochenko\u00bb\u00bb a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9plor\u00e9 l'attentat et exprim\u00e9 sa solidatit\u00e9 avec les victimes. (Avec AFP)"
}