{
    "description": "VID\u00c9O - Le fonctionnaire, \u00e2g\u00e9 de 22 ans, a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 \u00e0 coup de marteau, mardi, sur le parvis de la cath\u00e9drale, par un \u00e9tudiant alg\u00e9rien de 40 ans. \u00abC'\u00e9tait quelqu'un qui avait pr\u00e9par\u00e9 son attaque pour nous avoir\u00bb, explique-t-il.",
    "title": "Notre-Dame-de-Paris : le policier attaqu\u00e9 se confie",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/07/01016-20170607ARTFIG00317-notre-dame-de-paris-le-policier-attaque-se-confie.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Le policier attaqu\u00e9 au marteau mardi sur le parvis de la cath\u00e9drale Notre-Dame \u00e0 Paris par un homme qui s'est revendiqu\u00e9 comme un \u00absoldat du califat\u00bb, a accord\u00e9 une interview \u00e0  Europe 1 , ce mercredi soir, dans laquelle il revient sur les circonstances de son agression. \u00abOn renseignait un touriste qui nous demandait la direction pour aller vers Montparnasse\u00bb, raconte le fonctionnaire de police. \u00abJe me retourne pour reprendre ma patrouille, et l\u00e0 l'individu sort d'un groupe de personnes. Ma coll\u00e8gue me crie \u201cattention\u201d, et je prends un coup de marteau \u00e0 l'arri\u00e8re de la t\u00eate qui fait que je me jette au sol.\u00bb Puis un autre policier saisit son arme et tire. \u00abJe me suis dit: \u201c\u00c7a y est, s'il arrive \u00e0 me porter le deuxi\u00e8me coup au visage, je ne vais pas me relever.\u201d\u00bb  L'assaillant se met alors \u00e0 hurler  \u00abc'est pour la Syrie, c'est pour la Syrie\u00bb. \u00abJ'ai r\u00e9alis\u00e9 que ce n'\u00e9tait pas un fou, c'\u00e9tait quelqu'un qui avait pr\u00e9par\u00e9 son attaque pour nous avoir\u00bb, explique-t-il, avant d'ajouter qu'il avait senti un homme \u00abd\u00e9termin\u00e9\u00bb.  \u00abOn a \u00e9vit\u00e9 le pire\u00bb Une fois l'individu mis hors d'\u00e9tat de nuire, le policier a connu un \u00e9tat de sid\u00e9ration. \u00abJ'\u00e9tais sonn\u00e9 par le coup\u00bb, explique-t-il \u00e0 Europe 1. \u00abApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par le m\u00e9decin, c'\u00e9tait une bosse et un petit traumatisme cr\u00e2nien, rien de m\u00e9chant. On s'en sort plut\u00f4t bien\u00bb, explique encore le fonctionnaire de police, qui assure que ses deux coll\u00e8gues \u00abvont super bien\u00bb. Avant d'ajouter: \u00abC'est un peu difficile mentalement. On n'a pas dormi cette nuit\u2026 Mais on est suivis par notre hi\u00e9rarchie, qui a pris de nos nouvelles, et on a un soutien psychologique.\u00bb \u00abJe me sens apte \u00e0 repartir et \u00e0 reprendre mon travail normalement\u00bb, assure le fonctionnaire de police. \u00abMais quand je revois la vid\u00e9o, je me dis vraiment qu'on a \u00e9vit\u00e9 le pire\u00bb, conclut-il. \n                 \n                   Le parquet de Paris  a ouvert une enqu\u00eate,  confi\u00e9e \u00e0 la Section antiterroriste (SAT) de la brigade criminelle et \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DGSI).  Avec quelque 13 millions de visiteurs, p\u00e8lerins et fid\u00e8les par an, la cath\u00e9drale de Paris, deuxi\u00e8me site touristique le plus fr\u00e9quent\u00e9 de France apr\u00e8s Disneyland Paris, reste une cible de choix pour les djihadistes. Le 20 avril dernier, l'un d'eux avait choisi comme th\u00e9\u00e2tre l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es pour assassiner \u00e0 la kalachnikov Xavier Jugel\u00e9, gardien de la paix de 37 ans. \n                 \n                                                    "
}