{
    "description": "VID\u00c9O - Le garde des Sceaux a contact\u00e9 la r\u00e9daction de la radio pour se plaindre d'une enqu\u00eate sur les assistants parlementaires du MoDem. Edouard Philippe l'appelle \u00e0 la r\u00e9serve.",
    "author": "Marc de Boni",
    "title": "Assistants parlementaires : Philippe recadre Bayrou apr\u00e8s ses pressions sur Radio France",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "elections",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/13/38001-20170613ARTFIG00078-assistants-parlementaires-philippe-recadre-bayrou-apres-ses-pressions-sur-radio-france.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Quelle ne fut pas la surprise du directeur de  la cellule d'investigation de Radio France, Jacques Monin, mercredi 7 juin,  lorsqu'il a re\u00e7u l'appel du ministre de la Justice, Fran\u00e7ois Bayrou. Le fondateur du MoDem \u00e9tait furieux d'une enqu\u00eate journalistique en cours visant des membres de son parti, \u00e0 la suite des soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en, qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire. Fran\u00e7ois Bayrou a indiqu\u00e9 au passage \u00e9tudier avec ses avocats la possibilit\u00e9 d'ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour harc\u00e8lement, une forme tr\u00e8s claire de pression envers les journalistes, selon Jacques Monin. Le locataire de la place Beauvau semble avoir trouv\u00e9 la parade id\u00e9ale: c'est le citoyen et non le ministre qui s'est emport\u00e9. Quand il appelle la presse, Bayrou n'est pas ministre \u00abJe suis un d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 de la presse, je l'ai \u00e9t\u00e9 toute ma vie (\u2026) Mais il y a aussi une autre libert\u00e9, dont les citoyens ressentent le besoin, celui de critique de la presse quand on a le sentiment de pratiques injustes\u00bb, a justifi\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou  au micro de Jean-Pierre Elkabbach sur C News ce mardi matin . Une pression manifeste sur la libert\u00e9 d'expression des journalistes, alors que le ministre de la Justice n'exclut pas de porter plainte. Mais le centriste ne l'entend pas de cette oreille: \u00abQuand vous m'appelez, quand nous parlons, \u00e7a nous arrive de parler\u2026 vous n'appelez pas le garde des Sceaux. Vous appelez Fran\u00e7ois Bayrou, que vous connaissez depuis longtemps, en qui vous avez une certaine confiance.\u00bb \n                                 \n                                     \u00abEn devenant garde des Sceaux, je ne suis pas devenu le muet du s\u00e9rail\u00bb         Fran\u00e7ois Bayrou sur C News     \n                             Le fondateur du MoDem fait savoir qu'il n'entend pas brider son expression au regard de ses nouvelles fonctions minist\u00e9rielles. \u00abLorsqu'il y a des pratiques qui sortent de ce que je consid\u00e8re \u00eatre le respect des individus, et bien j'ai le droit de le dire. Parce qu'en devenant garde des Sceaux je ne suis pas devenu le muet du s\u00e9rail. Je n'ai pas perdu mes \u00e9motions, mes enthousiasmes, je n'ai pas perdu mes indignations, et je ne les perdrai jamais\u00bb, tranche Fran\u00e7ois Bayrou, visiblement pas dispos\u00e9 \u00e0 faire son mea culpa dans cette affaire. C'\u00e9tait sans compter la r\u00e9action d'Edouard Philippe, le chef du gouvernement, qui a rappel\u00e9 en personne le ministre de la Justice aux imp\u00e9ratifs de sa fonction. \u00abLe truc est assez simple, quand on est ministre on ne peut r\u00e9agir comme quand on est un simple citoyen\u00bb, a  tranch\u00e9 le premier ministre, invit\u00e9 sur France Info . \u00abJe comprends parfaitement que l'homme Bayrou ait \u00e9t\u00e9 agac\u00e9, peut-\u00eatre par la mani\u00e8re dont les questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, avec beaucoup de pression, et \u00e0 des gens qui ne s'y attendaient pas. Je peux parfaitement comprendre \u00e7a, et je pense que l'ensemble des Fran\u00e7ais peuvent comprendre \u00e7a\u2026 Mais il se trouve que lorsqu'on est ministre, on n'est plus simplement un homme anim\u00e9 par ses passions, ses humeurs ou son indignation.\u00bb   \u00abJ'ai indiqu\u00e9 \u00e0 mes ministres de penser constamment \u00e0 cette notion de l'exemplarit\u00e9, pas seulement au titre des fonctions que l'on occupe, mais parce que justement lorsque vous \u00eates ministre, vos actes, vos propos, votre fa\u00e7on de r\u00e9agir, parfaitement humaine, n'est pas interpr\u00e9t\u00e9e comme simplement humaine mais toujours selon votre fonction.\u00bb De son c\u00f4t\u00e9, Fran\u00e7ois Bayrou a fait savoir qu'en d\u00e9pit de ses fonctions, il r\u00e9pondrait \u00e0 toute convocation de la justice dans le cadre de l'affaire qui vise le MoDem. \u00abSans aucun doute! Je demanderai au conseil des ministres le droit d'\u00eatre interrog\u00e9. J'ai demand\u00e9 par instruction \u00e9crite de ne pas \u00eatre tenu au courant de l'\u00e9volution de cette enqu\u00eate, depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs jours\u00bb, a-t-il encore tenu \u00e0 pr\u00e9ciser. \n                 \n                                                    "
}