{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Quentin P\u00e9rinel",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/emploi/2017/06/16/09005-20170616ARTFIG00015-apres-la-defaite-electorale-l-epineux-sujet-de-la-reconversion.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "emploi",
    "title": "Apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e9lectorale, l'\u00e9pineux sujet de la reconversion",
    "description": "INTERVIEW - Y a-t-il une vie apr\u00e8s la politique ? Pour les int\u00e9ress\u00e9s (du d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l'attach\u00e9 parlementaire), la reconversion professionnelle n'est pas chose ais\u00e9e... Caroline Ouli\u00e9, associ\u00e9e au sein du cabinet de recrutement Boyden, explique pourquoi au ",
    "body": "C'est la fin d'une aventure. Apr\u00e8s les  \u00e9lections l\u00e9gislatives  - et les autres scrutins - que deviennent les candidats d\u00e9chus et leurs \u00e9quipes? C'est un vaste sujet: celui de l'employabilit\u00e9 des hommes et femmes politiques fran\u00e7ais, des anciens ministres aux attach\u00e9s parlementaires, et de Paris intra-muros aux villes de province. Si aux \u00c9tats-Unis, on observe la politique comme une \u00abparenth\u00e8se\u00bb, ou le syndrome du \u00abun mandat et puis s'en va\u00bb, la France a cette sp\u00e9cificit\u00e9 selon laquelle un grand nombre de citoyens choisissent la politique pour faire carri\u00e8re, et n'ont - pour certains - aucune exp\u00e9rience professionnelle. Caroline Ouli\u00e9, partner du cabinet de recrutement  Boyden , d\u00e9crypte l'employabilit\u00e9 post-mandat politique.  LE FIGARO. - Est-il facile de retrouver un travail apr\u00e8s la politique?  CAROLINE OULI\u00c9. -  Non. Cela n'est pas chose ais\u00e9e. Il faut savoir d\u00e9j\u00e0 une chose: au contraire des \u00c9tats-Unis, pays dans lequel avoir fait de la politique est souvent une \u00e9tape de carri\u00e8re enrichissante pour un CV et appr\u00e9ci\u00e9e des entreprises, en France, c'est plut\u00f4t l'inverse! Dans notre pays, la politique est discr\u00e9dit\u00e9e. Plus que jamais. Cette tendance du \u00abd\u00e9gagisme\u00bb et les multiples affaires peu reluisantes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9es ces derniers mois ont encore davantage accru ce discr\u00e9dit. Pour un employeur, embaucher un(e) ancien(ne) politique n'est donc pas forc\u00e9ment une bonne publicit\u00e9. Quels profils ont davantage de chances de rebondir alors? Les \u00e9narques n'auront pas de probl\u00e8mes. Ils seront r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par le syst\u00e8me. Idem pour une grande partie des \u00ab\u00e9lites\u00bb de la politiques (personnalit\u00e9s reconnues, anciens ministres...), qui seront, pour certains \u00abrecas\u00e9s\u00bb dans des grands groupes. Il y a encore quelques ann\u00e9es, des \u00abparachutes\u00bb existaient encore, mais cela ne sera plus possible avec la loi qui interdit le cumul des mandats. D'autres deviennent avocats, gr\u00e2ce \u00e0 une passerelle que l'on peut faire jouer dans certains cas... Ainsi,  Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9  qui avait \u00e9t\u00e9 chez Gide devrait rentrer \u00e0 nouveau dans un cabinet d'avocats,  Bernard Cazeneuve  va a priori int\u00e9grer le cabinet August & Debouzy. Idem pour  Dominique de Villepin  qui a l\u00e2ch\u00e9 le barreau pour cr\u00e9er sa soci\u00e9t\u00e9... Cette \u00abchance\u00bb de reconversion professionnelle est-elle toujours une r\u00e9ussite?  Assez rarement! Certains ne parviennent pas \u00e0 s'adapter au monde de l'entreprise. C'est donc une terrible d\u00e9sillusion. C'est une chose d'avoir un carnet d'adresses bien garni, mais c'en est une autre de savoir le transformer en carnet de commandes et de potentiels clients! C'est le propre de ceux qui ont per\u00e7u la politique comme une carri\u00e8re et qui n'ont jamais eu d'autres activit\u00e9s professionnelles. Devant la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 du travail, les enjeux ne sont plus les m\u00eames... C'est donc pour ces profils l\u00e0 que la reconversion est complexe...  Oui. Ceux qui avaient un vrai m\u00e9tier avant la politique arrivent \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer sans trop de probl\u00e8mes. En revanche, pour les profils plus \u00abseniors\u00bb (et peu connus) qui ne savent faire que de la politique depuis leurs 20 ans et qui n'ont jamais rien fait d'autres, l'employabilit\u00e9 est une chose complexe... C'est le sacrifice d'une g\u00e9n\u00e9ration. Et c'est comme cela aussi pour les \u00e9lus de province, pas uniquement ceux de Paris. Ce sont ces profils qui nous contactent beaucoup. Quant aux plus jeunes, ils ont des capacit\u00e9s d'adaptation et des possibilit\u00e9s de formation plus faciles que leurs a\u00een\u00e9s..."
}