{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "L\u00e9o Caravagna",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/16/01003-20170616ARTFIG00157-querelle-entre-ankara-et-washington-autour-des-gardes-du-corps-d-erdogan.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Querelle entre Ankara et Washington autour des gardes du corps d'Erdogan",
    "description": "Douze agents de s\u00e9curit\u00e9, soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir agress\u00e9 des manifestants en marge d'une visite du chef d'\u00c9tat turc \u00e0 Washington, sont vis\u00e9s par des mandats d'arr\u00eat \u00e9mis par les \u00c9tats-Unis. Ankara r\u00e9fute ces accusations.",
    "body": "La relation entre les \u00c9tats-Unis et la Turquie s'est rafra\u00eechie de plusieurs degr\u00e9s jeudi. Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont \u00e9mis douze mandats d'arr\u00eat contre des agents de s\u00e9curit\u00e9 du pr\u00e9sident Erdogan, accus\u00e9s de violences. Une rixe avait \u00e9clat\u00e9 devant la r\u00e9sidence de l'ambassadeur turc \u00e0 Washington, o\u00f9 s'\u00e9tait rendu Recep Tayyip Erdogan apr\u00e8s  sa rencontre avec Donald Trump \u00e0 la Maison-Blanche le 17 mai dernier . Des gardes du corps avaient frapp\u00e9 des manifestants kurdes pacifiques, parfois \u00e0 terre. \u00abCes mandats d'arr\u00eats envoient un message clair selon lequel les \u00c9tats-Unis ne tol\u00e8rent pas que des individus utilisent l'intimidation et la violence pour \u00e9touffer la libert\u00e9 d'expression et l'expression politique l\u00e9gitime, s'est f\u00e9licit\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Rex Tillerson, dans une d\u00e9claration lue par une porte-parole. Le d\u00e9partement d'\u00c9tat va continuer \u00e0 travailler avec la police et les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et d\u00e9terminera si des mesures additionnelles sont n\u00e9cessaires.\u00bb   La Turquie a rapidement r\u00e9agi. L'ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Ankara a \u00e9t\u00e9 \u00abinvit\u00e9\u00bb par le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui d\u00e9sapprouve ces poursuites. \u00abIl a \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'ambassadeur que la d\u00e9cision des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines est mauvaise, biais\u00e9e et manque de base l\u00e9gale\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re. Le pr\u00e9sident Erdogan en personne a d\u00e9nonc\u00e9 ces mandats d'arr\u00eats dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e: \u00abSi ce n'\u00e9tait pour me prot\u00e9ger, pourquoi est-ce que j'emm\u00e8nerais mes gardes avec moi aux \u00c9tats-Unis? C'est Hans et Georges [deux pr\u00e9noms qu'Erdogan utilise pour critiquer l'Occident, ndlr]\u00a0qui vont me prot\u00e9ger?\u00bb Il a \u00e9galement accus\u00e9 la police locale pour son inaction pendant que des \u00abterroristes\u00bb manifestaient \u00ab\u00e0 50 m\u00e8tres de [lui]\u00bb. Le chef de la police de Washington, Peter Newsham, s'\u00e9tait d\u00e9fendu, \u00e9voquant une op\u00e9ration \u00abrisqu\u00e9e\u00bb car \u00abil y avait des personnes portant des armes \u00e0 feu\u00bb. Il avait qualifi\u00e9 les faits d'\u00abattaque brutale visant des manifestants pacifiques\u00bb. Les forces de l'ordre \u00e9taient tout de m\u00eame intervenues pour s\u00e9parer les deux camps. Douze personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un policier, et neuf transport\u00e9es \u00e0 l'h\u00f4pital. Discorde entre alli\u00e9s autour de la question kurde La police de Washington a d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 des poursuites \u00e0 l'encontre d'au moins quatre suspects d'origine turque. Des membres de services de s\u00e9curit\u00e9 en civil et des supporters d'Erdogan avaient \u00e9galement pris part \u00e0 la bagarre, . Parmi les manifestants, certains brandissaient le drapeau des milices kurdes syriennes du PYD, qu'Ankara consid\u00e8re comme une \u00e9manation du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK). Le PKK est  consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie . De son c\u00f4t\u00e9,  Washington livre des armes aux milices kurdes syriennes  (YPG), consid\u00e9r\u00e9es comme le meilleur adversaire possible du groupe \u00c9tat islamique dans la r\u00e9gion. Cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine avait provoqu\u00e9 la fureur de la Turquie, alors que les deux pays sont alli\u00e9s au sein de l'Otan."
}