{
    "title": "Cette semaine, Macron entre dans le vif du sujet",
    "body": "L'essentiel commence pour Emmanuel Macron. Apr\u00e8s la parenth\u00e8se des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'arriv\u00e9e d'une tr\u00e8s large majorit\u00e9 macroniste \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et le remaniement minist\u00e9riel, les quinze prochains jours \u00e0 venir ach\u00e8vent l'installation du nouveau pouvoir et amorcent les r\u00e9formes \u00e0 venir. Le d\u00e9tail d'un calendrier charg\u00e9. \u00bb Mardi 27 juin: l'Assembl\u00e9e nationale \u00e9lit son pr\u00e9sident Les 577 d\u00e9put\u00e9s de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale se r\u00e9uniront pour la premi\u00e8re fois ce mardi \u00e0 15 heures, au Palais Bourbon. C'est la seule fois dans la l\u00e9gislature qu'ils seront install\u00e9s dans l'h\u00e9micycle par ordre alphab\u00e9tique - ce qui obligera  Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9put\u00e9e affili\u00e9e FN Emmanuelle M\u00e9nard . Sous la pr\u00e9sidence de leur doyen - le d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes Bernard Brochand -, assist\u00e9 des six plus jeunes d\u00e9put\u00e9s, dont l'\u00e9lu FN de 23 ans Ludovic Pajot, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront leur pr\u00e9sident parmi leurs pairs. Pour la premi\u00e8re fois, une femme pourrait \u00eatre \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e nationale: Fran\u00e7ois de Rugy, Sophie Errante et Brigitte Bourguignon, tous candidats LREM, se sont port\u00e9s candidats \u00e0 ce jour. Elu au scrutin secret pour la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale est notamment charg\u00e9 de diriger les d\u00e9bats en s\u00e9ance publique. Il est le quatri\u00e8me personnage de l'Etat dans l'ordre protocolaire - derri\u00e8re le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le premier ministre et le pr\u00e9sident du S\u00e9nat.  La liste d\u00e9finitive des groupes parlementaires sera par ailleurs connue ce mardi. Malgr\u00e9 l'\u00e9chec du FN \u00e0 constituer un groupe, avec huit d\u00e9put\u00e9s alors qu'il en faut quinze,  huit groupes pourraient \u00eatre officialis\u00e9s . Un record sous la V\u00e8me R\u00e9publique. \u00bb Mercredi 28 juin: le gouvernement lance la r\u00e9forme du droit du travail par ordonnances Du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif, le conseil des ministres examinera ce mercredi  le \u00abprojet de loi d'habilitation\u00bb  l'autorisant \u00e0 r\u00e9former le code du travail  par ordonnances . Ce projet de loi, qui fixe le cadre de la r\u00e9forme du droit du travail, est le premier acte d'un  processus d'adoption des ordonnances en plusieurs temps  : vote par le Parlement du projet de loi d'habilitation, passage des ordonnances devant le Conseil des ministres, signature par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, promulgation et entr\u00e9e en vigueur imm\u00e9diate, pr\u00e9sentation par le gouvernement d'un projet de loi de ratification des ordonnances, vot\u00e9 enfin par le Parlement. Du c\u00f4t\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s se r\u00e9uniront \u00e0 nouveau \u00e0 15 heures, pour attribuer, \u00e9ventuellement par scrutin, les postes cl\u00e9s du  bureau de l'Assembl\u00e9e nationale . Compos\u00e9 de 22 d\u00e9put\u00e9s (le pr\u00e9sident, six vice-pr\u00e9sidents, trois questeurs, douze secr\u00e9taires), c'est la plus haute instance coll\u00e9giale de l'Assembl\u00e9e: elle g\u00e8re le fonctionnement de l'institution, veille au respect de la d\u00e9ontologie, l\u00e8ve les immunit\u00e9s parlementaires. \u00bb Jeudi 29 juin: les pr\u00e9sidences des huit commissions parlementaires sont attribu\u00e9es A l'Assembl\u00e9e, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e et les pr\u00e9sidents des groupes r\u00e9partiront les places dans l'h\u00e9micycle entre les diff\u00e9rents groupes politiques, qui distribueront \u00e0 leur tour les si\u00e8ges \u00e0 leurs membres. Jeudi sera \u00e9galement publi\u00e9e la composition des huit commissions permanentes de l'Assembl\u00e9e, qui travaillent sur les textes de loi (affaires culturelles et \u00e9ducation, affaires \u00e9conomiques, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires sociales, d\u00e9fense, d\u00e9veloppement durable, \u00e9conomie, lois). Les membres de chaque commission \u00e9liront leur pr\u00e9sident, un poste cl\u00e9 du Palais Bourbon. Parmi les noms cit\u00e9s figurent ceux de Jean-Michel Cl\u00e9ment et Alain Tourret (Lois), Olivier V\u00e9ran (Affaires sociales), Jean-Jacques Bridey (D\u00e9fense), Barbara Pompili et Matthieu Orphelin (d\u00e9veloppement durable), Stanislas Gu\u00e9rini et Bruno Bonnell (Affaires \u00e9conomiques). La pr\u00e9sidence de la commission des Finances, qui \u00e9choit depuis 2008 \u00e0 l'opposition, devrait revenir \u00e0 \u00c9ric Woerth ou au pr\u00e9sident sortant de la commission, le LR Gilles Carrez.  Les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires et des commissions fixeront un premier calendrier de travail o\u00f9 figureront les dates des premi\u00e8res s\u00e9ances des questions au gouvernement. Cette session extraordinaire du Parlement pourrait se prolonger jusqu'en ao\u00fbt, en fonction de l'avanc\u00e9e des travaux.  De son c\u00f4t\u00e9, le premier ministre Edouard Philippe se verra remettre l'audit des finances publiques par le premier pr\u00e9sident de la Cour des comptes, Didier Migaud. Ce document, crucial, pr\u00e9sente l'\u00e9tat des finances du pays et d\u00e9limite les marges de manoeuvre des ministres. \u00bb Vendredi 30 juin et samedi 1er juillet: le gouvernement r\u00e9uni en s\u00e9minaire Un s\u00e9minaire gouvernemental r\u00e9unira les ministres sur deux jours \u00e0 Nancy, ce vendredi et ce samedi. Objectif: \u00absouder\u00bb les troupes, selon une source proche de Matignon  cit\u00e9e par Le Monde . \u00abIl y a une dimension \u201cteam building\u201d, pour mieux se conna\u00eetre\u00bb, explique un conseiller du premier ministre dans les colonnes du journal. \u00bb Lundi 3 juillet: le Parlement r\u00e9uni en Congr\u00e8s par Emmanuel Macron? Le chef de l'Etat pourrait prendre la parole devant les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs \u00e0 Versailles. Ce Congr\u00e8s pourrait avoir lieu le 3 juillet  selon RTL , mais la date n'est pas confirm\u00e9e: \u00abJe ne peux pas ni l'infirmer ni la confirmer\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce dimanche le porte-parole du gouvernement Christophe Castaner,  au Grand Jury-RTL-Le Figaro . S'il a lieu, ce discours solennel du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devant l'Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat fixerait le cap du quinquennat. Et ferait de l'ombre \u00e0 la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du premier ministre, pr\u00e9vue le lendemain. \u00bb Mardi 4 juillet: premier discours de politique g\u00e9n\u00e9rale pour Edouard Philippe C'est une journ\u00e9e d\u00e9cisive pour le premier ministre. Mardi 4 juillet, Edouard Philippe se soumettra \u00e0 un exercice qui n'est pas obligatoire mais rel\u00e8ve de la tradition r\u00e9publicaine, apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction d'un gouvernement: la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, qui dresse les grandes lignes de l'action gouvernementale. Le premier ministre engagera ensuite la responsabilit\u00e9 de son gouvernement par un vote d'approbation des d\u00e9put\u00e9s. En cas de r\u00e9ponse n\u00e9gative \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s, le gouvernement doit d\u00e9missionner. Mais ce \u00abvote de confiance\u00bb est d\u00e9j\u00e0 largement acquis au gouvernement gr\u00e2ce \u00e0 l'imposante majorit\u00e9 LREM, \u00e0 laquelle devrait s'ajouter le soutien de d\u00e9put\u00e9s de droite et de gauche favorables \u00e0 la politique d'Emmanuel Macron. ",
    "description": "Entre la r\u00e9partition des postes cl\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale du premier ministre, les jours \u00e0 venir donneront la tonalit\u00e9 du quinquennat.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/26/01002-20170626ARTFIG00175-cette-semaine-macron-entre-dans-le-vif-du-sujet.php",
    "author": "Loris Boichot",
    "date": "26/06/2017"
}