{
    "description": "FOCUS - Conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats ou faute morale ? C\u2019est la question que pose l\u2019affaire Ferrand et notamment les dessous de l\u2019\u00e9trange op\u00e9ration immobili\u00e8re qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9e. Le Figaro Immobilier a demand\u00e9 l\u2019avis de trois experts sur le montage.",
    "author": "Guillaume Errard",
    "title": "Le montage immobilier de Ferrand : qu\u2019en pensent les professionnels ?",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "article",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/le-montage-immobilier-de-ferrand-qu-en-pensent-les-professionnels-_608c75d8-46e0-11e7-8097-86070d75c1d7/",
    "date": "08/06/17",
    "body": "Rappel des faits:  En d\u00e9cembre 2010, Richard Ferrand, alors directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne, signe un compromis de vente pour acqu\u00e9rir des locaux situ\u00e9s \u00e0 Brest. Cet accord pr\u00e9voit notamment qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re (SCI) le remplace comme acheteur et que le compromis de vente ne sera valable que si la SCI signe un bail avec les Mutuelles de Bretagne. \u00abQue Richard Ferrand ait sign\u00e9 le compromis de vente en son nom propre plut\u00f4t qu\u2019au nom des Mutuelles de Bretagne ou de la SCI est une pratique courante, explique un notaire parisien qui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder l\u2019anonymat. Mais il faut penser \u00e0 ajouter une clause pr\u00e9voyant une possible substitution entre le b\u00e9n\u00e9ficiaire de la promesse et la SCI d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9e ou \u00e0 cr\u00e9er - ce que Richard Ferrand a fait. La SCI signe alors l\u2019acte de vente devant le notaire\u00bb. Le 25 janvier 2011, l\u2019offre de la future SCI qui n\u2019existe pas encore juridiquement et ne poss\u00e8de pas officiellement les locaux, est choisie par le conseil d\u2019administration des Mutuelles de Bretagne. Un mois plus tard, la SCI, dont Sandrine Doucen, la compagne de Richard Ferrand, d\u00e9tient 99% des parts, est enregistr\u00e9e au greffe du tribunal de commerce. Cette SCI acquiert ensuite les locaux pour un montant de 375.000 euros, le tout financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un pr\u00eat du Cr\u00e9dit agricole. \u00abEn ma\u00eetrisant toute l\u2019approche financi\u00e8re de la transaction, Richard Ferrand a fait prendre z\u00e9ro risque \u00e0 sa compagne\u00bb, souligne le notaire. Ce jeudi, on apprend que les Mutuelles de Bretagne, dirig\u00e9es par le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires jusqu\u2019en 2012,  auraient re\u00e7u, selon BFM TV, des fonds publics pour emm\u00e9nager dans des locaux achet\u00e9s par la compagne de Richard Ferrand . \u00bb Lire aussi:  Comprendre l\u2019affaire Ferrand en cinq questions     Ceci \u00e9tant dit, Le Figaro Immobilier a souhait\u00e9 recueillir l\u2019avis de deux autres experts immobiliers. \u2022 Jean-Fran\u00e7ois Buet, pr\u00e9sident de la Fnaim   \u00abEn immobilier, ces pratiques d\u2019investissement sont courantes. En revanche, acheter un local commercial sans avoir l\u2019assurance qu\u2019on va y loger une entreprise est risqu\u00e9. Ce n\u2019est pas comme l\u2019achat d\u2019un bien destin\u00e9 \u00e0 l\u2019habitation o\u00f9 il est courant d\u2019acheter et ensuite de trouver le locataire. Je ne vois a priori rien d\u2019ill\u00e9gal. Mais deux pratiques, si elles sont confirm\u00e9es, sont r\u00e9pr\u00e9hensibles: sur\u00e9valuer la valorisation de logement ou du loyer et ne pas pr\u00e9venir son conseil d\u2019administration que c\u2019est sa femme qui est la propri\u00e9taire du logement. En soi, r\u00e9aliser une juteuse op\u00e9ration financi\u00e8re de placement n\u2019a rien d\u2019ill\u00e9gal ou de r\u00e9pr\u00e9hensible.  \n \n   \n   Jean-Fran\u00e7ois Buet  Cr\u00e9dits photo ERIC PIERMONT/AFP \n  \n \n              Ce qui l\u2019est, c\u2019est l\u2019opacit\u00e9 de la transaction immobili\u00e8re. Et dans ce cas, nous sommes en pr\u00e9sence d\u2019un abus de confiance si Richard Ferrand a fait prendre, \u00e0 sa mutuelle, un bail dont les conditions ne sont pas des conditions de march\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9es. C\u2019est en tout cas le conseil toujours donn\u00e9 par des professionnels dignes de ce nom. D\u00e8s que des sommes importantes sont en jeu, il y a toujours de la suspicion. Mais c\u2019est le m\u00eame sch\u00e9ma que pour les d\u00e9lits d\u2019initi\u00e9s boursiers. Reste \u00e0 savoir si Richard Ferrand a respect\u00e9 les r\u00e8gles ou pas et dans quel esprit il a r\u00e9alis\u00e9 cette transaction\u00bb. \u2022 Henry Buzy-Cazaux, pr\u00e9sident de l\u2019Institut du Management des Services Immobiliers   \u00abOn a coutume de dire que le march\u00e9 de l\u2019immobilier commercial est opaque: c\u2019est faux! Le simple fait de se demander si le loyer du bien choisi par Richard Ferrand en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne (1250 euros par mois, ndlr) \u00e9tait hors march\u00e9 prouve bien qu\u2019on arrive \u00e0 conna\u00eetre les valeurs moyennes comme leur \u00e9volution. C\u2019est un march\u00e9 tr\u00e8s concentr\u00e9: dans chaque ville moyenne, trois ou quatre enseignes locales ou nationales assurent l\u2019essentiel des transactions. En revanche, les pratiques peuvent sortir des logiques de march\u00e9, plus facilement que pour le logement. Un vendeur ou un bailleur peut avoir des exigences financi\u00e8res auxquelles une enseigne va se plier, parce que sa strat\u00e9gie d\u2019implantation l\u2019exige selon elle.  \n \n   \n   Henry Buzy-Cazaux \n  \n \n              On peut s\u2019\u00e9tonner, s\u2019il s\u2019av\u00e8re que le loyer pay\u00e9 par la mutuelle \u00e9tait anormal, qu\u2019aucune instance de gouvernance, \u00e0 commencer par le Conseil d\u2019administration, n\u2019ait object\u00e9. Par ailleurs, la nature du co-contractant partie \u00e0 la transaction, une SCI (soci\u00e9t\u00e9 civile immobili\u00e8re), complique le jeu. Ce n\u2019est ni un agent immobilier, ni un administrateur de biens. Ses activit\u00e9s ne sont pas r\u00e9glement\u00e9es, elle ne porte pas de carte professionnelle, elle ne fait l\u2019objet d\u2019aucun contr\u00f4le sp\u00e9cifique.  L\u2019opinion publique r\u00e9clame des personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour gouverner ce pays. D\u00e8s lors, elle ne doit pas s\u2019indigner de pratiques qui sont admises dans la sph\u00e8re priv\u00e9e. L\u2019optimisation financi\u00e8re et la recherche du profit guident l\u00e9gitimement les acteurs priv\u00e9s, alors que le seul int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est cens\u00e9 inspirer les d\u00e9cideurs publics. Il n\u2019emp\u00eache que le ministre est confront\u00e9 \u00e0 un paradoxe: montr\u00e9 du doigt pour avoir particip\u00e9 \u00e0 un montage immobilier, pourra-t-il parler \u00e0 ses interlocuteurs professionnels avec la m\u00eame autorit\u00e9?\u00bb "
}