{
    "description": "En soir\u00e9e vers 21h30, le nombre de chauffeurs de VTC disponibles diminue depuis le d\u00e9but de la p\u00e9riode de rupture du je\u00fbne. Une baisse qui peut allonger les d\u00e9lais d'attente pour les clients, voire m\u00eame augmenter le prix de certaines courses.",
    "author": "",
    "title": "Quand le ramadan perturbe l'activit\u00e9 des VTC",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "societes",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/societes/2017/06/09/20005-20170609ARTFIG00218-quand-le-ramadan-perturbe-l-activite-des-vtc.php",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Durant la p\u00e9riode du ramadan, certains usagers des services de  VTC  (Voiture de Transport avec Chauffeur) peuvent observer une baisse de l'offre de chauffeurs en soir\u00e9e, notamment apr\u00e8s le coucher du soleil. En effet, des chauffeurs de confession musulmane se d\u00e9connectent des services pour d\u00e9cider de rompre le je\u00fbne de la journ\u00e9e en prenant une pause pour se restaurer, ou pour rentrer chez eux rejoindre leurs proches. Le service commercial d' Allocab  a m\u00eame envoy\u00e9 un mail \u00e0 ses clients les invitant \u00e0 r\u00e9server leurs courses \u00ab\u00e0 l'avance quand cela est possible\u00bb, tout en \u00absoulignant l'engagement de [leurs] chauffeurs faisant le ramadan\u00bb. \u00abNos chauffeurs concilient tr\u00e8s bien travail et f\u00eate religieuse, et ils restent disponibles pour effectuer des courses\u00bb, indique au  Figaro  Yanis Kiansky, le pr\u00e9sident de la compagnie. Il dit cependant constater certains soirs une baisse de disponibilit\u00e9 de l'ordre de 20% \u00e0 partir de 21h30. \u00abPour autant, nos clients sont pr\u00e9venus et sont conciliants!\u00bb Il assure \u00e9galement que ses clients ne subissent et subiront aucun impact tarifaire durant cette p\u00e9riode. Des hausses du prix des courses \u00e0 pr\u00e9voir chez Uber Chez  Uber , on indique qu'\u00e0 certains moments, comme c'est le cas aussi lors de \u00abcertains \u00e9v\u00e8nements (sportifs ou m\u00e9t\u00e9orologiques)\u00bb, \u00abil peut y avoir moins de chauffeurs connect\u00e9s \u00e0 l'application que de passagers commandant leurs courses\u00bb, explique au  Figaro  la communication de l'entreprise. D\u00e8s lors, la soci\u00e9t\u00e9 peut enclencher dans certaines zones \u00e0 forte demande ce qu'elle appelle une \u00abtarification dynamique\u00bb. Elle incite ainsi les chauffeurs \u00e0 se rendre vers ces lieux pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un prix de la course un peu plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e. Une hausse qui peut donc se faire ressentir sur le montant pay\u00e9 par le client. Gr\u00e9goire Kopp, le responsable de la communication de la branche France d'Uber expliquait d\u00e9j\u00e0 en 2016 \u00e0  Capital  ce ph\u00e9nom\u00e8ne: \u00abC'est une tendance que nous observons chaque ann\u00e9e. C'est logique que cela ait un impact, vu que la majorit\u00e9 des chauffeurs qui travaillent avec nous sont originaires des banlieues, potentiellement d'origine maghr\u00e9bine et de confession musulmane.\u00bb Pour Arthur Lenfant, le responsable communication de  Chauffeur Priv\u00e9 , sa compagnie ne rencontre \u00abpas de p\u00e9nurie particuli\u00e8re\u00bb durant la p\u00e9riode du ramadan. \u00abIl peut y avoir moins de chauffeurs pr\u00e9sents durant les quelques jours qui marquent le d\u00e9but et la fin de la p\u00e9riode du ramadan, mais il n'y a pas de probl\u00e8mes majeurs\u00bb, explique-t-il au  Figaro . L'entreprise indique \u00e9galement mettre en place durant le ramadan des partenariats avec des restaurants dans Paris. Elle dit offrir \u00e0 ses chauffeurs des tarifs de repas r\u00e9duits, qu'ils f\u00eatent ou non le ramadan.   Avertissement de mod\u00e9ration : Nous vous rappelons que vos commentaires sont soumis \u00e0 notre charte et qu'il n'est pas permis de tenir de propos violents, diffamatoires ou discriminatoires. Tous les commentaires contraires \u00e0 cette charte seront retir\u00e9s et leurs auteurs risquent de voir leur compte clos. Merci d'avance pour votre compr\u00e9hension ."
}