{
    "description": "Parmi les livres propos\u00e9s par un bouquiniste pr\u00e9sent \u00e0 la 22e \u00e9dition de la manifestation ni\u00e7oise, un exemplaire du manifeste antis\u00e9mite d'Adolf Hitler \u00e9tait en vente. Un exemplaire qui, selon un \u00e9lu municipal pr\u00e9sent sur le site, \u00e9tait d\u00e9pourvu de l'avertissement au lecteur obligatoire \u00e0 toute \u00e9dition de l'ouvrage.",
    "title": "Nice : au Festival du livre, la vente de Mein Kampf soul\u00e8ve l'indignation",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "livres",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/livres/2017/06/06/03005-20170606ARTFIG00164-nice-au-festival-du-livre-la-vente-de-mein-kampf-souleve-l-indignation.php",
    "date": "06/06/2017",
    "body": "Un exemplaire de  Mein Kampf  figurait dans le stand d'un bouquiniste, pr\u00e9sent au Festival du livre \u00e0 Nice, dimanche 4 juin. Interpell\u00e9 par un \u00e9lu de Cagnes-sur-Mer, Jean-Fran\u00e7ois T\u00e9aldi, le vendeur a retir\u00e9 l'ouvrage en question de l'\u00e9tal, avant de d\u00e9noncer la \u00abcensure d'une expression culturelle\u00bb.  \u00abJe trouve cela moralement d\u00e9plorable. C'est un ouvrage qui ne devrait pas se trouver dans les rayonnages du Festival du livre\u00bb, regrette Jean-Luc Gag, conseiller municipal de la ville de Nice, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Litt\u00e9rature. Que l'on parle d'un ouvrage historique, je veux bien, mais \u00e9voquer une expression culturelle, non\u00bb, ajoute-t-il. L'exemplaire figurant dans le stand du bouquiniste ne comportait pas l'avertissement au lecteur de huit pages.  \u00abIl est compliqu\u00e9 de contr\u00f4ler ce qui est mis en vente. La difficult\u00e9 ne se pose pas pour les libraires qui viennent pr\u00e9senter de nouveaux ouvrages, puisque nous les connaissons. Elle se pose pour les bouquinistes qui mettent en vente de vieux livres. Cela reviendrait \u00e0 v\u00e9rifier les plus de 10.000 livres qui arrivent sur le Festival\u00bb, explique Jean-Luc Gag. Le bouquiniste face \u00e0 un \u00e9lu municipal  C'est sur le compte Facebook officiel de Jean-Fran\u00e7ois T\u00e9aldi que l'incident a d'abord \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9. \u00abDes auteurs me signalent qu'un bouquiniste vend  Mein Kampf  sur son stand. J'informe les organisateurs que je vais aller le faire retirer\u00bb, a-t-on pu lire sur la page de l'\u00e9lu. Face \u00e0 cette demande, le bouquiniste aurait r\u00e9pondu: \u00ab Mein Kampf  est dans le domaine public, il n'y a rien d'ill\u00e9gal\u00bb.  R\u00e9ponse de l'\u00e9dile: \u00abSi vous diffusez  Mein Kampf,  il faut que ce soit avec l'avertissement que ce pamphlet a caus\u00e9 la mort de millions de personnes or ce n'est pas le cas. Retirez  Mein Kampf  ou je le fais moi-m\u00eame.\u00bb Depuis 1979, un arr\u00eat de la cour d'appel de Paris stipule que l'ouvrage d'Adolf Hitler doit comporter un avertissement au lecteur, rappelant les cons\u00e9quences tragiques qui eurent lieu sous le Troisi\u00e8me Reich ainsi que l'incompatibilit\u00e9 entre les th\u00e8ses racistes qui y figurent et les valeurs de la R\u00e9publique.  L'ouvrage a finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la vente. R\u00e9agissant \u00e0 la demande des associations d'\u00e9tablir des sanctions contre le bouquiniste, Jean-Luc Gag r\u00e9pond: \u00abPour l'instant, nous consultons nos services juridiques afin d'\u00e9viter que cet incident ne se reproduise. Nous ne voulons pas nous prononcer aussi brutalement.\u00bb "
}