{
    "description": "VID\u00c9O - Si Emmanuel Macron se refuse \u00e0 tout commentaire, \u00c9douard Philippe a fait savoir que les \u00abr\u00e8gles fix\u00e9es\u00bb restaient les m\u00eames, et que l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire par le parquet de Brest n'y \u00abchange rien\u00bb.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "Pour l'ex\u00e9cutif, seule une mise en examen justifierait le d\u00e9part de Ferrand",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/01/01002-20170601ARTFIG00109-pour-l-executif-seule-une-mise-en-examen-justifierait-le-depart-de-ferrand.php",
    "date": "01/06/2017",
    "body": "Jusqu'o\u00f9 pourront-ils tenir? Alors que le Garde des Sceaux  Fran\u00e7ois Bayrou doit tenir ce jeudi apr\u00e8s-midi une conf\u00e9rence de presse  pour pr\u00e9senter sa fameuse loi de moralisation de la vie publique,  le parquet de Brest a d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans la matin\u00e9e d'ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire  contre le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires Richard Ferrand. En cause, les soup\u00e7ons de favoritisme et de conflits d'int\u00e9r\u00eats qui p\u00e8sent sur lui depuis les r\u00e9v\u00e9lations du  Canard encha\u00een\u00e9 , de Mediapart, et du  Monde . Pourtant, \u00c9douard Philippe n'en d\u00e9mord pas: ce nouveau rebondissement judiciaire \u00abne change strictement rien\u00bb \u00e0 la confiance de l'ex\u00e9cutif dans l'\u00e9lu finist\u00e9rien. \u00abAussi longtemps qu'il n'y a pas de mise en examen, il n'y a aucune raison de demander \u00e0 M. Ferrand de quitter le gouvernement\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d'un d\u00e9placement en Seine-et-Marne. Une arfumentation que le premier ministre avait d\u00e9j\u00e0 tenue  mardi soir sur France 2. \n                 \n                   Pour Castaner, l'ouverture de l'enqu\u00eate est \u00abune bonne nouvelle\u00bb Interrog\u00e9  en marge d'un d\u00e9placement dans le Morbihan , Emmanuel Macron a indiqu\u00e9 qu'il \u00abne ferait pas de commentaires\u00bb. \u00abJe ne r\u00e9pondrai pas\u00bb, a encore balay\u00e9 le chef de l'\u00c9tat. Plus t\u00f4t, il avait toutefois d\u00e9clar\u00e9 sur  BFMTV  qu'il \u00e9tait \u00abd'abord venu voir les Bretons et les Bretonnes\u00bb. \u00abJ'\u00e9tais hier (mercredi) \u00e0 Saint-Nazaire et je voulais passer un peu de temps et rester avec les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais. C'est ce que nous avons fait hier soir. Et puis l\u00e0, je vais maintenant vers Lorient\u00bb, a-t-il finalement \u00e9lud\u00e9.  Sur  LCI , ce jeudi matin, le porte-parole du gouvernement Christophe Castanera affirmait qu'il se r\u00e9jouissait de l'ouverture de cette enqu\u00eate. \u00abMoi je trouve que cette information judiciaire est une bonne nouvelle parce qu'elle va permettre de sortir du d\u00e9bat moral, elle va permettre de sortir de la lecture d'articles de presse qui mettent en cause Richard Ferrand, et laisser \u00e0 celles et ceux qui en ont le pouvoir (et) la capacit\u00e9, d'instruire le dossier\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.  \u00abEt s'il y a confirmation ou infirmation, \u00e7a permettra de prendre des d\u00e9cisions. Le premier ministre a fix\u00e9 une r\u00e8gle: si Richard Ferrand \u00e9tais mis en cause et mis en examen, il serait imm\u00e9diatement d\u00e9mis de ses fonctions. Il est important de laisser la justice travailler\u00bb, a ensuite rappel\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Relations avec le Parlement et d\u00e9put\u00e9-maire de Forcalquier (Alpes-de-Haute-Provence). \u00abOn est \u00e0 l'int\u00e9rieur de ses r\u00e8gles\u00bb, a enfin insist\u00e9 un proche du premier ministre aupr\u00e8s de l'AFP. \u00abLa r\u00e8gle est claire, elle est la m\u00eame pour tous: un membre du gouvernement qui est mis en examen d\u00e9missionne du gouvernement. Je crois que c'est tr\u00e8s bien d'avoir des r\u00e8gles objectives. C'est la justice, de mani\u00e8re ind\u00e9pendance, qui d\u00e9cide du sort des responsables politiques. Tant que la justice n'a pas pris de d\u00e9cision, Richard Ferrand est membre du gouvernement\u00bb, a r\u00e9agi Bruno Le Maire au micro de RFI, en marge d'un d\u00e9placement \u00e0 Coudres (Eure)."
}