{
    "description": "VID\u00c9O ",
    "author": "Arthur Dubois 1",
    "title": "Fr\u00e9ro Delavega: \u00abla fin du voyage\u00bb \u00e0 Bordeaux ce 10 juin",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "musique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/musique/2017/06/08/03006-20170608ARTFIG00156-frero-delavega-la-fin-du-voyage-a-bordeaux-ce-10-juin.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "Les \u00abFrero Delavega\u00bb, le jeune tandem girondin originaire du bassin d'Arcachon  r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par le t\u00e9l\u00e9crochet de  TF1 , \u00abThe Voice\u00bb , ach\u00e8vent leur aventure commune, le 10 juin, par un retour au bercail et un dernier concert place des Quinconces \u00e0 Bordeaux. C'est sur cette esplanade en bordure de la Garonne, que  J\u00e9r\u00e9my Fr\u00e9rot , 27 ans, et  Florian Delavega  (de son vrai nom Florian Garcia), 29 ans, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence et bouclent la boucle, sept ans apr\u00e8s leur premier concert dans un pub bordelais. Du tout premier \u00abb\u0153uf\u00bb \u00e0 la guitare dans un bistrot de Gujan-Mestras, o\u00f9 ils ont grandi, aux adieux \u00e0 la sc\u00e8ne sur la plus grande place d'Europe (12 hectares) devant plus de 20.000 fans, leur courte collaboration a donn\u00e9 deux albums sortis en 2014 et 2015, un million de disques vendus et des centaines de concerts. Le 7 novembre 2016, les deux Gujanais avaient confirm\u00e9 la rumeur qui avait mis en \u00e9moi des centaines de milliers de fans sur les r\u00e9seaux sociaux, annon\u00e7ant la s\u00e9paration du tandem , au terme d'une tourn\u00e9e d'adieux en France, le 10 juin 2017. Mais pas un mot alors sur les motifs du divorce. \n                 \n                   \u00abPour nous, ce n'est pas une s\u00e9paration... Mais simplement la fin d'un voyage, la fin d'un cycle. L'aventure Fr\u00e9ro Delavega se terminera donc \u00e0 l'issue de notre tourn\u00e9e 2017\u00bb, \u00e0 Bordeaux, \u00abo\u00f9 tout a commenc\u00e9\u00bb, ont simplement d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook les deux chanteurs de ritournelles pop-folk. \u00c0 Gujan, \u00abon a \u00e9t\u00e9 voisins pendant vingt ans, on a fr\u00e9quent\u00e9 les m\u00eames \u00e9coles et on s'est mis \u00e0 la guitare en m\u00eame temps\u00bb, expliquaient-ils en 2014.  Leur duo s'\u00e9tait form\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9 2010 alors que les deux musiciens amateurs \u00e9taient ma\u00eetres-nageurs sauveteurs sur la m\u00eame plage oc\u00e9ane. Un an plus tard, le duo fait ses d\u00e9buts dans un pub bordelais, le Sherlock Holmes. Il poste des reprises sur YouTube et se fait rep\u00e9rer par Serge Sabahi qui les fait signer chez Universal. Le Chant des sir\u00e8nes , leur premier album, se vend \u00e0 plus de 400.000 exemplaires et le second,  Des ombres et des lumi\u00e8res , \u00e0 pr\u00e8s de 180.000.  Les stades et les Z\u00e9niths ont remplac\u00e9 les bistrots des d\u00e9buts. Le grand concert du 10 juin 2017 mettra donc un point final \u00e0 la carri\u00e8re fulgurante de deux Girondins qui, maintenant, \u00abaimeraient bien vivre un peu\u00bb. "
}