{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Nicolas Barotte",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/16/01003-20170616ARTFIG00322-merkel-kohl-fut-une-chance-pour-nous.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Merkel : \u00ab Kohl fut une chance pour nous \u00bb",
    "description": "Les responsables politiques allemands ont unanimement rendu hommage \u00e0 Helmut Kohl, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi matin \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans. \u00abNous perdons un tr\u00e8s grand Europ\u00e9en \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Macron.",
    "body": "Correspondant \u00e0 Berlin La fin d'une \u00e8re. L'Allemagne, unie, pleure la mort d'Helmut Kohl,  d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi matin \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans.  Pour l'ensemble du pays, l'ancien chancelier, au pouvoir seize ans entre 1982 et 1998, \u00e9tait avant tout le \u00abP\u00e8re de l'unit\u00e9\u00bb. C'est lui qui avait permis la r\u00e9unification de l'Allemagne en 1990 apr\u00e8s la chute du Mur de Berlin en 1989. Vendredi soir, les t\u00e9l\u00e9visions ont interrompu leurs programmes, les journaux ont pr\u00e9par\u00e9 des \u00e9ditions sp\u00e9ciales pour saluer l'homme d'Etat. Le d\u00e9c\u00e8s d'Helmut Kohl a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 vendredi en fin de journ\u00e9e par  Bild . La CDU, son ancien parti, a ensuite confirm\u00e9 la nouvelle.  \u00abMerci. Pour l'unit\u00e9 allemande. Pour l'Europe. Pour incroyablement plus. Reposez en paix\u00bb, a comment\u00e9 l'ancien r\u00e9dacteur en chef de  Bild , Kai Diekmann, devenu proche de l'ancien chancelier au fil du temps. Pour l'Allemagne, Helmut Kohl incarnait une figure tut\u00e9laire, m\u00eame si les derni\u00e8res ann\u00e9es de son pouvoir avaient \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par les scandales et l'immobilisme. La publication de m\u00e9moires non autoris\u00e9es avait r\u00e9cemment suscit\u00e9 la pol\u00e9mique et donn\u00e9 lieu \u00e0 un feuilleton judiciaire. Depuis une chute et un AVC, Helmut Kohl, malade et en fauteuil roulant, n'apparaissait que tr\u00e8s rarement dans l'espace public.  \u00abProfonde tristesse\u00bb Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 saisis d'effroi, les responsables politiques allemands ont unanimement rendu hommage \u00e0 Helmut Kohl. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sigmar Gabriel, a salu\u00e9 \u00abun grand Allemand et avant tout un grand Europ\u00e9en\u00bb. L'ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et candidat SPD \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz, a soulign\u00e9 \u00abson h\u00e9ritage\u00bb pour l'Europe. \u00abNous remercierons ind\u00e9finiment Helmut Kohl. Pour notre libert\u00e9. Pour notre unit\u00e9. Pour notre Europe\u00bb, a comment\u00e9 le directeur de la chancellerie Peter Altmaier. Le porte-parole de la chanceli\u00e8re, Steffen Seibert, a, peu apr\u00e8s, fait part officiellement de la \u00abprofonde tristesse\u00bb du gouvernement allemand.  En d\u00e9placement \u00e0 Rome, Angela Merkel, veste noir et visage sombre, a pris la parole vers 19h10 pour \u00abremercier\u00bb Helmut Kohl, ce \u00abgrand Europ\u00e9en\u00bb qui avait permis la r\u00e9unification de l'Allemagne, \u00abqui fut une chance pour nous, Allemands\u00bb, a-t-elle dit. Il avait su \u00eatre \u00abla bonne personne au bon moment\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9 avant d'ajouter sur un ton tr\u00e8s personnel \u00e9voquant sa propre jeunesse \u00e0 l'Est: \u00abHelmut Kohl a chang\u00e9 ma vie de mani\u00e8re d\u00e9terminante\u00bb. \u00abIl nous faudra du temps pour mesurer ce que nous venons de perdre\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00abJe m'incline devant son souvenir\u00bb, a-t-elle conclu presque muette. \n                                 \n                                     La chanceli\u00e8re, qu'il appelait \u00abla gamine\u00bb, entretenait une relation politique et personnelle ambivalente avec Helmut Kohl, qui lui avait mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier     \n                             Pour autant, la chanceli\u00e8re entretenait une relation politique et personnelle ambivalente avec Helmut Kohl, qui lui avait mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier. Elle \u00e9tait sa prot\u00e9g\u00e9e. Il l'appelait \u00abla gamine\u00bb. Mais elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re au sein de la CDU \u00e0 prendre ses distances avec lui, le 22 d\u00e9cembre 1999, suite au scandale des \u00abcaisses noires\u00bb, pour s'\u00e9manciper et acc\u00e9der au pouvoir au sein de la CDU. Helmut Kohl s'\u00e9tait senti trahi profond\u00e9ment et ses relations avec elle ont ensuite toujours \u00e9t\u00e9 empreintes de ranc\u0153ur. Elle sera, quoi qu'il en soit, en premi\u00e8re ligne des c\u00e9r\u00e9monies officielles. A l'\u00e9tranger aussi, la disparition de l'ancien chancelier a suscit\u00e9 des r\u00e9actions \u00e9mues. Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a rendu hommage \u00e0 \u00abun grand europ\u00e9en et un ami proche\u00bb. \u00abHelmut Kohl a donn\u00e9 vie \u00e0 la maison europ\u00e9enne\u00bb, a-t-il poursuivi, \u00abnon seulement parce qu'il a b\u00e2ti des ponts entre l'Est et l'Ouest mais parce qu'il n'a jamais cess\u00e9 de pr\u00e9parer l'avenir\u00bb. \u00abJe me souviendrai toujours d'Helmut Kohl\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Donald Tusk, le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en. L'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, George Bush, au pouvoir entre 1989 et 1993, a regrett\u00e9 la perte \u00abd'un des plus grands leaders de l'Europe d'apr\u00e8s-guerre\u00bb.  En France aussi, la m\u00e9moire d'Helmut Kohl a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e. \u00abArtisan de l'Allemagne unie et de l'amiti\u00e9 franco-allemande: avec Helmut Kohl, nous perdons un tr\u00e8s grand Europ\u00e9en\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron. La photo main dans la main d'Helmut Kohl et Fran\u00e7ois Mitterrand, en 1984, lors d'une comm\u00e9moration des morts de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, reste comme l'une des images les plus fortes de la r\u00e9conciliation franco-allemande. "
}