{
    "description": "T\u00c9MOIGNAGES - De nombreux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives viennent de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Nombre d'entre eux m\u00e8nent de front leur activit\u00e9 professionnelle et leur campagne. Quel est le cadre l\u00e9gal dans ce cas-l\u00e0? Comment ces salari\u00e9s engag\u00e9s vivent-ils cette p\u00e9riode? ",
    "author": "Antoine Garbay",
    "title": "Salari\u00e9s et candidats aux l\u00e9gislatives: comment font-ils?",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "elections",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/10/38001-20170610ARTFIG00023-salaries-et-candidats-aux-legislatives-comment-font-ils.php",
    "date": "10/06/2017",
    "body": "La soci\u00e9t\u00e9 civile s'implique de plus en plus dans la vie politique . 52% des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e9tiquet\u00e9s La R\u00e9publique En Marche  en sont issus  et n'ont, pour l'instant, jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif. Dans le parti de  Jean-Luc M\u00e9lenchon , la  France Insoumise , 60% des candidats n'ont aucune exp\u00e9rience \u00e9lectorale.  Les R\u00e9publicains  investissent \u00e9galement des candidats qui, en plus de leur engagement politique, poursuivent d'un m\u00eame front leur activit\u00e9 professionnelle.  D\u00e8s lors, comment s'organiser entre travail et campagne politique? Dans les faits, le droit pr\u00e9voit un certain nombre d'am\u00e9nagements, essentiellement bas\u00e9s sur les jours d'absence au travail pour cause d'imp\u00e9ratifs de campagne. L'employeur a ainsi l'obligation l\u00e9gale de laisser au salari\u00e9 le temps n\u00e9cessaire pour participer \u00e0 la campagne \u00e9lectorale dans la limite de vingt jours ouvrables ( Article L3142-79 du Code du travail ). La personne concern\u00e9e peut b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 sa convenance de ce cong\u00e9, \u00e0 la condition que chaque absence soit au moins d'une demi-journ\u00e9e enti\u00e8re et que le salari\u00e9 pr\u00e9vienne son employeur vingt-quatre heures au moins avant le d\u00e9but de chaque absence ( Article L3142-80 du Code du travail ). Sur demande, la dur\u00e9e des absences est imput\u00e9e sur celle des cong\u00e9s pay\u00e9s annuel, dans la limite des droits acquis \u00e0 ce titre \u00e0 la date du premier tour de scrutin ( Article L3142-81 du Code du travail ).  Toutefois, si cette demande n'est pas faite, les absences ne seront pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. Elles donneront alors lieu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9ration, en accord avec l'employeur ( Article L3142-81 du Code du travail ). En terme de protection des salari\u00e9s candidats \u00e0 une \u00e9lection, la loi interdit \u00e0 un employeur d'\u00e9carter d'une proc\u00e9dure de recrutement ou de l'acc\u00e8s \u00e0 un stage ou \u00e0 une p\u00e9riode de formation en entreprise un employ\u00e9 engag\u00e9 politiquement. L'employeur ne peut pas non plus licencier, sanctionner ou prendre une mesure discriminatoire, directe ou indirecte, \u00e0 l'encontre d'un salari\u00e9 en raison de ses opinions politiques. Toutefois, chaque cas est particulier et la loi ne peut encadrer chaque aspect de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue par ces candidats salari\u00e9s.  \u2022 Yann Burgui\u00e8re, candidat de la France Insoumise \u00e0 Faverges en Haute-Savoie: \u00abMon activit\u00e9 professionnelle est saucissonn\u00e9e\u00bb Yann Burgui\u00e8re est le directeur mon\u00e9tique et moyens de paiement de  FPE-Compte Nickel , entreprise dont il est cofondateur et dont il a \u00e9t\u00e9 actionnaire avant d'en devenir simple salari\u00e9. C'est pour lui son premier engagement politique. Yann Burgui\u00e8re avait \u00abdes jours \u00e0 prendre\u00bb et cela tombe bien. Pour autant, il avoue que son \u00abactivit\u00e9 professionnelle est saucissonn\u00e9e\u00bb, il fait son possible pour \u00abne pas mettre en danger les projets pro sur lesquels il travaille\u00bb. Probl\u00e8me pour lui: son engagement politique n'est pas vraiment en ad\u00e9quation avec son activit\u00e9 professionnelle et son statut de cadre. FPE-Compte Nickel propose un service de compte bancaire simplifi\u00e9 et  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment rachet\u00e9 par la BNP Paribas . Difficile de travailler dans le secteur bancaire et de porter les couleurs de la France Insoumise. Si Yann Burgui\u00e8re estime que son engagement pourrait \u00e0 terme le \u00abdesservir au travail\u00bb, il n'a, pour l'instant, pas ressenti d'effet n\u00e9faste. \u00abChez mes coll\u00e8gues les plus proches, ce qui leur fait dr\u00f4le c'est d'avoir une connaissance qui est candidat aux l\u00e9gislatives, la couleur politique leur importe peu\u00bb, croit-il savoir. Le candidat s'est fix\u00e9 une r\u00e8gle: pas de pros\u00e9lytisme au travail, \u00able but du jeu n'est pas de convertir ses coll\u00e8gues\u00bb. Ce directeur de la mon\u00e9tique estime apporter \u00e0 France Insoumise \u00abune cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique\u00bb. S'il est \u00e9lu, Yann Burgui\u00e8re mettra entre parenth\u00e8se son activit\u00e9 professionnelle pour se concentrer \u00e0 100% sur son mandat de d\u00e9put\u00e9. Pour autant, il n'abandonnera pas son entreprise dans laquelle il a d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de revenir: \u00ablorsqu'on est \u00e9lu on peut exercer son mandat puis, une fois termin\u00e9, revenir dans son entreprise au m\u00eame poste\u00bb, assure-t-il. \u2022 Jean-Marc Zulesi, candidat de La R\u00e9publique En Marche dans la huiti\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne: \u00abJe m'efforce de mettre une barri\u00e8re entre les deux engagements\u00bb Jean-Marc Zulesi est chef de projet chez Mirion Technologies Inc, une entreprise pr\u00e9sente sur le secteur de la protection contre les rayonnements ionisants. Pour lui, c'est aussi une premi\u00e8re et cet engagement est \u00abune grande fiert\u00e9\u00bb. Le candidat du parti du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avoue ses difficult\u00e9s \u00e0 concilier ses deux activit\u00e9s. \u00abJe m'efforce de mettre une barri\u00e8re entre les deux engagements, explique-t-il, \u00e0 ce titre je ne parle que rarement de mon sentiment politique. Non par honte ou par crainte mais, parce que je consid\u00e8re que le lieu de travail n'est pas un endroit appropri\u00e9 pour des discussions de cet ordre\u00bb, poursuit-il. En terme d'organisation, Jean-Marc Zulesi a, pour mener sa campagne, sold\u00e9 l'ensemble de ses cong\u00e9s. \u00abCela m'a permis de ne pas m\u00e9langer mes deux activit\u00e9s\u00bb, explique-t-il. Pour autant, pas question pour lui d'abandonner le navire: \u00abil me semble important de suivre \u00e0 distance les points durs de certains projets et de venir en soutien \u00e0 mes coll\u00e8gues\u00bb. \u00c0 la diff\u00e9rence de Yann Burgui\u00e8re, son engagement politique n'est pas en inad\u00e9quation avec son activit\u00e9 professionnelle, \u00abd\u00e8s mon investiture, certains repr\u00e9sentants de mon entreprise m'ont f\u00e9licit\u00e9, se souvient-il, mes coll\u00e8gues sont fiers. Je re\u00e7ois de nombreux messages de soutien et cela m'aide beaucoup\u00bb, conclut-il reconnaissant. \u2022 Alexandre Gourd, candidat Les R\u00e9publicains dans la troisi\u00e8me circonscription de Gironde: \u00abJ'aborde librement le sujet de la politique au travail, les salari\u00e9s et mon patron savent que je suis de droite\u00bb  De son c\u00f4t\u00e9, Alexandre Gourd est responsable d'exploitation adjoint d'un magasin Carrefour. Cette campagne l\u00e9gislative marque pour lui son premier engagement en tant que t\u00eate de liste, il est cependant conseiller municipal missionn\u00e9 aux sports de Villenave d'Ornon depuis 2014. Pour lui aussi, \u00abfaire co\u00efncider vie professionnelle et vie politique s'av\u00e8re tr\u00e8s difficile\u00bb. Le souci r\u00e9side dans le fait que son employeur n'est \u00abpas du tout conciliant\u00bb. Toutefois, Alexandre Gourd \u00abfait avec\u00bb. Pourtant, sa vision politique ne lui pose pas de probl\u00e8me au travail, il l'arbore m\u00eame fi\u00e8rement: \u00abj'aborde librement le sujet de la politique au travail, les salari\u00e9s et mon patron savent que je suis de droite, une droite mod\u00e9r\u00e9e qui privil\u00e9gie le bien-\u00eatre des salari\u00e9s\u00bb. Le candidat LR assure que ses coll\u00e8gues de travail le soutiennent. Il faut dire qu'il est un exemple du \u00abquand on veut on peut\u00bb, \u00abj'ai pass\u00e9 dix ans dans le b\u00e2timent en tant qu'ouvrier carreleur, puis artisan et chef de chantier. J'ai ensuite d\u00e9cid\u00e9 de reprendre mes \u00e9tudes en alternance, puis j'ai poursuivi en licence de management, toujours en alternance en tant que responsable de magasin. En septembre prochain, je vais int\u00e9grer un master management strat\u00e9gie d'entreprise.\u00bb Pour conclure, Alexandre Gourd assure que c'est \u00abpour [ses] coll\u00e8gues qu'il se bat\u00bb."
}