{
    "description": "VID\u00c9OS - Pour l'ancien candidat socialiste, \u00abl'art de la communication\u00bb du chef de l'\u00c9tat parvient \u00e0 \u00abfaire oublier les politiques qu'il va mettre en oeuvre\u00bb.",
    "author": "Mathilde Siraud",
    "title": "Droit du travail : Hamon raille la \u00abMacronmania\u00bb qui occulte les \u00abr\u00e9gressions\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/06/01002-20170606ARTFIG00086-droit-du-travail-hamon-raille-la-macronmania-qui-occulte-les-regressions.php",
    "date": "06/06/2017",
    "body": "M\u00eame si le gouvernement a d\u00e9menti, pour Beno\u00eet Hamon, cela ne fait aucun doute:  les ordonnances r\u00e9v\u00e9l\u00e9es lundi par  Le Parisien  sur la r\u00e9forme du droit du travail correspondent peu ou prou au futur texte . \u00ab\u00c9videmment que c'est cela qui nous attend\u00bb, a affirm\u00e9 l'ancien candidat PS \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mardi matin, sur France 2. Et pour cet ex-frondeur, ces mesures correspondent \u00e0 une \u00abr\u00e9gression sociale\u00bb. \u00abLe contrat de travail, les protections qui sont les v\u00f4tres seront fix\u00e9s par l'entreprise et non plus par la loi. On peut appeler cela le bon sens, on peut dire \u2018Emmanuel Macron est un petit g\u00e9nie', mais cela fait un si\u00e8cle que l'ont sait que nous avons besoin de protections au niveau de la loi\u00bb, a critiqu\u00e9 le parlementaire.  Hamon a d\u00e9nonc\u00e9 l'existence d'un \u00abbrouillard\u00bb qui occulterait le vrai projet de Macron, depuis qu'il est devenu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00abLe brouillard, c'est une sorte de Macronmania qui nous fait oublier les politiques qu'il va mettre en oeuvre\u00bb, a-t-il brocard\u00e9, citant  \u00abla poign\u00e9e de main\u00bb avec Donald Trump qu'\u00abon nous survend\u00bb  ou la \u00abposture\u00bb avec Vladimir Poutine. Et d'enfoncer le clou: \u00abIl a pour lui l'art de la communication, il lui reste encore \u00e0 d\u00e9montrer l'art du pouvoir, l'art d'\u00eatre politique et surtout l'art d'\u00eatre juste. Je ne le crois pas capable d'\u00eatre juste\u00bb. \n                                 \n                                     \u00abC'est tellement vieux jeu que cela en devient \u00e9clatant de r\u00e9gression\u00bb         Beno\u00eet Hamon     \n                             En campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans la onzi\u00e8me circonscription des Yvelines,  d\u00e9sireux d'endosser le costume de premier opposant de gauche \u00e0 la politique du gouvernement , Beno\u00eet Hamon a regrett\u00e9 qu'Emmanuel Macron \u00abfasse du Thatcher en mati\u00e8re de droit du travail\u00bb. \u00abCe qui me frappe, c'est l'absence de modernit\u00e9 de tout cela. C'est tellement vieux jeu que cela en devient \u00e9clatant de r\u00e9gression.\u00bb Le d\u00e9put\u00e9, qui a d\u00e9fendu ardemment la reconnaissance du burn-out comme maladie professionnelle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, a regrett\u00e9 que le chef de l'\u00c9tat ne fasse pas mention des questions li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9 au travail. \u00abLa majorit\u00e9 de ceux qui votent pour Emmanuel Macron vont bien dans leur vie\u00bb, estime-t-il.  Pour lui, la r\u00e9forme du droit du travail peut se r\u00e9v\u00e9ler efficace pour r\u00e9duire le ch\u00f4mage, mais elle se traduira par une \u00abaugmentation de la pauvret\u00e9, comme en Allemagne\u00bb. \u00abLe programme de la R\u00e9publique en Marche sur les questions \u00e9conomiques et sociales est le programme des R\u00e9publicains, d'o\u00f9 l'importance d'avoir des parlementaires de gauche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00bb, a-t-il opportun\u00e9ment rappel\u00e9. Beno\u00eet Hamon est toutefois lucide sur les chances du PS pour le scrutin des l\u00e9gislatives: \u00abon va conna\u00eetre un \u00e9chec\u00bb, a-t-il dit, soulignant \u00able poids de l'\u00e9tiquette socialiste\u00bb. \n                 \n                                                    "
}