{
    "description": "VID\u00c9O - L'ancien ministre de la Justice n'a pas d'autre mandat que celui de maire de Pau, qu'il avait promis d'occuper \u00e0 100% lors de son \u00e9lection. Sa sortie du gouvernement lui donne l'occasion de tenir parole.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Marc de Boni",
    "theme": "politique",
    "title": "Parti de la place Vend\u00f4me, Bayrou va redevenir maire de Pau",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00133-parti-de-la-place-vendome-bayrou-va-redevenir-maire-de-pau.php",
    "body": "La pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois Bayrou place Vend\u00f4me aura tout juste d\u00e9pass\u00e9 un mois.  L'annonce de la sortie du gouvernement du fondateur du MoDem  sonne comme un coup de tonnerre dans le ciel bleu de la Macronie: elle fait suite \u00e0 l'enqu\u00eate sur l'emploi de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens. Hasard ou pr\u00e9voyance, Fran\u00e7ois Bayrou n'avait pas fait figurer la mention \u00abministre de la Justice\u00bb ces derniers temps sur sa biographie Twitter. Il n'y figurait en effet que la mention maire de Pau.  L'ex-ministre l'a \u00e9chapp\u00e9 belle:  s'il avait respect\u00e9 les engagements pris par l'\u00c9lys\u00e9e, il aurait d\u00fb abandonner son mandat d'\u00e9lu dans un ex\u00e9cutif local un mois apr\u00e8s sa prise de fonction, c'est-\u00e0-dire il y a 4 jours.  \u00c0 noter que le centriste n'\u00e9tait pas le seul retardataire du gouvernement. Le porte-parole du gouvernement Christophe Castaner n'a pas encore d\u00e9missionn\u00e9 de la maire de Forcalquier. Jean-Yves le Drian doit organiser ce mercredi la transition au conseil r\u00e9gional de Bretagne. Bayrou a semble-t-il fait preuve d'un certain sens de l'anticipation puisqu'il devrait d\u00e9sormais retrouver son fauteuil municipal. Il expliquera cette d\u00e9cision par conf\u00e9rence de presse \u00e0 17 heures. Il devrait annoncer sa volont\u00e9 de pouvoir organiser sa d\u00e9fense et celle de son parti dans la p\u00e9riode \u00e0 venir. Ce sera l'occasion pour lui de tenir sa promesse de campagne, formul\u00e9e le 21 janvier 2014 en pleine campagne des municipales: \u00abJe serai maire de Pau \u00e0 100%\u00bb.  Il y a quelques mois, dans  La R\u00e9publique des Pyr\u00e9n\u00e9es , il expliquait  sa d\u00e9cision d'entrer au gouvernement: \u00abIl arrive parfois que vous soyez le seul \u00e0 pouvoir faire quelque chose qui doit \u00eatre fait.\u00bb  Fran\u00e7ois Bayrou \u00e9tait porteur de la loi sur la moralisation de la vie publique, l'un des projets phares du gouvernement. C'est ce m\u00eame projet qui lui tenait \u00e0 c\u0153ur qui pose aujourd'hui un probl\u00e8me de coh\u00e9rence dans son maintien au minist\u00e8re de la Justice. Reste \u00e0 savoir qui reprendra le flambeau du maire de Pau. Fran\u00e7ois Bayrou s'est exptrim\u00e9 ce mercredi en fin d'apr\u00e8s-midi pour exposer les raisons de son d\u00e9part du gouvernement. L'occasion d'\u00e9voquer la suite: \u00abCe jour qui n'est pas de gaiet\u00e9 porte tout de m\u00eame un aspect positif pour moi, c'est que je vais retrouver mes fonctions de maire de Pau. Une ville magnifique et magique et des concitoyens, extr\u00eamement attachant, parfois un peu exigeants, mais toujours affectueux\u00bb."
}