{
    "description": "VID\u00c9O - PORTRAIT DE MINISTRE - L'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Budget de Lionel Jospin, reconvertie au monde de l'entreprise chez Air France et \u00e0 la SNCF, prend en main les minist\u00e8re des Arm\u00e9es.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Val\u00e9rie Collet, Luc Lenoir",
    "theme": "politique",
    "title": "Florence Parly, une discr\u00e8te \u00e0 la t\u00eate des Arm\u00e9es",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00377-florence-parly-une-discrete-a-la-tete-des-armees.php",
    "body": "Une sp\u00e9cialiste des finances pour r\u00e9soudre le casse-t\u00eate budg\u00e9taire de la d\u00e9fense fran\u00e7aise? Florence Parly prend ce mercredi 21 juin la t\u00eate du minist\u00e8re r\u00e9galien des Arm\u00e9es, dans un contexte de crise li\u00e9 au d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Sylvie Goulard. L'ex\u00e9cutif choisit une personnalit\u00e9 d'exp\u00e9rience, discr\u00e8te et venue de la gauche. Une femme discr\u00e8te mais chevronn\u00e9e A sa sortie de l'ENA, Florence Parly int\u00e8gre la direction du budget o\u00f9 elle contribue \u00e0 la mise en place technique du Revenu Minimum d'Insertion (RMI). Apr\u00e8s des passages dans des cabinets minist\u00e9riels sous Michel Rocard et Pierre B\u00e9r\u00e9govoy, puis un retour \u00e0 la direction du budget, elle int\u00e8gre le cabinet de Lionel Jospin en 1997 et traite des questions budg\u00e9taires, avant d'\u00eatre nomm\u00e9e secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Budget en 2000, \u00e0 37 ans. Elle y rencontre alors une forte exposition m\u00e9diatique: on la voit d\u00e9fendre ses r\u00e9formes et sa \u00abconfiance dans le retour au plein-emploi\u00bb sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision, chez Christine Ockrent ou, enceinte, chez Arlette Chabot. Sa formule sur le service de l'\u00c9tat - qui est \u00abplus int\u00e9ressant que de vendre des savonnettes\u00bb cit\u00e9e dans un reportage sur Matignon, fait \u00e9galement parler d'elle. Apr\u00e8s la chute de la gauche en 2002, elle effectue un passage au conseil r\u00e9gional de Bourgogne, puis se reconvertit -malgr\u00e9 ses d\u00e9clarations- dans le priv\u00e9 en 2006.  Un passage remarqu\u00e9 chez Air France Son passage chez Air France reste remarqu\u00e9, notamment par une propension \u00e0 affirmer ses convictions sur la strat\u00e9gie d'entreprise. Jean-Cyril Spinetta recrute en 2006 celle qu'il avait c\u00f4toy\u00e9e dans les cabinets minist\u00e9riels de gauche de la fin des ann\u00e9es 1980. Elle dirige d'abord les investissements et les fusions-acquisitions dans la compagnie tricolore, fusionn\u00e9e avec la hollandaise KLM. Puis le groupe lui confie la direction du cargo, la branche la moins p\u00e9tillante et dont les pertes sont les plus lourdes. Pendant quatre ans, elle encha\u00eene les plans de restructuration, taille dans les effectifs. \u00abElle est arriv\u00e9e au moment o\u00f9 la crise de 2009 vidait les soutes. Il n'y avait plus rien \u00e0 transporter, raconte un ancien dirigeant de l'entreprise. Elle avait su faire fonctionner le dialogue social. Elle \u00e9tait franche avec les syndicalistes.\u00bb \u00abC'est ma fiert\u00e9 d'avoir pris une division qui \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene par rapport au cargo de KLM\u00bb, raconte Florence Parly. Elle dirige ensuite le court et le moyen-courrier, l'autre \u00abboulet\u00bb d'Air France. Un poste dangereux, o\u00f9 elle ne trouve pas ses marques, et qui l'incite \u00e0 quitter le groupe en 2014, apr\u00e8s avoir manifest\u00e9 son opposition sur les choix strat\u00e9giques. Contact\u00e9e par Guillaume P\u00e9py, \u00e9galement rencontr\u00e9 dans les cabinets des minist\u00e8res mitterrandiens, Florence Parly rejoint alors la SNCF o\u00f9 elle prend les fonctions de directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en charge de la strat\u00e9gie et des finances du groupe SNCF. En 2016 elle devient directrice g\u00e9n\u00e9rale de SNCF Voyageurs. Malgr\u00e9 son peu d'int\u00e9r\u00eat au d\u00e9part pour la \u00abvente de savonnettes\u00bb, l'ancienne haute fonctionnaire \u00abtechno\u00bb, bonne \u00e9l\u00e8ve et d\u00e9vou\u00e9e au service de l'\u00c9tat, assume pleinement sa conversion en cadre dirigeante depuis la fin de l'\u00e8re Jospin. \u00abLe management d'\u00e9quipe, j'ai aim\u00e9 cela tout de suite, racontait-t-elle \u00e0 la veille de son arriv\u00e9e au si\u00e8ge de la SNCF, \u00e0 Saint-Denis. Je me suis m\u00eame demand\u00e9 pourquoi je n'avais pas fait \u00e7a plus t\u00f4t. On \u00e9prouve une gratification extraordinaire quand les choses se passent bien.\u00bb \u00c0 charge d\u00e9sormais pour elle de trouver de nouvelles raisons de s'enthousiasmer dans l'exercice public et gouvernemental. Bio Express 1963. Naissance \u00e0 Boulogne-Billancourt. 1985. Entre \u00e0 l'ENA. 2000-2002. Secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Budget au sein du gouvernement de Lionel Jospin. 2006. Entre \u00e0 Air France, d'abord \u00e0 la direction financi\u00e8re, puis au cargo. Elle prend ensuite la direction du court et moyen-courrier. 2014. Directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e strat\u00e9gie et finances \u00e0 la SNCF. 2017. Ministre des Arm\u00e9es"
}