{
    "description": "La prestigieuse r\u00e9compense cin\u00e9matographique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e au cin\u00e9aste fran\u00e7ais pour son dernier film avec Jeanne Balibar dans le r\u00f4le principal. Ce long-m\u00e9trage avait l'ouverture de la s\u00e9lection Un Certain Regard au festival de Cannes 2017.",
    "author": "AFP agence",
    "title": "Mathieu Amalric re\u00e7oit le prix Jean Vigo pour son film Barbara",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "cinema",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/cinema/2017/06/13/03002-20170613ARTFIG00103-mathieu-amalric-recoit-le-prix-jean-vigo-pour-son-film-barbara.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "D\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0  Cannes  par le prix de la po\u00e9sie au cin\u00e9ma par le jury de la s\u00e9lection Un Certain Regard, le film  Barbara  remporte cette fois le prix Jean Vigo. Ce long-m\u00e9trage de l'acteur r\u00e9alisateur Mathieu Amalric avec la com\u00e9dienne Jeanne Balibar est un hommage \u00e0 l'inoubliable interpr\u00e8te de  L' Aigle Noir .  Le film met en sc\u00e8ne une actrice poss\u00e9d\u00e9e par le personnage qu'elle doit incarner et un r\u00e9alisateur interpr\u00e9t\u00e9 par Mathieu Amalric lui-m\u00eame, envo\u00fbt\u00e9 par la chanteuse disparue en 1997. \u00abAuteur audacieux et intense\u00bb,  Mathieu Amalric , a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son \u00ab\u0153uvre d'exp\u00e9rimentateur dont le go\u00fbt du risque lui permet de se renouveler \u00e0 chaque film\u00bb, ont indiqu\u00e9 les organisateurs du prix. Depuis 1951, les prix  Jean Vigo , cr\u00e9\u00e9s en hommage au r\u00e9alisateur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1934 \u00e0 l'\u00e2ge de 29 ans, encourage les auteurs d'avenir et distingue chaque ann\u00e9e un r\u00e9alisateur fran\u00e7ais de long-m\u00e9trage et un r\u00e9alisateur de court pour leur ind\u00e9pendance d'esprit et leur originalit\u00e9 de style. Pourtant  Barbara  n'avait pas totalement s\u00e9duit la critique. \u00abLa com\u00e9dienne envahit l'\u00e9cran comme une horde d'oligarques russes d\u00e9barquant dans une discoth\u00e8que de Courchevel. Il n'y en a que pour elle. C'est \u00e9crasant. En plus, Amalric s'offre le luxe du film dans le film. Un r\u00e9alisateur - Amalric en personne, avec des costumes de gros tweed et ses cheveux d'une teinte bizarre - tourne un long-m\u00e9trage sur la chanteuse. On voit des documents d'\u00e9poque, des entretiens, des cam\u00e9ras, des claps de fin. Le but est de perdre son latin\u00bb,  avait affirm\u00e9 \u00c9ric Neuhoff dans  Le Figaro  lors de la 70e \u00e9dition du festival de Cannes . Le long-m\u00e9trage est attendu dans les salles le 6 septembre prochain. Aki Kaurism\u00e4ki honor\u00e9  Le prix Jean Vigo du court-m\u00e9trage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Emmanuel Marre pour  Le Film de l'\u00e9t\u00e9 , une \u0153uvre \u00ab\u00e2pre et tendre\u00bb qui \u00e9voque de belle mani\u00e8re les vacances, les pauses sur l'autoroute et les pique-niques.  Un Vigo d'Honneur a enfin \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au Finlandais Aki Kaurism\u00e4ki \u00abpour avoir su, entre humour et laconisme, inventer un cin\u00e9ma social et po\u00e9tique \u00e0 nul autre pareil, \u00e0 la fois enchant\u00e9 et d\u00e9senchant\u00e9\u00bb. S on dernier film  De l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'espoir , sorti mi-mars, est un plaidoyer pour les r\u00e9fugi\u00e9s et met en sc\u00e8ne la rencontre entre un migrant syrien \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Helsinki et un restaurateur local qui va lui venir en aide.  L'an dernier, le prix Jean Vigo \u00e9tait revenu au cin\u00e9aste espagnol Albert Serra pour La Mort de Louis XIV , avec Jean-Pierre L\u00e9aud en roi Soleil. Le prix du court-m\u00e9trage avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Vincent Le Port pour  Le Gouffre ."
}