{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Loris Boichot",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/elections/legislatives/2017/06/20/38001-20170620ARTFIG00161-jean-luc-melenchon-fait-son-entree-en-chef-de-bande-a-l-assemblee.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "elections",
    "title": "Jean-Luc M\u00e9lenchon fait son entr\u00e9e en chef de bande \u00e0 l'Assembl\u00e9e",
    "description": "D\u00e9put\u00e9s pour la premi\u00e8re fois, les 16 d\u00e9put\u00e9s de La France Insoumise ont pris leurs marques au Palais Bourbon. Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00e9sidera leur groupe.",
    "body": "Il est le chef. Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Marseille, s'est affich\u00e9 ce mardi devant l'Assembl\u00e9e nationale en leader des d\u00e9put\u00e9s La France Insoumise (FI). \u00abNotre famille (\u2026) id\u00e9ologique, culturelle, fait son entr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Ce n'est pas rien pour nous, qui sommes p\u00e9tris de la religion r\u00e9publicaine. C'est un moment tr\u00e8s grand bonheur\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 place du Palais Bourbon, entour\u00e9 des 16 autres \u00e9lus qui composent son groupe, comme Fran\u00e7ois Ruffin, \u00e9lu dans la Somme, Eric Coquerel et Cl\u00e9mentine Autain.    Un groupe parlementaire que Jean-Luc M\u00e9lenchon lui-m\u00eame pr\u00e9sidera: \u00abIl nous a sembl\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e0 ce moment-ci le meilleur moyen de nous donner la force de d\u00e9marrer\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, alors m\u00eame qu' il avait \u00e9cart\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'id\u00e9e de diriger son a\u00e9ropage d'\u00e9lus . \u00abMes responsabilit\u00e9s sont plus grandes, je dois doser l'effort que je fournis\u00bb, avait-il alors indiqu\u00e9. \u00abOn va se partager la France\u00bb \u00abNous sommes \u00e0 l'image du pays. \u00c0 l'image de sa composition sociale. Les gens qui sont l\u00e0 hier encore pratiquaient leur m\u00e9tier. Il y a une aide-soignante \u00e0 l'Assembl\u00e9e (Caroline Fiat, \u00e9lue en Meurthe-et-Moselle, NDLR), il y a une biblioth\u00e9caire (Dani\u00e8le Obono, \u00e9lue \u00e0 Paris, NDRL)\u00bb, a soulign\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00abNotre groupe sera un groupe, pas une collection d'individus\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Le futur leader du groupe a fix\u00e9 le but - \u00ab\u00e0 travers la parole parlementaire, faire cro\u00eetre la conscience collective, et lui donner un prolongement\u00bb - ainsi que la m\u00e9thode de ses \u00e9lus: \u00abOn va se partager toute la France. Chaque d\u00e9put\u00e9 du groupe La France Insoumise aura un nombre de d\u00e9partements dont il (devra) s'occuper personnellement, et aller l\u00e0-bas \u00e0 intervalles r\u00e9guliers\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Avant toute chose, le premier combat des d\u00e9put\u00e9s FI sera dirig\u00e9 contre la r\u00e9forme du droit du travail annonc\u00e9e par le gouvernement. \u00abNous allons \u00eatre au service absolu et total de la lutte pour emp\u00eacher que le code du travail soit d\u00e9truit\u00bb, a lanc\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Un groupe commun avec le PCF encore incertain La question de l'appartenance \u00e0 ce groupe des 10 \u00e9lus du Parti communiste (PCF) n'est pas encore tranch\u00e9e. \u00abOn va parler ensemble. On a plusieurs questions pr\u00e9alables \u00e0 r\u00e9gler\u00bb, a lanc\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Avant d'\u00e9voquer sa succession au Parlement europ\u00e9en, qui passe mal: la PCF Marie-Pierre Virieu, devrait devenir eurod\u00e9put\u00e9e, contre l'avis de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui lui pr\u00e9f\u00e9rerait le suivant sur la liste, Manuel Bompard, son directeur de campagne pendant la pr\u00e9sidentielle. \u00abSi cela n'est pas r\u00e9gl\u00e9, si l'accord pr\u00e9c\u00e9dent n'est pas respect\u00e9, on ne peut pas envisager qu'il y en ait de nouveau\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui tient \u00e0 \u00abl'autonomie\u00bb des deux mouvements. \u00abNous ne sommes pas le PCF, il a son si\u00e8ge, ses dirigeants, ses responsables. Nous, nous sommes la France Insoumise\u00bb. A moins du renfort de d\u00e9put\u00e9s PS ou d'\u00e9lus ultramarins, le PCF ne compte pas suffisamment de d\u00e9put\u00e9s pour pouvoirs constituer un groupe autonome. Une d\u00e9cision devrait \u00eatre prise avant le 27 juin, date de l'officialisation des groupes parlementaires qui si\u00e9geront \u00e0 l'Assembl\u00e9e.   Echange d'amabilit\u00e9s avec le d\u00e9put\u00e9 LREM C\u00e9dric Villani Dans son allocution d'une vingtaine de minutes devant les journalistes, Jean-Luc M\u00e9lenchon a ironis\u00e9 sur les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche. Il y a parmi eux des \u00abbraves gens\u00bb mais \u00abil y a beaucoup de DRH, de gens qui ont une conscience sociale souvent assez faible. Pas toujours. Mais il y a beaucoup des chercheurs, des intellectuels\u2026\u00bb, a commenc\u00e9 la leader de La France Insoumise. Avant de cibler le math\u00e9maticien C\u00e9dric Villani, laur\u00e9at d'une m\u00e9daille Fields, \u00e9lu dimanche d\u00e9put\u00e9 de l'Essonne: \u00abJ'ai vu le matheux l\u00e0. Je vais lui expliquer ce que c'est qu'un contrat de travail, il va tomber par terre. Parce qu'il le sait pas, tout simplement. Il ne sait pas ce qu'il y a dedans. Il ne sait pas que la journ\u00e9e de huit heures c'est cent ans de luttes\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. C\u00e9dric Villani n'a pas tard\u00e9 \u00e0 lui r\u00e9pondre sur Twitter en lui rappelant qu'il dirige l'institut Henri Poincar\u00e9 (IHP), un institut de recherches math\u00e9matiques dont il a pris la t\u00eate en 2009.                                    "
}