{
    "description": "L'homme abattu par les soldats \u00e0 la gare centrale de Bruxelles \u00e9tait un Marocain de 36 ans. Il vivait \u00e0 Molenbeek et n'\u00e9tait pas connu de la police pour des faits de terrorisme, indique le procureur f\u00e9d\u00e9ral belge, qui n'a diffus\u00e9 que ses initiales, \u00abO.Z.\u00bb.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Edouard de Mareschal",
    "theme": "international",
    "title": "L'auteur de l'attentat manqu\u00e9 de Bruxelles avait des \u00absympathies\u00bb pour l'\u00c9tat islamique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/21/01003-20170621ARTFIG00181-l-auteur-de-l-attentat-manque-de-bruxelles-est-un-marocain-de-36-ans.php",
    "body": "Au lendemain de  l'attaque terroriste qui n'a fait aucune victime \u00e0 la gare centrale de Bruxelles , le procureur f\u00e9d\u00e9ral belge, Eric Van der Sypt, a donn\u00e9 des indications sur le profil de l'homme abattu par des militaires. Il s'agit de O.Z., un Marocain de 36 ans n\u00e9 le 20 janvier 1981. Il vivait \u00e0 Molenbeek, commune de la banlieue bruxelloise connue pour \u00eatre un foyer de l'islamisme radical. Elle a  abrit\u00e9 plusieurs membres du commando terroriste du 13 novembre 2015 , dont l'organisateur pr\u00e9sum\u00e9 Abdelhamid Abaaoud et les fr\u00e8res Abdeslam. Le domicile de l'auteur a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 dans la nuit. \u00abIl apparait des r\u00e9sultats de la perquisition effectu\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sidence du suspect O.Z. \u00e0 Molenbeek-Saint-Jean qu'il a probablement fabriqu\u00e9 la bombe \u00e0 cet endroit\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 du parquet. \u00abOn y a notamment retrouv\u00e9 des composants chimiques ainsi que du mat\u00e9riel qui peuvent servir \u00e0 fabriquer un explosif\u00bb, ajoute-t-il. Selon le parquet, O.Z. avait des \u00absympathies\u00bb pour le groupe \u00c9tat islamique. Pourtant, il n'\u00e9tait \u00abpas connu de la police pour des faits de terrorisme\u00bb, selon le procureur f\u00e9d\u00e9ral. Il \u00e9tait \u00abrenseign\u00e9 uniquement pour un fait de drogue en 2016 et non pour radicalisme ou terrorisme\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la bourgmestre de Molenbeek, Fran\u00e7oise Schepmans.  Quant \u00e0 l'attaque, elle aurait pu \u00eatre bien plus grave, selon les \u00e9l\u00e9ments transmis par le parquet f\u00e9d\u00e9ral. La valise contenait \u00abdes clous et des bonbonnes de gaz\u00bb, et elle n'a manifestement pas produit l'explosion attendue par le terroriste. \u00abIl est clair qu'il voulait causer plus de d\u00e9g\u00e2ts qu'il n'en a fait\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le procureur f\u00e9d\u00e9ral.  Deux explosions successives O.Z. est entr\u00e9 \u00e0 la gare centrale de Bruxelles mardi soir \u00e0 20h39. Il s'est rapproch\u00e9 une premi\u00e8re fois d'un groupe de voyageurs. Apr\u00e8s s'en \u00eatre \u00e9loign\u00e9, il revient vers eux \u00e0 20h44. Il crie et saisit sa valise qui produit une \u00abexplosion partielle\u00bb qui ne blesse personne. La valise s'enflamme, et provoque une seconde explosion plus puissante.    Entre-temps, l'homme est descendu sur le quai \u00e0 la poursuite d'un chef de gare. En remontant, il se pr\u00e9cipite sur un militaire en criant \u00abAllahou akbar\u00bb. \u00abLe militaire a imm\u00e9diatement ouvert le feu en touchant l'individu \u00e0 plusieurs reprises\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9 du parquet f\u00e9d\u00e9ral. L'homme mourra sur place des suites de ses blessures. \u00abIl n'avait ni couteau, ni arme \u00e0 feu ni ceinture d'explosif\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Eric Van der Sypt. Le parquet f\u00e9d\u00e9ral a ouvert une enqu\u00eate pour \u00abtentative d'assassinat terroriste\u00bb, et un juge d'instruction anti-terroriste a \u00e9t\u00e9 saisi.     \n                                 \n                                     \u00abUn attentat terroriste a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la gare centrale\u00bb         Charles Michel, premier ministre belge     \n                               \u00abUn attentat terroriste a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 \u00e0 la gare centrale\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le premier ministre Charles Michel, \u00e0 l'issue d'un Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 avec des repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 du pays. \u00abNous ne nous laissons pas intimider par les terroristes\u00bb, a-t-il poursuivi, confirmant que l'\u00e9valuation du niveau de la menace terroriste dans le pays demeurait inchang\u00e9, \u00e0 3 sur une \u00e9chelle de 4. Il a toutefois annonc\u00e9 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires pour les \u00e9v\u00e9nements qui rassemblent \u00abde nombreuses personnes\u00bb. Ce mercredi soir, le groupe britannique Coldplay se produira \u00e0 Bruxelles. La gare centrale est \u00e0 nouveau desservie depuis mercredi matin. L'attaque de la veille avait cr\u00e9\u00e9 un mouvement de panique. \u00abDes gens traversaient des voies\u00bb, a racont\u00e9 un porte-parole d'Infrabel, le gestionnaire du r\u00e9seau ferroviaire belge. Tout le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 interrompu. "
}