{
    "date": "19/06/17",
    "author": "Adrien Gicquiau",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/ces-ecoliers-sont-des-champions-de-la-preservation-du-patrimoine_9b455d16-5009-11e7-b877-7e149a9c759d/",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "article",
    "title": "Ces \u00e9coliers sont des champions de la pr\u00e9servation du patrimoine",
    "description": "Le concours \u00ab1,2,3\u00bb patrimoine vise \u00e0 sensibiliser des \u00e9l\u00e8ves de zone rurale ou d\u2019\u00e9ducation prioritaire \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine qui les entoure. D\u00e9couvrez les projets prim\u00e9s lors de l\u2019\u00e9dition 2017.",
    "body": "C\u2019est la fin d\u2019une belle exp\u00e9rience pour les 227 \u00e9l\u00e8ves qui ont particip\u00e9, avec leurs professeurs, au concours organis\u00e9 depuis 2013 par la Fondation Culture et Diversit\u00e9 et la Fondation du Patrimoine en partenariat avec l\u2019entreprise Fimalac. Dot\u00e9 d\u2019un budget de 16.000 euros, il r\u00e9compense trois classes qui ont travaill\u00e9 tout au long de l\u2019ann\u00e9e pour soutenir la restauration d\u2019un \u00e9l\u00e9ment de  patrimoine  de leur commune. Pour participer, les \u00e9coliers concern\u00e9s identifient dans leur ville un \u00e9l\u00e9ment mobilier ou immobilier \u00e0 restaurer qui n\u2019est pas prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments Historiques. Ils doivent ensuite monter un dossier avec leurs enseignants, en lien avec la commune.  Cette ann\u00e9e, le Grand Prix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole de Gouvernes en Seine-et-Marne pour son projet de restauration du lavoir dit de Guermantes. Gr\u00e2ce au travail des \u00e9coliers et aux 6000 euros d\u00e9cern\u00e9s par le jury, cet \u00e9quipement datant de la fin du XIXe si\u00e8cle pourra retrouver son lustre d\u2019antan. C\u2019est tout le village qui gagnera un nouvel espace de convivialit\u00e9.  Sensibiliser les enfants \u00e0 la pr\u00e9servation du patrimoine  Afin d\u2019enqu\u00eater sur le lavoir, les \u00e9l\u00e8ves et leur institutrice ont d\u00fb mobiliser diff\u00e9rentes mati\u00e8res comme les math\u00e9matiques, l\u2019histoire ou l\u2019\u00e9ducation civique. Gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de grands-parents et d\u2019habitants du village, les enfants ont pu r\u00e9colter des informations et des documents sur le  monument . Un dossier p\u00e9dagogique a ensuite \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9.  \n \n   \n   Le porche du cimeti\u00e8re pourra \u00eatre sauv\u00e9 gr\u00e2ce aux \u00e9l\u00e8ves de Maresquel-Ecquemicourt (Pas-de-Calais). Cr\u00e9dit photo: KSIEJAK \n  \n \n              Depuis sa cr\u00e9ation, le concours a pour objectif de favoriser la d\u00e9couverte par les \u00e9coliers de l\u2019h\u00e9ritage culturel qui les entoure. Cette sensibilisation \u00e0 la pr\u00e9servation et \u00e0 la transmission du patrimoine permet de cr\u00e9er un lien entre les enfants et leur commune.  Deux autres classes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es \u00e0 l\u2019issue du concours. Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019\u00e9cole de Maresquel-Ecquemicourt dans le Pas-de-Calais ont ainsi re\u00e7u le prix \u00ab\u00c9ducation et Patrimoine\u00bb pour leur projet de  r\u00e9novation  d\u2019un porche du cimeti\u00e8re, aujourd\u2019hui proche de l\u2019effondrement. Le prix \u00abHistoire et Patrimoine\u00bb a quant \u00e0 lui \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 aux CM1 de Saint-Christol dans l\u2019H\u00e9rault qui ont \u00e9tudi\u00e9 au cours de l\u2019ann\u00e9e le circuit de l\u2019eau afin de r\u00e9habiliter l\u2019ancien puits du ch\u00e2teau municipal.  Forte du succ\u00e8s de cette derni\u00e8re \u00e9dition, la Fondation du Patrimoine a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu\u2019elle reconduirait le concours \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. \n \n   \n   Initiation au torchis, \u00e0 Maresquel-Ecquemicourt. Cr\u00e9dit photo: KSIEJAK \n  \n \n              \n \n   \n   \u00c0 Saint-Christol, dans l\u2019H\u00e9rault, les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9couvrent l\u2019ancien puits du ch\u00e2teau municipal. Cr\u00e9dit: Mairie de Saint-Christol \n  \n \n              \n \n   \n   Les \u00e9l\u00e8ves de CM1 ont \u00e9tudi\u00e9 sur le terrain le parcours de l\u2019eau dans leur commune. Cr\u00e9dit: Mairie de Saint-Christol \n  \n \n             "
}