{
    "description": "VID\u00c9O - Le garde des Sceaux, Fran\u00e7ois Bayrou, souhaite que le projet de loi, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres dans quinze jours, soit le plus ambitieux possible.",
    "author": "Paule Gonzales",
    "title": "Une moralisation \u00e0 marche forc\u00e9e",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/05/26/01002-20170526ARTFIG00240-une-moralisation-a-marche-forcee.php",
    "date": "26/05/2017",
    "body": "Fran\u00e7ois Bayrou  ira le plus loin qu'il le pourra pour imposer sa loi sur la moralisation de la vie publique, son combat politique au long cours. \u00abQuand le moment est venu de faire les choses, il ne faut plus h\u00e9siter. Il faut les faire\u00bb, aurait-il martel\u00e9 au cours de cette semaine \u00e0 son cabinet.  Le premier signe de cette volont\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de recevoir d\u00e8s lundi dernier, avant m\u00eame les syndicats de magistrats ou de surveillants p\u00e9nitentiaires, les deux grandes associations de lutte contre la corruption, Transparency International et Anticor ainsi que le d\u00e9put\u00e9 (PS) Ren\u00e9 Dosi\u00e8re. Ce dernier lui a transmis au lendemain de la passation de pouvoir \u00e0 la Chancellerie  ses douze recommandations  pour une plus grande moralisation de la vie publique. Condition sine qua non de son soutien \u00e0 Emmanuel Macron pendant la pr\u00e9sidentielle, le ministre de la Justice pr\u00e9pare donc son texte au pas de charge. Quitte \u00e0 agacer.  \n                                 \n                                     Matignon serait sur une ligne plus souple que celle du garde des Sceaux     \n                             Malgr\u00e9 sa circulaire du 25\u00a0mai, exigeant le strict respect des obligations l\u00e9gales en mati\u00e8re de d\u00e9ontologie, Matignon serait sur une ligne plus souple que celle du garde des Sceaux. Mais en bon politique, ce dernier a pourtant d\u00e9sormais un pr\u00e9texte tout trouv\u00e9 pour pousser les feux et proposer un texte rigoureux. Car si  l'affaire Richard Ferrand  ne peut qu'embarrasser le gouvernement, elle offre aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou des arguments solides qui pourraient avoir raison de la mod\u00e9ration du premier ministre \u00c9douard Philippe.  Dans quinze jours, lorsque le projet de loi sera pr\u00e9sent\u00e9 sur la table du Conseil des ministres, la sensibilit\u00e9 de l'opinion publique sur la probit\u00e9 des hommes politiques sera encore \u00e0 vif et celle de l'ex\u00e9cutif \u00e9galement.  \u00c9claircir les zones grises Pour Fran\u00e7ois Bayrou, il s'agit d'aller au-del\u00e0 des lois de 2013 vot\u00e9es dans le sillage de l'affaire Cahuzac. D\u00e8s 2012, il avait \u00e9t\u00e9 le plus fervent d\u00e9fenseur des propositions du rapport Sauv\u00e9 qui recommandait notamment l'instauration de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique. Ce qui fut fait.  Au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'ailleurs, l'arsenal n'a cess\u00e9 d'\u00eatre renforc\u00e9 par des lois, des circulaires et des ordonnances permettant de muscler la lutte contre le financement ill\u00e9gal pr\u00e9sum\u00e9 des partis et des campagnes \u00e9lectorales, le manquement \u00e0 la probit\u00e9 - concussion, corruption, trafic d'influence, prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eat, favoritisme, d\u00e9tournement de biens publics -, le recel ou le blanchiment d'argent, la fraude fiscale, ou encore le cumul des mandats. Dernier grand texte en date, la loi Sapin 2 de 2016.  \n                                 \n                                     Le texte devrait s'articuler autour d'un double axe\u2009: la moralisation de la vie publique et la r\u00e9novation de la repr\u00e9sentation \u00e9lectorale     \n                             Le texte sur lequel le garde des Sceaux travaille aujourd'hui aura sans doute pour ambition premi\u00e8re d'\u00e9claircir les zones grises qui demeurent. Il devrait s'articuler autour d'un double axe: la moralisation de la vie publique et la r\u00e9novation de la repr\u00e9sentation \u00e9lectorale. Le non-cumul des mandats - qui interdira la succession de plus de trois d'entre eux de m\u00eame nature au niveau national et de plus de deux au niveau local - rel\u00e8ve en effet davantage de la volont\u00e9 de renouveler la vie politique que de la moraliser.  Mais \u00abil est important de ne pas m\u00e9langer les deux notions afin d'\u00e9viter une d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e envers les parlementaires et leur engagement politique\u00bb, pr\u00e9vient l'avocat Philippe Logan qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ces sujets. Georges Fenech, d\u00e9put\u00e9 (LR) du Rh\u00f4ne, redoute que le projet de loi \u00abn'engendre un antiparlementarisme probl\u00e9matique en termes de d\u00e9mocratie, de vocation politique et d'ind\u00e9pendance du Parlement\u00bb. "
}