{
    "description": "VID\u00c9O - G\u00e9rard Collomb \u00e0 Lyon, Christophe Castaner \u00e0 Forcalquier, G\u00e9rald Darmanin \u00e0 Tourcoing... Alors qu'ils avaient \u00abun mois\u00bb pour renoncer \u00e0 leur mandat municipal, ils ne semblent pas press\u00e9s d'abandonner leur ville.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "Malgr\u00e9 la consigne de l'\u00c9lys\u00e9e, plusieurs ministres n'ont pas encore quitt\u00e9 leur mairie",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/23/01002-20170623ARTFIG00277-malgre-la-consigne-de-l-eysee-plusieurs-ministres-n-ont-pas-encore-quitte-leur-mairie.php",
    "body": "Il y a quelques rares bons \u00e9l\u00e8ves... Et puis il y a tous les autres. Apr\u00e8s l'annonce du gouvernement \u00abPhilippe I\u00bb, le 17 mai dernier, l'\u00c9lys\u00e9e avait annonc\u00e9 \u00e0 l'AFP que les nouveaux ministres devraient  renoncer \u00e0 leur mandat local \u00absous un mois\u00bb . Pourtant, 37 jours plus tard, seuls \u00c9douard Philippe et Jean-Yves Le Drian ont d\u00e9missionn\u00e9 de la mairie du Havre et de la pr\u00e9sidence de la r\u00e9gion Bretagne... Contrairement \u00e0 plusieurs de leurs coll\u00e8gues, comme G\u00e9rard Collomb, Christophe Castaner et G\u00e9rald Darmanin. En plus d'\u00eatre ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb cumule par exemple les mandats de s\u00e9nateur, maire et pr\u00e9sident de la m\u00e9tropole de Lyon. Selon son entourage, il aurait imm\u00e9diatement convenu avec l'ex\u00e9cutif qu'il ne d\u00e9missionnerait pas de ses mandats locaux avant le \u00abd\u00e9but du mois de juillet\u00bb - probablement les 3 et 10 juillet prochains, ou 10 et 17 juillet prochains, indique-t-on. L'\u00e9lu rhodanien devrait d'ailleurs rester conseiller municipal dans sa ville.  Lemoyne s'ajoute \u00e0 la liste Largement r\u00e9\u00e9lu lors des l\u00e9gislatives, le d\u00e9put\u00e9-maire de Forcalquier (Alpes-de-Haute-Provence), Christophe Castaner, ne semble pas press\u00e9 de quitter sa ville. \u00abIl n'a pas encore d\u00e9missionn\u00e9... Et \u00e7a n'est pas pr\u00e9vu dans les jours qui viennent\u00bb, admet son entourage. Mieux, un proche fait carr\u00e9ment valoir le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Relations avec le Parlement dans le gouvernement \u00abPhilippe II\u00bb pour assurer qu'il b\u00e9n\u00e9ficie d'un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire. \u00abOn a le temps\u00bb, sourit-on. Idem du c\u00f4t\u00e9 de G\u00e9rald Darmanin, qui a du mal \u00e0 accepter de se s\u00e9parer de Tourcoing. \u00abJe devrais au moins pouvoir passer l'\u00e9t\u00e9\u00bb, a-t-il esp\u00e9r\u00e9 dans une interview \u00e0  Nord \u00c9clair . \u00abJe n'ai pas vocation \u00e0 rester pr\u00e9sident d'un ex\u00e9cutif pendant tout le mandat minist\u00e9riel. Ce n'est pas possible physiquement (...). Je ne sais pas si le premier ministre et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique vont nous donner quelques semaines ou s'ils vont attendre l'adoption de la loi sur la moralisation de la vie publique\u00bb, a-t-il pousuivi. Contact\u00e9s, l'\u00c9lys\u00e9e et Matignon sont rest\u00e9s injoignable ce vendredi. Impossible, donc, de savoir si les contrevenants \u00e0 la r\u00e8gle fix\u00e9e par l'ex\u00e9cutif seront sanctionn\u00e9s, ou s'ils b\u00e9n\u00e9ficieront d'une rallonge exceptionnelle. Quoiqu'il en soit, l'annonce du remaniement a vu un nouveau ministre \u00eatre concern\u00e9 par cette r\u00e8gle: Jean-Baptiste Lemoyne.  Promu secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Quai d'Orsay , le s\u00e9nateur-maire de Vallery (Yonne) va lui aussi devoir quitter son mandat de premier \u00e9dile."
}