{
    "description": "VID\u00c9OS - Alors que l'\u00c9lys\u00e9e refuse de commenter le d\u00e9part du Garde des Sceaux, Matignon affirme simplement que le premier ministre \u00abprend acte\u00bb de cette d\u00e9cision. Le porte-parole du gouvernement \u00e9voque un \u00abchoix personnel\u00bb.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Arthur Berdah",
    "theme": "politique",
    "title": "Pour l'ex\u00e9cutif, la d\u00e9mission de Bayrou \u00absimplifie la situation\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00106-pour-l-executif-la-demission-de-bayrou-simplifie-la-situation.php",
    "body": "Un mal pour un bien? Sous pression apr\u00e8s l'exfiltration de Richard Ferrand et la d\u00e9mission de Sylvie Goulard,  Fran\u00e7ois Bayrou a \u00e9t\u00e9 contraint de quitter lui aussi le gouvernement  ce mercredi matin. Cit\u00e9 dans une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire qui vise le MoDem pour des soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en, le Garde des Sceaux \u00e9cornait l'image d'exemplarit\u00e9 si ch\u00e8re \u00e0 l'ex\u00e9cutif... Et n'\u00e9tait plus le mieux plac\u00e9 pour porter la fameuse loi de moralisation de la vie publique. \u00bb EN DIRECT - Suivez le fil politique de ce mercredi 21 juin Ainsi le ministre de la Justice a-t-il sobrement annonc\u00e9 \u00e0 l'AFP qu'il renon\u00e7ait \u00e0 ses fonctions, et qu'il s'en expliquerait lors d'une conf\u00e9rence de presse pr\u00e9vue ce mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 17 heures. \u00c0 l'\u00c9lys\u00e9e, on s'est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur cette d\u00e9cision, laissant \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 \u00able soin de s'exprimer\u00bb. Idem \u00e0 Matignon, om l'on s'est montr\u00e9 \u00e0 peine plus bavard, affirmant simplement que le premier ministre \u00c9douard Philippe \u00abprend acte\u00bb de cette d\u00e9cision, et qu'il la \u00abrespecte\u00bb. Bayrou et Philippe ont \u00ab\u00e9chang\u00e9 longuement\u00bb mardi matin Seul le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, est mont\u00e9 au front pour assurer le service apr\u00e8s-vente de l'ex\u00e9cutif. \u00abJe respecte ce choix personnel, il souhaite se d\u00e9fendre dans ce dossier, donc se donner les moyens de le faire, dont acte\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Relations avec le Parlement sur  Europe 1 . \u00abJe ne vais pas \u00eatre langue de bois, \u00e7a simplifie la situation\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00abIl n'y a pas de mise en cause personnelle\u00bb, a-t-il encore cru bon de pr\u00e9ciser. \n                 \n                   \u00abMais je pense qu'il est effectivement plus facile de se consacrer totalement \u00e0 cette d\u00e9fense-l\u00e0 et quand on est ministre, quand on est Garde des Sceaux, quand on est ministre des Arm\u00e9es, l'exercice est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et implique cette forme d'\u00e9thique, moi je leur en donne acte \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre\u00bb, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9-maire de Forcalquier (Alpes-de-Haute-Provence), incluant Sylvie Goulard dans sa r\u00e9ponse. Bien qu'il ne l'a pas cit\u00e9e, l'autre ministre MoDem d\u00e9missionnaire, Marielle de Sarnez, est elle aussi concern\u00e9e. Enfin, l'\u00e9lu du Sud-Est a affirm\u00e9 que Fran\u00e7ois Bayrou et \u00c9douard Philippe avaient \u00ab\u00e9chang\u00e9 longuement par t\u00e9l\u00e9phone hier matin (mardi, ndlr)\u00bb. Le contenu de leur discussion reste en revanche un myst\u00e8re... Surtout au vu de ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement sur  RMC/BFMTV  mardi matin. Press\u00e9 de question, il a effectivement affirm\u00e9 que le maire de Pau avait \u00abvocation \u00e0 rester au gouvernement\u00bb, et qu'il n'y avait \u00abaucun\u00bb probl\u00e8me quant \u00e0 son maintien. De l'eau semble avoir coul\u00e9 sous les ponts depuis."
}