{
    "body": "Suresnes  revendique son r\u00f4le de ville pionni\u00e8re en mati\u00e8re de dialogue social. \u00abTout ce que propose Macron en termes de dialogue social, nous l'avons fait \u00e0 Suresnes\u00bb, d\u00e9clare Mustapha Zamoun, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, le syndicat majoritaire de la Ville. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite cr\u00e9er un \u00abch\u00e8que syndical\u00bb, mesure qu'il juge \u00abprioritaire\u00bb pour renforcer le dialogue social. Emmanuel Macron a d\u00e9velopp\u00e9 cette mesure dans son livre-programme \u00abR\u00e9volution\u00bb, insistant sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00abpermettre \u00e0 chaque salari\u00e9 d'apporter des ressources financ\u00e9es par l'employeur au syndicat de son choix\u00bb et ainsi r\u00e9compenser l'engagement syndical. Le mois dernier, l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mise en place dans une collectivit\u00e9 territoriale, en l'occurrence dans la ville de Suresnes, pour la premi\u00e8re fois. Et cela semble fonctionner en termes de performance publique. B\u00e9atrice de Lavalette, adjointe UDI d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux ressources humaines et au dialogue social aupr\u00e8s du Maire LR de Suresnes et conseill\u00e8re r\u00e9gionale d'Ile de France, explique que le bon syndical mis en place par la Ville s'inscrit dans un processus et constitue l'\u00e9tape importante d'une politique de dialogue sociale innovante men\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Pour mettre une telle mesure en place, il faut selon l'\u00e9lue suresnoise que les conditions de sa mise en \u0153uvre soient cr\u00e9\u00e9es. La Ville de Suresnes mise notamment sur des syndicats forts et form\u00e9s pour promouvoir un dialogue social constructif. L'id\u00e9e du \u00abbon syndical\u00bb \u00e9mane des m\u00e9thodes innovantes instaur\u00e9es au sein de la compagnie d'assurance Axa, o\u00f9 le bon syndical a \u00e9t\u00e9 mis en place d\u00e8s 1990.  D\u00e9but mai, les agents concern\u00e9s de la Ville de Suresnes (titulaires ou contractuels, positionn\u00e9s sur un poste permanent et ayant plus de 6 mois d'anciennet\u00e9 dans la collectivit\u00e9 \u00e0 la date du 31 mai) ont re\u00e7u un bon d'une valeur de 5 euros \u00e0 leur domicile et avaient ensuite le choix de le reverser ou non \u00e0 une organisation syndicale (CGT, CFDT ou FO en l'esp\u00e8ce). L'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e du 10 au 31 mai 2017. Au total, 35% des 1149 ch\u00e8ques attribu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 revers\u00e9s \u00e0 une organisation syndicale (61% \u00e0 la CGT, 28% \u00e0 la CFDT et 8,9% \u00e0 FO). B\u00e9atrice de Lavalette se dit satisfaite du taux de participation: \u00abce sont de bons r\u00e9sultats pour une premi\u00e8re ann\u00e9e. Il sera int\u00e9ressant de suivre l'\u00e9volution l'ann\u00e9e prochaine\u00bb. Par ailleurs, l'\u00e9lue n'exclut pas d'augmenter le montant du bon, lorsque le contexte budg\u00e9taire y sera propice.  Une initiative accueillie avec enthousiasme Au total, la CGT a r\u00e9colt\u00e9 1 200 euros par le biais de cette initiative. Une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sera organis\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e pour d\u00e9cider avec les agents de l'allocation de ces ressources.  Charl\u00e8ne, jeune charg\u00e9e de mission au sein du service coh\u00e9sion sociale et d\u00e9mocratie de proximit\u00e9 de la Ville, est elle aussi conquise par l'initiative, qui l'a pouss\u00e9e \u00e0 s'int\u00e9resser davantage \u00e0 l'action syndicale et \u00e0 se pencher de plus pr\u00e8s sur les probl\u00e9matiques li\u00e9es au dialogue social. \u00abJe savais que \u00e7a existait, mais je ne m'\u00e9tais jamais vraiment renseign\u00e9e\u00bb, avoue-t-elle. En mai dernier, elle a fait le choix d'utiliser le bon syndical: \u00abIl suffit d'une quinzaine de minutes pour se renseigner et l'enveloppe \u00e0 retourner avec le bon est fournie. Je trouverais dommage de ne pas attribuer ce bon, si cette action peut permettre de financer les d\u00e9marches d'un syndicat\u00bb.  Qui gagnerait \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e A Suresnes, la mise en place du bon syndical semble proche de faire l'unanimit\u00e9. \u00abJe r\u00eaverais que ce soit partout comme \u00e0 Suresnes\u00bb, confie Mustapha Zamoun. Pour les membres de la CGT, il s'agit d'un gage de confiance de la part des \u00e9lus: \u00abC'est une mairie de droite qui n'a pas peur d'accro\u00eetre les moyens de la CGT\u00bb. Selon les membres du syndicat, le bon syndical gagnerait \u00e0 \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble des entreprises et collectivit\u00e9s fran\u00e7aises, pour accro\u00eetre la repr\u00e9sentativit\u00e9 des syndicats ainsi que la confiance des agents.  M\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e9atrice de Lavalette, qui pr\u00f4ne l'instauration du ch\u00e8que syndical souhait\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'\u00e9lue vante les vertues d\u00e9mocratiques d'une telle mesure: \u00abIl s'agit de redonner le pouvoir aux salari\u00e9s et de rendre chaque individu acteur du dialogue social. \u00c0 titre personnel, je me d\u00e9partis compl\u00e8tement\u00bb. Outre la possibilit\u00e9 pour les salari\u00e9s de faire entendre leur voix plus r\u00e9guli\u00e8rement sur l'action syndicale - et non plus uniquement lors des \u00e9lections professionnelles -, une telle mesure doit promouvoir l'action syndicale et ainsi \u00abchanger le regard que portent les agents et les cadres sur le dialogue social\u00bb. B\u00e9atrice de Lavalette ajoute: \u00abLe pr\u00e9sident Macron devrait venir voir \u00e0 Suresnes un exemple vivant de ce qui fonctionne concr\u00e8tement sur le terrain et s'en inspirer\u00bb. Ses dires sont partag\u00e9s par les syndicats de la CGT.  \u00abLe dialogue social n'est pas un co\u00fbt, c'est un investissement\u00bb D\u00e9j\u00e0 en 2009, la Ville de Suresnes s'\u00e9tait impos\u00e9e comme un  symbole de l'innovation en mati\u00e8re de dialogue social , \u00e0 travers la signature de la Charte sur la reconnaissance du parcours syndical dans le d\u00e9veloppement de la carri\u00e8re et l'\u00e9volution professionnelle. Une r\u00e9forme \u00e9galement souhait\u00e9e par le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. L'objectif est de valoriser les exp\u00e9riences et comp\u00e9tences acquises tout au long de l'engagement syndical. Depuis, une quinzaine d'accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s avec les syndicats, avec la volont\u00e9 de toujours conclure des accords \u00abgagnant-gagnant\u00bb. ",
    "title": "\u00c0 Suresnes, le ch\u00e8que syndical voulu par Macron est d\u00e9j\u00e0 en vigueur",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Emmanuelle OESTERLE",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/social/2017/06/21/20011-20170621ARTFIG00006--suresnes-le-cheque-syndical-voulu-par-macron-est-deja-en-vigueur.php",
    "description": "La r\u00e9forme du code du travail propos\u00e9e par le gouvernement d'Edouard Philippe devrait instaurer le ch\u00e8que syndical au sein des entreprises. \u00c0 Suresnes, la mesure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le mois dernier par la Ville et remporte l'adh\u00e9sion.",
    "theme": "social"
}