{
    "description": "Huit mois apr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement du camp dit de la \u00abjungle\u00bb, entre 400 et 600 migrants gravitent autour de Calais. Le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb a promis un \u00abplan\u00bb d'ici 15 jours.",
    "author": "Edouard de Mareschal",
    "title": "Des centaines de migrants errent \u00e0 Calais, la France veut \u00e9viter l'appel d'air",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/23/01016-20170623ARTFIG00177-des-centaines-de-migrants-errent-a-calais-la-france-veut-eviter-l-appel-d-air.php",
    "body": "La question des migrants  fait son grand retour \u00e0 Calais , o\u00f9 ils sont plusieurs centaines \u00e0 errer dans les environs de la ville. Le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb s'est rendu sur place ce vendredi. Il a annonc\u00e9 qu'il  pr\u00e9senterait \u00abdans les 15 jours\u00bb un plan pour les migrants au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique . La mairie et la pr\u00e9fecture veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter que Calais redevienne un point de fixation. De leur c\u00f4t\u00e9, les associations d\u00e9noncent une politique de \u00abharc\u00e8lement\u00bb \u00e0 l'encontre des migrants. \u25cf\u00a0Entre 400 et 600 migrants de retour \u00e0 Calais Les associations parlent de 600 personnes, quand les services de l'Etat avancent le chiffre de 400. Il est difficile de les comptabiliser dans la mesure o\u00f9 ils sont dispers\u00e9s entre la zone industrielle et les abords des axes routiers. Ce sont pour l'essentiel des Afghans, Erythr\u00e9ens, Soudanais et Somaliens.  En octobre dernier, le gouvernement avait organis\u00e9  le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle qui comptait pr\u00e8s de 7000 occupants . Tous avaient \u00e9t\u00e9  relog\u00e9s dans des Centres d'accueil pour demandeurs d'asile  r\u00e9partis dans toute la France. Au moins 1500 mineurs \u00e9trangers isol\u00e9s (MEI) avaient \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s dans le Centre d'accueil provisoire (CAP), pour recevoir un traitement sp\u00e9cifique.  Certains avaient pu rejoindre l'Angleterre . \u25cf\u00a0L'Int\u00e9rieur ne veut pas \u00abd'appel d'air\u00bb En d\u00e9placement sur place vendredi, le ministre de l'Int\u00e9rieur G\u00e9rard Collomb a rappel\u00e9 une nouvelle fois qu'il n'y aurait pas de centre d'accueil \u00e0 Calais. \u00abNous ne voulons pas de centre ici car \u00e0 chaque fois qu'on a construit un centre, il y a eu appel d'air\u00bb, a justifi\u00e9 le ministre qui a rencontr\u00e9 \u00e9lus, police et repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et associatif.  Par ailleurs, le ministre veut \u00e9viter que la ville ne redevienne un point de fixation. \u00abOn a vu que lorsqu'on laissait faire, on commen\u00e7ait avec quelques centaines de personnes et on finissait avec plusieurs milliers de personnes qu'on ne savait plus g\u00e9rer\u00bb, a estim\u00e9 G\u00e9rard Collomb. Sous 15 jours, devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00abun plan qui nous permettrait de traiter le probl\u00e8me de l'asile de mani\u00e8re plus facile qu'aujourd'hui\u00bb afin de traiter les demandes rapidement a dit le ministre. \u25cf\u00a0Les association d\u00e9noncent une politique de \u00abharc\u00e8lement\u00bb \u00abOn met une \u00e9norme pression aux migrants pour leur rendre la vie impossible\u00bb, estime Christian Salom\u00e9, de l'Auberge des migrants, qui d\u00e9nonce une forme de \u00abharc\u00e8lement\u00bb. \u00abOn les emp\u00eache de s'abriter contre les intemp\u00e9ries en d\u00e9truisant syst\u00e9matiquement leurs installations, on les emp\u00eache de prendre des douches, de se nourrir...\u00bb  Le Secours catholique a install\u00e9 des douches provisoires entre f\u00e9vrier et avril dernier.  Mais elles ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es  \u00e0 l'issue de ces trois mois, faute de permis de construire d\u00e9livr\u00e9 par la mairie de Calais. Par ailleurs, les associations viennent d'obtenir le droit de distribuer de la nourriture et de l'eau de 5 heures du matin \u00e0 20 heures. Mais jusqu'\u00e0 samedi dernier, elles ne pouvaient faire qu'une seule distribution par jour entre 18h et 19h. Quoi qu'il en soit, les distributions sont cantonn\u00e9es \u00e0 la rue des Verroti\u00e8res, dans la zone industrielle.  \u00abIls veulent les d\u00e9courager de venir, mais on pense que cela produit l'effet inverse\u00bb, dit Christian Salom\u00e9. \u00ab\u00c7a ne fait qu'augmenter la pression pour qu'ils pr\u00e9cipitent leur passage, au d\u00e9pens de leur propre s\u00e9curit\u00e9 et de celle des routiers entre autres.\u00bb Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, un routier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un  accident provoqu\u00e9 par l'installation d'un barrage par des migrants . \u25cf\u00a0Jacques Toubon d\u00e9nonce des \u00abconditions inhumaines\u00bb Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi, le d\u00e9fenseur des droits Jacques Toubon a  d\u00e9nonc\u00e9 \u00abdes atteintes aux droits fondamentaux\u00bb des migrants \u00abd'une exceptionnelle et in\u00e9dite gravit\u00e9\u00bb . Apr\u00e8s un d\u00e9placement de ses services lundi \u00e0 Calais, Jacques Toubon a exhort\u00e9 \u00ables pouvoirs publics \u00e0 ne pas s'obstiner dans ce qui s'apparente \u00e0 un d\u00e9ni d'existence des exil\u00e9s\u00bb. Il demandait notamment \u00abl'autorisation des distributions de repas, la mise \u00e0 l'abri des mineurs\u00bb, ainsi que \u00abla mise en place d'un lieu\u00bb o\u00f9 ils puissent se reposer, selon le compte-rendu de la visite. Apr\u00e8s ces critiques, le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a \u00abappel\u00e9 \u00e0 la plus grande humanit\u00e9\u00bb dans la gestion des migrants et promis une r\u00e9forme du droit d'asile."
}