{
    "description": "Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir install\u00e9 un barrage de troncs d'arbres sur l'autoroute A16 \u00e0 l'origine de la mort d'un chauffeur polonais dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Les quatre inculp\u00e9s, qui contestent les faits, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire.",
    "date": "22/06/2017",
    "author": "Edouard de Mareschal, AFP agence",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Chauffeur tu\u00e9 dans le Pas-de-Calais : quatre migrants inculp\u00e9s et \u00e9crou\u00e9s",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/22/01016-20170622ARTFIG00050-chauffeur-tue-dans-le-pas-de-calais-quatre-migrants-inculpes-et-ecroues.php",
    "body": "Quatre migrants ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s pour \u00abhomicide involontaire\u00bb et plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire par le parquet de Saint-Omer. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir install\u00e9  le barrage de troncs d'arbres sur l'autoroute A16 qui a provoqu\u00e9 un accident de la circulation dans lequel un chauffeur polonais a perdu la vie mardi . Une premi\u00e8re, depuis le d\u00e9but de la crise migratoire de 2014. Il s'agit de deux Afghans majeurs et deux mineurs \u00e9rythr\u00e9ens de plus de 16 ans, qui contestent les faits. Ils ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire. Ils faisaient partie du groupe de neuf migrants interpell\u00e9s sur les lieux de l'accident, dans l'un des trois poids lourds bloqu\u00e9s par le barrage. Les cinq autres individus, quatre \u00c9rythr\u00e9ens et un \u00c9thiopien \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 16 ans, n'ont pas pu \u00eatre plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire du fait de leur minorit\u00e9. Ils ont fait l'objet d'une mesure de placement. Le barrage, install\u00e9 \u00e0 la hauteur de Guemps \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de Calais, a provoqu\u00e9 un accident dans la nuit de lundi \u00e0 mardi entre une camionnette immatricul\u00e9e en Pologne et l'un des trois poids lourds arr\u00eat\u00e9s sur la voie. La camionnette s'est alors embras\u00e9e avec le conducteur Miroslav I. dans l'habitacle. L'\u00e9tat de son corps n'avait pas permis son identification dans un premier temps. \u00abForte inqui\u00e9tude\u00bb en Pologne En Pologne, l'incident \u00aba suscit\u00e9 une forte inqui\u00e9tude dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est bien compr\u00e9hensible et pleinement justifi\u00e9, et notamment dans les milieux de l'industrie des transports\u00bb, a \u00e9crit le ministre polonais de l'Int\u00e9rieur Mariusz Blaszczak dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 son homologue fran\u00e7ais G\u00e9rard Collomb. Les barrages routiers refont leur apparition dans les Hauts-de-France, signe d'un retour croissant des migrants qui veulent passer en Angleterre, malgr\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement de la Jungle en octobre dernier. Au d\u00e9but du mois de juin, une vingtaine de migrants avaient install\u00e9 un barrage enflamm\u00e9 sur l'autoroute A16 au niveau de Marck, soit quelques kilom\u00e8tres avant l'entr\u00e9e vers la rocade portuaire. Fin mai, un autre barrage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 dans des conditions similaires. \u00bb LIRE AUSSI -  G\u00e9rard Collomb: \u00abCe que sera la nouvelle loi antiterroriste\u00bb Les migrants reviennent dans le Calaisis avec le retour des beaux jours. Pour la plupart \u00c9rythr\u00e9ens et Soudanais, ils tentent de passer en Angleterre. Ils seraient environ 500 selon l'association l'Auberge des migrants, 300 selon la pr\u00e9fecture.  Depuis le d\u00e9mant\u00e8lement de la \u00abJungle\u00bb en octobre 2016  et la prise en charge de 7000 migrants dans des Centres d'accueils pour demandeurs d'asile (Cada), les services de l'\u00c9tat tentent d'\u00e9viter la r\u00e9installation des migrants dans le Calaisis. "
}