{
    "description": "Les Portoricains ont vot\u00e9 dimanche en faveur de leur rattachement aux \u00c9tats-Unis. C'est le cinqui\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur cette question organis\u00e9 par Porto Rico depuis l'obtention de son statut d'\u00c9tat libre associ\u00e9 \u00e0 l'Am\u00e9rique en 1952.",
    "title": "Porto Rico a vot\u00e9 pour devenir le 51e \u00c9tat des \u00c9tats-Unis",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/11/01003-20170611ARTFIG00020-porto-rico-futur-51e-etat-des-etats-unis.php",
    "date": "13/06/2017",
    "body": "Dimanche, les Portoricains ont vot\u00e9 pour que leur territoire devienne le 51e \u00c9tat des \u00c9tats-Unis, lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif marqu\u00e9 par une forte abstention, qui n\u00e9cessitera d'\u00e2pres tractations \u00e0 Washington pour devenir r\u00e9alit\u00e9. Selon le gouvernement, la perspective d'un statut d'\u00c9tat am\u00e9ricain \u00e0 part enti\u00e8re rassemble 97% des suffrages. Sur 2,2 millions d'inscrits, la participation n'\u00e9tait cependant que de 23%. Le gouverneur de Porto Rico, Ricardo Rossello, avait fait campagne pour ce statut, pr\u00e9sent\u00e9 comme source de croissance pour l'\u00eele, \u00e9trangl\u00e9e par une dette de 72 milliards de dollars (62,5 milliards d'euros), un taux de pauvret\u00e9 de 45%, un syst\u00e8me scolaire inefficace et des caisses de retraite et d'assurance maladie au bord de la faillite. \u00ab\u00c0 partir d'aujourd'hui, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral ne pourra plus ignorer la voix de la majorit\u00e9 des citoyens am\u00e9ricains de Porto Rico\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00abIl serait hautement contradictoire pour Washington d'exiger la d\u00e9mocratie dans d'autres parties du monde, et de ne PAS r\u00e9pondre au droit l\u00e9gitime \u00e0 l'auto-d\u00e9termination exerc\u00e9 aujourd'hui dans le territoire am\u00e9ricain de Porto Rico\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00c0 l'inverse, environ 500 personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 San Juan, la capitale, en faveur d'une s\u00e9cession des Etats-Unis, brandissant le drapeau portoricain et br\u00fblant le drapeau am\u00e9ricain. \u00abC'est un pl\u00e9biscite bidon. L'avenir c'est l'ind\u00e9pendance. Nous devons \u00eatre en mesure de d\u00e9cider de notre propre destin\u00e9e\u00bb, estimait l'une des organisatrices de la marche, Liliana Laboy. Un \u00c9tat en faillite d\u00e9j\u00e0 sous la coupe de Washington  \n                                 \n                                     L'\u00eele s'est progressivement vid\u00e9e de ses habitants au profit des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la communaut\u00e9 portoricaine se retrouve d\u00e9sormais plus nombreuse que sur son propre sol     \n                             Ancienne colonie espagnole, Porto Rico a obtenu en 1952 le statut particulier de territoire non-incorpor\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Son parlement et son gouvernement sont ind\u00e9pendants et ses citoyens poss\u00e8dent la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine et la libert\u00e9 de circuler sur l'ensemble du territoire am\u00e9ricain. Ce statut fait du pr\u00e9sident am\u00e9ricain le chef de l'ex\u00e9cutif portoricain, mais ne permet pas aux habitants de l'\u00eele de voter \u00e0 son \u00e9lection. La remise en cause de ce statut n'a pas remport\u00e9 l'adh\u00e9sion populaire,  contrairement au r\u00e9sultat du dernier r\u00e9f\u00e9rendum de 2012 . Les Portoricains et notamment la jeunesse, qui est dans la rue et bloque les universit\u00e9s depuis plusieurs jours, sont plus pr\u00e9occup\u00e9s par la situation \u00e9conomique catastrophique de l'\u00eele. Cette relation particuli\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis est d'ailleurs pour beaucoup la raison de  cette faillite sans pr\u00e9c\u00e9dent .  En 2006, la d\u00e9cision du gouvernement am\u00e9ricain de mettre fin aux exon\u00e9rations fiscales de Porto Rico, pris\u00e9e par la jet-set et les entreprises, a marqu\u00e9 le d\u00e9but de la r\u00e9cession. Enfonc\u00e9 dans la crise depuis plusieurs ann\u00e9es, le gouvernement portoricain  a d\u00e9clench\u00e9 d\u00e9but mai une proc\u00e9dure de faillite , la plus importante jamais lanc\u00e9e par un territoire am\u00e9ricain. Face \u00e0 cette crise, l'\u00eele s'est progressivement vid\u00e9e de ses habitants au profit des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la communaut\u00e9 portoricaine se retrouve d\u00e9sormais plus nombreuse que sur son propre sol. R\u00e9f\u00e9rendum sous tension La dette qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 72 milliards de dollars  oblige le petit \u00c9tat \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 de lourdes coupes budg\u00e9taires dans le secteur public. Face \u00e0 ces mesures soutenues par Washington, les manifestations se multiplient depuis plusieurs semaines dans la capitale. Les \u00e9tudiants sont principalement mobilis\u00e9s apr\u00e8s les coupes du gouvernement dans l'\u00e9ducation. Certains s'interrogent d'ailleurs sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la dette contract\u00e9e et qualifie les \u00c9tats-Unis de \u00abdictature coloniale\u00bb.  \n                                 \n                                     Trump s'est prononc\u00e9 contre un renflouement public de Porto Rico et projette d'effectuer d'importantes coupes dans la sant\u00e9 et les programmes d'aide     \n                             L'ex\u00e9cutif portoricain para\u00eet bien impuissant face au toll\u00e9 public provoqu\u00e9 par ce \u00e9ni\u00e8me plan de restriction, mais Christian Sobrino, principal conseiller \u00e9conomique du gouvernement, reste optimiste. Il s'attend \u00e0 une stabilisation de la situation gr\u00e2ce au secteur priv\u00e9 et au tourisme d'ici \u00e0 4 ans.  Cependant,  les derni\u00e8res mesures du pr\u00e9sident Trump , qui s'est prononc\u00e9 contre un renflouement public de Porto Rico et projette d'effectuer d'importantes coupes dans la sant\u00e9 et les programmes d'aide, ne risquent pas d'arranger la situation pr\u00e9caire du service public. Le processus d'adh\u00e9sion aux \u00c9tats-Unis permettra-t-il vraiment une meilleure n\u00e9gociation des relations comme l'assure Ricardo Rossello? Dans ce contexte tendu, beaucoup de Portoricains ont aussi boycott\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rundum de peur que leur identit\u00e9 culturelle disparaisse compl\u00e8tement derri\u00e8re la banni\u00e8re \u00e9toil\u00e9e. \u00abFaire entendre sa voix\u00bb, comme le d\u00e9fendent les partisans \u00e0 l'adh\u00e9sion, ou \u00abperdre son autonomie, sa langue et sa culture\u00bb comme l'affirme le leader du parti populaire d\u00e9mocrate H\u00e9ctor Ferrer, tels semblent \u00eatre les enjeux du changement de statut de l'\u00eele. "
}