{
    "description": "Les Alpes-Maritimes ont inaugur\u00e9 jeudi la galerie Lympia, centre d'art de 250 m\u00e8tre carr\u00e9s cohabitant avec les bateaux du port de plaisance ni\u00e7ois. Une ancienne b\u00e2tisse du XVIIIe si\u00e8cle qui servait auparavant d'\u00e9tablissement carc\u00e9ral et qui trouve un nouveau souffle avec le peintre et sculpteur.",
    "author": "Esther Paolini",
    "title": "L'ancien bagne de Nice reprend vie avec Alberto Giacometti",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "arts expositions",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/arts-expositions/2017/06/24/03015-20170624ARTFIG00019-l-ancien-bagne-de-nice-reprend-vie-avec-alberto-giacometti.php",
    "body": "\u00c0 midi, le traditionnel coup de canon r\u00e9sonne dans la baie du port de Nice. L'horloge de l'ancien bagne, compos\u00e9e d'une seule aiguille dor\u00e9e, affiche pourtant 10h30. Une inexactitude qui intrigue les Ni\u00e7ois depuis bien longtemps. Comme le reste de la b\u00e2tisse datant de 1750, le pavillon de l'Horloge a depuis fait peau neuve afin d'offrir une nouvelle vie \u00e0 ce qui fut longtemps un \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire. Apr\u00e8s deux ans de travaux, le bagne s'est m\u00e9tamorphos\u00e9, devenant  la galerie Lympia . Galerie qui expose \u00abL'\u0153uvre ultime\u00bb d'Alberto Giacometti (1901-1966). Un \u00e9clairage in\u00e9dit sur un artiste complet Derri\u00e8re les grilles en fer forg\u00e9, le nouveau centre culturel r\u00e9uni pr\u00e8s de cinquante \u0153uvres. \u00c0 l'image de la  Grande femme I , pr\u00e9sent\u00e9e sur la terrasse, baign\u00e9e par le soleil et entour\u00e9e de lauriers, Alberto Giacometti \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour ses sculptures de corps erratiques, longilignes. Mais l'int\u00e9r\u00eat de l'exposition repose sur une volont\u00e9 de mettre en lumi\u00e8re les autres facettes de sa carri\u00e8re. De son oscillation constante entre la peinture et le dessin, comme son go\u00fbt pour la lithographie illustr\u00e9e par son d\u00e9licat  Paris sans fin , la galerie Lympia apporte un \u00e9clairage in\u00e9dit sur un artiste complet. \u00bb Lire aussi -  Alberto Giacometti: un tr\u00e9sor de sculpteur Plusieurs p\u00e9riodes de l'\u0153uvre de Giacometti sont ainsi mises en sc\u00e8ne. On y trouve les ann\u00e9es de l'effervescence parisienne, avec les croquis de son atelier rue Hippolyte Maindron (14e arrondissement), o\u00f9 les \u0153uvres s'entassaient dans les moindres recoins. Mais c'est surtout, la pr\u00e9sence constante de deux de ses muses: Diego, son petit fr\u00e8re et Annette, son \u00e9pouse. Leurs bustes sont nombreux et montrent qu'Alberto Giacometti \u00absouhaitait s'interroger sur les m\u00eames airs qui lui sont chers\u00bb, selon Catherine Grenier, commissaire et directrice de la Fondation Alberto & Annette Giacometti. \u00bb Lire aussi -  Alberto et Diego Giacometti, une histoire en famille Insistant sur \u00ables liens tr\u00e8s intenses\u00bb qu'il avait avec ses \u00abmod\u00e8les f\u00e9tiches\u00bb, la commissaire pr\u00e9cise que l'architecture du mus\u00e9e Lympia \u00e9tait le lieu id\u00e9al pour r\u00e9v\u00e9ler \u00abl'intense cr\u00e9ation\u00bb de l'artiste suisse. La galerie basse, au rez-de-chauss\u00e9e avec son plafond vo\u00fbt\u00e9, offre au visiteur \u00abune proximit\u00e9, une intimit\u00e9 avec les \u0153uvres, une confrontation directe\u00bb. Une sc\u00e9nographie \u00e9pur\u00e9e dans un lieu charg\u00e9 d'histoire La r\u00e9novation du bagne engag\u00e9e par le d\u00e9partement, a repos\u00e9 sur un jeu subtil de mati\u00e8re entre la pierre blanche et le mobilier en bois. Elle trouve un \u00e9cho dans le travail du bronze et du pl\u00e2tre d'Alberto Giacometti. L'ensemble des \u0153uvres s'ins\u00e8re dans une sc\u00e9nographie \u00e9pur\u00e9e, o\u00f9 les \u00e9critures bleu marine sur fond blanc rappellent la M\u00e9diterran\u00e9e que le visiteur entrevoit au-del\u00e0 des fen\u00eatres. \u00bb Lire aussi -  Dans la t\u00eate de Giacometti Ce calme et cette sobri\u00e9t\u00e9 en font presque oublier le lourd pass\u00e9 de ce b\u00e2timent historique, construit en m\u00eame temps que le port.  Derri\u00e8re ces lourdes portes en bois, les Sardes ont d'abord entrepos\u00e9 des marchandises. Celles-ci \u00e9taient gard\u00e9es au frais sous les vo\u00fbtes construites par des gal\u00e9riens. La plupart du temps condamn\u00e9s pour des crimes de droit commun, ils vivaient dans des conditions de d\u00e9tentions tr\u00e8s rudes. Avec l'arriv\u00e9e des Fran\u00e7ais en 1792, l'\u00e9tablissement est d\u00e9sormais r\u00e9serv\u00e9 aux militaires insoumis et d\u00e9serteurs.  Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un bagne maritime au courant du XIXe si\u00e8cle, il perd son caract\u00e8re carc\u00e9ral au d\u00e9but du si\u00e8cle suivant. Il faut ensuite attendre son acquisition par le Conseil G\u00e9n\u00e9ral des Alpes-Maritimes en 2012 pour que l'\u00e9difice trouve une nouvelle finalit\u00e9: un lieu de valorisation de la cr\u00e9ation artistique. Apr\u00e8s Giacometti, la galerie accueillera les \u0153uvres de Patrick Moya, puis en mars prochain, les photographies de Raymond Depardon."
}