{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/20/01016-20170620ARTFIG00166-emplois-presumes-fictifs-au-modem-corinne-lepage-entendue-comme-temoin.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs au MoDem : Corinne Lepage entendue comme t\u00e9moin",
    "description": "En 2014, l'ancienne eurod\u00e9put\u00e9e \u00e9crivait dans un livre que le MoDem avait \u00abexig\u00e9\u00bb d'elle qu'un de ses assistants parlementaires europ\u00e9ens travaille au si\u00e8ge parisien du parti.",
    "body": "Elle avait d\u00e9nonc\u00e9 en 2014 le recours \u00e0 des emplois fictifs au sein du MoDem. Corinne Lepage est entendue ce mardi au si\u00e8ge de l'office anticorruption \u00e0 Nanterre dans l'enqu\u00eate sur les assistants parlementaires europ\u00e9ens du parti centriste. Son audition comme t\u00e9moin est men\u00e9e dans le cadre d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte par le parquet de Paris le 9 juin. La proc\u00e9dure avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s le signalement d'un ancien salari\u00e9 du MoDem qui affirme avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 temps partiel au service de l'eurod\u00e9put\u00e9 Jean-Luc Bennahmias, sans n'avoir jamais travaill\u00e9 pour lui. \u00bb Lire aussi -  Le MoDem au c\u0153ur d'une affaire d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s Quatre ans apr\u00e8s avoir claqu\u00e9 la porte du MoDem, l'eurod\u00e9put\u00e9e Corinne Lepage affirmait que le parti centriste avait exig\u00e9 d'elle qu'elle d\u00e9tache l'un de ses assistants parlementaires au si\u00e8ge parisien. \u00abJ'ai refus\u00e9. Mais j'imagine qu'on a demand\u00e9 aux autres \u00e9lus la m\u00eame chose\u00bb, assurait-elle. Elle mettait par ailleurs personnellement en cause le pr\u00e9sident du MoDem: \u00abDurant cinq ans, ajoutait-elle, la secr\u00e9taire particuli\u00e8re de Fran\u00e7ois Bayrou a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e\u2026 par l'enveloppe d'assistance parlementaire de Marielle de Sarnez, sur fonds europ\u00e9ens.\u00bb Une accusation r\u00e9cus\u00e9e fin f\u00e9vrier  sur Twitter  par le ministre de la Justice: \u00abTout faux! Mes collaborateurs ont toujours \u00e9t\u00e9 pris en charge sur contrats MoDem.\u00bb    Pourtant, \u00e0 croire l'\u00e9dition du  Canard encha\u00een\u00e9  de mercredi dernier, Karine Aouadj, l'assistante personnelle de Fran\u00e7ois Bayrou jusqu'en 2014, a sign\u00e9 en 2010 un avenant sous son contrat de travail devenant assistante parlementaire locale de Marielle de Sarnez. Sa r\u00e9mun\u00e9ration en tant que collaboratrice de l'\u00e9urod\u00e9put\u00e9e a pu atteindre jusqu'aux deux-tiers de ses revenus. Mais, \u00e0 croire l'hebdomadaire satirique, l'int\u00e9ress\u00e9e n'aurait jamais travaill\u00e9 pour le Parlement europ\u00e9en. Ce cas ne serait pas isol\u00e9. Sur la p\u00e9riode 2009-2014, croit savoir France Info, une dizaine de salari\u00e9s du parti travaillaient pour le Parlement europ\u00e9en. \u00bb Lire aussi -  Quelles r\u00e8gles encadrent le travail des assistants parlementaires europ\u00e9ens? Les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en sont d\u00e9j\u00e0 au c\u0153ur de deux proc\u00e9dures judiciaires. Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour abus de confiance, visant 19 eurod\u00e9put\u00e9s de tous bords, dont la ministre Marielle de Sarnez, a \u00e9t\u00e9 ouverte par le parquet de Paris le 22 mars apr\u00e8s le signalement d'une eurod\u00e9put\u00e9e du Front national, Sophie Montel, qui d\u00e9non\u00e7ait des cas d'assistants cumulant leur travail au Parlement avec des fonctions politiques. Le FN est lui-m\u00eame vis\u00e9 par une enqu\u00eate des juges d'instruction, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir mis en place un syst\u00e8me pour r\u00e9mun\u00e9rer ses permanents avec des cr\u00e9dits europ\u00e9ens, en les faisant salarier comme assistants de ses eurod\u00e9put\u00e9s. (Avec AFP)"
}