{
    "description": "FRANCE 5/22H35 - C\u2019est dans le dernier logis de l\u2019artiste peintre que PPDA reprend sa collection estivale ",
    "body": "Patrick Poivre d\u2019Arvor  est sur Radio Classique et, depuis mars dernier, on le revoit aussi sur CNews. Mais il reste fid\u00e8le \u00e0 la collection  Une maison, un artiste , que diffuse France 5 en \u00e9t\u00e9, et qui ouvre la nouvelle saison avec Vincent Van Gogh. Connaissiez-vous bien l\u2019Auberge Ravoux, o\u00f9 Van Gogh a v\u00e9cu ses soixante derniers jours? Oui, j\u2019y suis souvent all\u00e9. Cette maison me fascine. J\u2019y ai m\u00eame f\u00eat\u00e9 mon anniversaire. C\u2019est un lieu tr\u00e8s inspirant. Dans la petite chambre, l\u2019artiste a peint 80 toiles en soixante-dix jours et est mort dans les bras de son fr\u00e8re, Th\u00e9o\u2026 Avez-vous d\u00e9couvert des choses sur l\u2019artiste? En fait, je le connaissais d\u00e9j\u00e0 bien, car avec mon fr\u00e8re, Olivier, nous avons fait ensemble des spectacles o\u00f9 nous lisions en musique la correspondance de Vincent et de son fr\u00e8re lorsqu\u2019il \u00e9tait \u00e0 Auvers-sur-Oise. Quel est le secret du succ\u00e8s de cette collection?  Elle fait revivre un artiste \u00e0 travers les lieux o\u00f9 il a v\u00e9cu, aim\u00e9, travaill\u00e9, cr\u00e9\u00e9. O\u00f9 il a connu des \u00e9motions que le public peut ressentir \u00e0 son tour facilement. Et c\u2019est le seul rendez-vous de ce type. Quelles seront les autres r\u00e9sidences de cette 7e \u00e9dition? Le petit ch\u00e2teau de Jean-Claude Brialy, \u00e0 Monthyon, o\u00f9 nombre des acteurs qui y furent re\u00e7us ont tenu \u00e0 t\u00e9moigner\u00a0, la demeure de L\u00e9onard de Vinci, celles de Nina Companeez, de Raymond Devos, d\u2019Alexandre Dumas. Pour Chateaubriand, nous avons choisi sa propri\u00e9t\u00e9 de Ch\u00e2tenay-Malabry, La Vall\u00e9e-aux-Loups, o\u00f9 il v\u00e9cut de 1807 \u00e0 1816. \n     \n     \u00abAu printemps 2018, je jouerai au Casino de Paris dans \u201cPatrick et ses fant\u00f4mes\u201d\u00bb \n     Patrick Poivre d\u2019Arvor  \n En 2016, vous vous \u00eates rendu en Suisse et en Belgique pour Dard et Simenon. Quid de cette saison? Nous irons en Grande-Bretagne pour la maison des s\u0153urs Bront\u00eb et celle de Virginia Woolf. Et puis en Espagne, o\u00f9 se trouve la r\u00e9sidence de Federico Garcia Lorca. Et nous comptons \u00e9largir notre champ d\u2019action \u00e0 l\u2019avenir. Avez-vous des projets de spectacles ? Oui, en avril et en mai 2018, je jouerai au Casino de Paris dans  Patrick et ses fant\u00f4mes , reprise d\u2019un spectacle musical qu\u00e9b\u00e9cois qui a connu un grand succ\u00e8s. Je serai entour\u00e9 de nombreux musiciens et de com\u00e9diens venus du Qu\u00e9bec. La musique semble vous \u00eatre de plus en plus indispensable\u2026 Sans doute. Mais elle ne m\u2019emp\u00eache pas d\u2019\u00e9crire. Je finalise pour la rentr\u00e9e un ouvrage sur les \u00e9crivains maudits\u2026 Focus sur l\u2019Institut Van Gogh En juin 1890, Vincent Van Gogh \u00e9crivait: \u00abUn jour ou un autre, je crois que je trouverai moyen de faire une exposition \u00e0 moi dans un caf\u00e9\u00bb. C\u2019est le but ultime que s\u2019est donn\u00e9 l\u2019Institut Van Gogh, qui veille sur la destin\u00e9e de l\u2019Auberge Ravoux, appel\u00e9e Maison Van Gogh. En attendant, depuis sa r\u00e9ouverture, en 1993, elle accueille des visiteurs du monde entier et 2\u00a0500 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision y ont r\u00e9alis\u00e9 des reportages. ",
    "title": "Patrick Poivre d\u2019Arvor : \u00abJ\u2019ai f\u00eat\u00e9 mon anniversaire dans..",
    "date": "25/06/2017",
    "theme": "programme tv",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://tvmag.lefigaro.fr/programme-tv/patrick-poivre-d-arvor-j-ai-fete-mon-anniversaire-dans-la-maison-de-van-gogh-_7ff74bc6-5745-11e7-aa85-df0cb1dc0684/"
}