{
    "description": "Bernard Accoyer, Christian Jacob et Bruno Retailleau ont adress\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique un courrier concernant \u00abla situation de Richard Ferrand, de Fran\u00e7ois Bayrou ou de Marielle de Sarnez\u00bb.",
    "author": "Jean-Baptiste Garat",
    "title": "Affaires : LR demande \u00e0 Macron de \u00abmettre fin au d\u00e9sordre institutionnel\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/07/01002-20170607ARTFIG00145-affaires-lr-demande-a-macron-de-mettre-fin-au-desordre-instititutionnel.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "C'est un courrier cosign\u00e9 par Bernard Accoyer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, et les pr\u00e9sidents des groupes LR \u00e0 l'Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat, Christian Jacob et Bruno Retailleau. La lettre a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e \u00e0 Emmanuel Macron directement, mardi, pour lui demander de \u00abmettre fin au d\u00e9sordre institutionnel caus\u00e9 par la situation de Richard Ferrand, de Fran\u00e7ois Bayrou ou de Marielle de Sarnez\u00bb. En cause:  les affaires touchant, notamment les ministres Richard Ferrand et Marielle de Sarnez  alors que le gouvernement s'appr\u00eate \u00e0 renforcer la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de moralisation de la vie publique.  \u00abPlusieurs affaires touchant des membres du gouvernement font l'objet d'enqu\u00eates pr\u00e9liminaires qui viennent alt\u00e9rer les conditions et le climat dans lesquels le Parlement sera appel\u00e9 prochainement \u00e0 discuter des textes de loi annonc\u00e9s par le garde des Sceaux. Elles mettent directement en cause la sinc\u00e9rit\u00e9 du gouvernement dans la mise en \u0153uvre de l'exigence d'exemplarit\u00e9 que vous avez pos\u00e9e\u00bb, expliquent les trois hommes. Ils insistent notamment sur le cas du ministre de la Coh\u00e9sion des territoires Richard Ferrand qui \u00abserait en contravention avec au moins trois des dispositions l\u00e9gislatives devant \u00eatre soumises au Parlement\u00bb. Bayrou pris pour cible Accoyer, Jacob et Retailleau \u00e9voquent \u00e9galement l'ouverture d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00ababus de confiance\u00bb sur des soup\u00e7ons d'emplois fictifs visant des assistants parlementaires europ\u00e9ens du MoDem. Ou celle \u00abrelative \u00e0 un march\u00e9 public pass\u00e9 sans appel d'offres\u00bb pour une soir\u00e9e de Business France, dont la ministre du Travail Murielle P\u00e9nicaud \u00e9tait pr\u00e9sidente \u00e0 l'\u00e9poque. \u00abTous ont droit aux garanties dont b\u00e9n\u00e9ficie tout justiciable et il reviendra \u00e9videmment \u00e0 la justice de se prononcer en toute ind\u00e9pendance\u00bb, pr\u00e9cise le courrier. Mais les trois hommes interpellent le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en soulignant \u00abqu'au contraire de nombreux ministres qui, par le pass\u00e9, dans des circonstances similaires, avaient choisi de se retirer pour prot\u00e9ger le gouvernement et pouvoir se consacrer sereinement \u00e0 leur d\u00e9fense, vos ministres entendent manifestement se maintenir au sein du gouvernement\u00bb. Au passage, ils s'interrogent sur le r\u00f4le de Fran\u00e7ois Bayrou, pointant une \u00abapplication \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\u00bb. \u00abLe garde des Sceaux a d'abord refus\u00e9, pendant plusieurs jours, de s'exprimer sur la situation de M. Ferrand au nom du respect du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et de l'ind\u00e9pendance de la justice\u00bb, Puis \u00aba, finalement, le 4 juin 2017, d\u00e9clar\u00e9 dans le Journal du Dimanche que \u201cc'est une difficult\u00e9 qui alourdit un peu la campagne\u201d, sans avoir consid\u00e9r\u00e9, semble-t-il, que cette d\u00e9claration revenait indirectement \u00e0 commenter la proc\u00e9dure en cours\u00bb. Les \u00e9lus LR soulignent enfin que \u00able garde des Sceaux ne s'est pas priv\u00e9 de manifester publiquement, \u00e0 diverses reprises,  son soutien \u00e0 Marielle de Sarnez , sans y voir une forme de pression sur l'institution judiciaire\u00bb.\u00a0 Des prises de positions qui impliquent, selon eux, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'engage \u00e0 \u00abmettre fin \u00e0 ce d\u00e9sordre institutionnel\u00bb."
}