{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Jean Talabot",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/culture/encheres/2017/06/19/03016-20170619ARTFIG00279-les-plaques-d-edouard-baldus-s-envolent-aux-encheres.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "culture",
    "title": "Les plaques d'\u00c9douard Baldus s'envolent aux ench\u00e8res",
    "description": "Photographe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Napol\u00e9on III et pr\u00e9tendu faux-monnayeur, ce myst\u00e9rieux h\u00e9liograveur du XIXe si\u00e8cle a suscit\u00e9 les passions \u00e0 l'annonce de la d\u00e9couverte de ses plaques de photogravure. La quasi-totalit\u00e9 de ses \u0153uvres, dispers\u00e9es vendredi 16 juin par Copages Auctions, \u00e0 Drouot, se sont vendues \u00e0 prix d'or.",
    "body": "Belle op\u00e9ration pour la maison Copages Auctions, qui dispersait aux ench\u00e8res  vendredi dernier \u00e0 Drouot un ensemble de plaques de photogravure d'\u00c9douard Baldus , h\u00e9liograveur aussi inconnu que myst\u00e9rieux du XIXe si\u00e8cle.  \u00c0 l'exception de trois lots, toutes les plaques se sont vendues, et au prix fort. Les plus grandes, estim\u00e9es entre 600 et 1000 euros, comme celles de plus petite taille, entre 200 et 600 euros, ont \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9es pour des sommes avoisinant plusieurs fois leur estimation.  Vue d'ensemble de l'H\u00f4tel de Ville reconstruit  (estim\u00e9e entre 600 et 800 euros, voir photo de couverture) a notamment \u00e9t\u00e9 vendue aux prix de 4.508 euros. \u00c9taient \u00e9galement propos\u00e9es \u00e0 la vente une vingtaine de photographies sur papier sal\u00e9 et sur papier albumin\u00e9 et un album d\u00e9di\u00e9 aux principaux monuments de Paris. Les acheteurs \u00e9tant majoritairement internationaux, la plupart des lots ont rejoint des collections particuli\u00e8res aux quatre coins du monde. Artilleur, peintre, photographe, h\u00e9liograveur et... faux-monnayeur? \u00abUne vente comme celle-ci illustre l'une des plus belles vocations de notre m\u00e9tier de commissaire-priseur, sans doute celle \u00e0 laquelle je suis le plus attach\u00e9e\u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9e Patricia Casini-Vitalis, la fondatrice de Copages Auctions. Serge Plantureux, expert de la vente, a \u00e9galement soulign\u00e9 le succ\u00e8s rencontr\u00e9: \u00abCette d\u00e9couverte d'objets photographiques insolites sans r\u00e9f\u00e9rence de march\u00e9 a rencontr\u00e9 une r\u00e9ponse tout \u00e0 fait positive. C'est encourageant car cela veut dire que les collectionneurs ne sont pas seulement int\u00e9ress\u00e9s par ce qu'ils connaissent d\u00e9j\u00e0, mais aussi par des propositions nouvelles.\u00bb \u00bbLire aussi: Ventes de plaques d'\u00c9douard Baldus, photographe et faux-monnayeur La maison de vente a su compter sur le destin extraordinaire d'\u00c9douard Baldus, d'abord artilleur prussien d'origine allemande, puis peintre et portraitiste rat\u00e9, jusqu'\u00e0 devenir ma\u00eetre reconnu de la photogravure. Il devint alors l'un des photographes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s de Napol\u00e9on III. Baldus consacra la deuxi\u00e8me partie de sa vie \u00e0 l'h\u00e9liogravure, un proc\u00e9d\u00e9 d'impression en creux permettant le transfert d'une image sur une plaque de cuivre ou d'acier gr\u00e2ce \u00e0 une g\u00e9latine photosensible. Il participa \u00e0 la Mission H\u00e9liographique en 1851 et documenta notamment la reconstruction du Louvre et l'ouverture de la ligne de chemin de fer Paris-Lyon-Marseille. Le Met \u00e0 New York lui a consacr\u00e9 une r\u00e9trospective en 1994-1995. \u00c9douard Baldus publia sept recueils pour lesquels ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues les plaques mises en vente vendredi 16 juin et reproduisant des gravures de ma\u00eetres anciens (Albrecht D\u00fcrer, Rapha\u00ebl) et des vues de monuments: Versailles, Notre-Dame de Paris, l'Op\u00e9ra Garnier, l'H\u00f4tel des Invalides, le Palais de Justice... Mais, r\u00e9cemment d\u00e9couvert, un avis de recherche d'un jeune soldat au nom d'\u00c9douard Baldus datant de f\u00e9vrier 1835 pour fabrication de fausse monnaie dans la r\u00e9gion de Cologne, a \u00e9clair\u00e9 d'un jour plus sombre la personnalit\u00e9 de l'artiste..."
}