{
    "description": "\u00abLe r\u00e9veil est douloureux pour les Fran\u00e7ais\u00bb, juge Georges Fenech. Laurent Wauquiez \u00e9voque une \u00abcrise gouvernementale majeure\u00bb. Mais d'autres, comme Gilles Boyer, estiment que la droite ne peut pas donner de le\u00e7ons.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Tristan Quinault Maupoil",
    "theme": "politique",
    "title": "D\u00e9parts au gouvernement : la droite s'engouffre dans la br\u00e8che",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00107-departs-au-gouvernement-la-droite-s-engouffre-dans-la-breche.php",
    "body": "Ce mercredi, la droite n'a pas manqu\u00e9 de commenter les multiples d\u00e9parts au gouvernement. \u00abIl \u00e9tait temps, et \u00e7a n'a que trop attendu\u00bb, a souffl\u00e9 mercredi sur BFMTV et RMC Laurent Wauquiez \u00e0  l'annonce des d\u00e9parts de Fran\u00e7ois Bayrou (Justice) et de Marielle de Sarnez (Affaires europ\u00e9ennes) , et au lendemain de celui de la ministre des Arm\u00e9es Sylvie Goulard et de Richard Ferrand (Coh\u00e9sion des Territoires). Le pr\u00e9sident LR de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a ironis\u00e9 sur le \u00abquart du gouvernement qui tombe\u00bb pour cause d'affaires. \u00abMais il y a une chose que je n'arrive pas \u00e0 comprendre, a poursuivi celui qui devrait bient\u00f4t \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains. On nous dit donc qu'il y a trop de doutes pour qu'ils puissent rester au gouvernement. Mais ils vont basculer \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec l'immunit\u00e9 parlementaire? Sans aucun probl\u00e8me?\u00bb, s'est-il interrog\u00e9 alors que Marielle de Sarnez est annonc\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe MoDem du palais Bourbon et que Richard Ferrand, autre ministre sur le d\u00e9part, est annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du groupe La R\u00e9publique en marche. \u00abAutrement dit, on a le scandale qui va maintenant se d\u00e9porter du gouvernement \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00bb, s'est insurg\u00e9 l'ancien ministre qui a parl\u00e9 d'une \u00abcrise gouvernementale majeure et d'un scandale politique\u00bb.  \u00abNous sommes bien peu qualifi\u00e9s pour donner des le\u00e7ons\u00bb \u00abLe r\u00e9veil est douloureux pour les Fran\u00e7ais qui avaient esp\u00e9r\u00e9 une nouvelle \u00e8re en politique\u00bb, a estim\u00e9 l'ancien d\u00e9put\u00e9 LR Georges Fenech dans un communiqu\u00e9. \u00abMarre qu'on recycle les ministres en difficult\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e! C'est un manque de respect pour notre institution\u00bb, s'est insurg\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Pas-de-Calais Daniel Fasquelle. Sur LCP, le d\u00e9put\u00e9 UDI Philippe Vigier a jug\u00e9 que tous ces d\u00e9parts vont \u00abse traduire dans l'opinion publique par une diminution de l'adh\u00e9sion des Fran\u00e7ais \u00e0 la d\u00e9marche d'Emmanuel Macron\u00bb. Toutefois, le jupp\u00e9iste Gilles Boyer a mis en garde sur Twitter ceux qui, \u00e0 droite, critiquent le gouvernement. \u00abNous, membres de LR, sommes bien peu qualifi\u00e9s pour donner des le\u00e7ons en mati\u00e8re d'affaires\u00bb, allusion \u00e0 l'affaire Fillon qui a frapp\u00e9 le parti pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. M\u00eame remarque de Christian Estrosi sur LCI: \u00abOn est bien mal plac\u00e9s pour donner des le\u00e7ons. Quand c'est comme \u00e7a on reste modeste et on ne se montre pas arrogant\u00bb."
}