{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "Anne Jouan",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/16/01016-20170616ARTFIG00194-attentats-o-est-passee-l-aide-aux-victimes.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Attentats : qui s'occupe de l'aide aux victimes ?",
    "description": "Les associations de victimes sont en col\u00e8re : elles n'ont plus d'interlocuteur unique pour leur prise en charge, au sein du gouvernement Macron. Elles en appellent au chef de l'Etat.",
    "body": "Lundi, les associations de victimes d'attentats seront re\u00e7ues \u00e0 midi \u00e0 l'Elys\u00e9e. Elles rencontreront la conseill\u00e8re juridique et le directeur de cabinet d'Emmanuel Macron. L'objet de leur visite? Faire part de leur col\u00e8re concernant la fin d'un interlocuteur unique et interminist\u00e9riel responsable de la prise en charge des victimes. Depuis plusieurs jours sur Twitter, les diff\u00e9rentes associations et f\u00e9d\u00e9rations partagent leurs inqui\u00e8tudes. Apr\u00e8s l'annonce de la composition du nouveau gouvernement, elles avaient constat\u00e9 la suppression du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'aide aux victimes. Le poste occup\u00e9 par Juliette M\u00e9adel et cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s les attentats de novembre 2015 n'a pas \u00e9t\u00e9 reconduit. Pire, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral a m\u00eame \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9. \u00abApr\u00e8s le secr\u00e9tariat d'Etat, c'est le Secr\u00e9tariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'aide aux victimes qui est supprim\u00e9. Incompr\u00e9hensible et inacceptable\u00bb, twittait ainsi \u00ab13onze15 Fraternit\u00e9 et v\u00e9rit\u00e9\u00bb, jeudi. Pour St\u00e9phane Gicquel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fenvac (f\u00e9d\u00e9ration nationale des victimes d'attentats et d'accidents collectifs), \u00abon ne peut \u00eatre qu'inquiet\u00bb.  \u00abNous n'avons plus le droit de ne pas \u00eatre pr\u00eat aujourd'hui\u00bb Jeudi, les survivants des attaques sanglantes parisiennes du 13 novembre 2015 r\u00e9unis au sein de l'association Life for Paris ont, \u00e0 leur tour, pris la plume pour, cette fois, \u00e9crire \u00e0 Emmanuel Macron. \u00abFace aux signaux envoy\u00e9s par le ministre de la Justice lors de notre r\u00e9cent rendez-vous, nous sommes aujourd'hui particuli\u00e8rement inquiets. La r\u00e9organisation de l'aide aux victimes est incoh\u00e9rente face \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 mis en place auparavant et qui est aujourd'hui construit\u00bb. Fran\u00e7oise Rudetzki, ancienne pr\u00e9sidente de SOS Attentats et membre du conseil \u00e9conomique et social estime \u00abqu'il faudra plusieurs mois le temps de mettre en place une structure op\u00e9rationnelle. Or l'\u00e9t\u00e9 dernier, il y a eu l'attentat de Nice. Il faut \u00eatre pr\u00eat. Nous n'avons plus le droit de ne pas \u00eatre pr\u00eat aujourd'hui. ce n'est plus possible\u00bb.  Le 18 mai, l'Association fran\u00e7aise des Victimes du Terrorisme faisait elle aussi part de sa d\u00e9ception. Elle prenait \u00abconnaissance de la composition du gouvernement de M. Edouard Philippe, annonc\u00e9e le 17 mai 2017. Depuis plusieurs ann\u00e9es, et singuli\u00e8rement \u00e0 partir de 2012, la conjoncture t\u00e9moigne d'une imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 accompagner dans la dur\u00e9e les victimes du terrorisme et leurs proches \u00e0 travers une politique coh\u00e9rente et une approche globale initi\u00e9es et assur\u00e9es par les plus hautes autorit\u00e9s de l'Etat\u00bb. Contact\u00e9 par  Le Figaro , l'Elys\u00e9e n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos questions sur le sujet."
}