{
    "date": "19/06/2017",
    "author": "Antoine Garbay",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/social/2017/06/19/20011-20170619ARTFIG00204-depute-francois-ruffin-veut-etre-paye-au-smic.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "social",
    "title": "\u00c9lu \u00e0 l'Assembl\u00e9e Fran\u00e7ois Ruffin veut \u00abse payer\u00bb au Smic",
    "description": "VID\u00c9O - Vainqueur ce dimanche aux legislatives, le r\u00e9alisateur de Merci Patron! veut distribuer ce qu'il restera de ses 7200 euros d'indemnit\u00e9s mensuelles \u00ab\u00e0 des \u0153uvres\u00bb pour ne toucher que le Smic.",
    "body": "Fran\u00e7ois Ruffin , le r\u00e9alisateur de  Merci patron! ,  \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dimanche de la premi\u00e8re circonscription de la Somme avec pr\u00e8s de 55,93% des voix , alors qu'il n'avait pass\u00e9 la barre du premier tour qu'avec 22,93% des suffrages, a assur\u00e9 lundi matin qu'il se paierait au Smic. \u00abJ'ai pris trois engagements aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au micro de RTL. Mais le premier, se \u00abpayer au Smic\u00bb, s'av\u00e8re \u00eatre plus compliqu\u00e9 que pr\u00e9vu. Hors de question pour l'Assembl\u00e9e nationale de lui verser une indemnit\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 celle que touche les autres d\u00e9put\u00e9s. D\u00e8s lors, il ne lui reste qu'une seule option, celle qu'il propose d'ailleurs, reverser ce qui d\u00e9passe du Smic \u00ab\u00e0 des \u0153uvres\u00bb. Fran\u00e7ois Ruffin sera cependant oblig\u00e9 de payer des imp\u00f4ts sur l'indemnit\u00e9 totale. Autre \u00e9cueil: il co\u00fbtera exactement la m\u00eame chose \u00e0 l'\u00c9tat. \u00bb Lire aussi - \u00c9lections l\u00e9gislatives: combien gagne un parlementaire? Deuxi\u00e8me engagement, plus facile \u00e0 mettre en place, \u00abavoir un mandat r\u00e9vocable\u00bb, \u00absi 25% des inscrits de ma circonscription souhaitent que je d\u00e9gage, eh ben je m'en irai\u00bb, explique le d\u00e9put\u00e9 investi par  La France insoumise . Il promet donc de d\u00e9missionner si un quart des \u00e9lecteurs de la premi\u00e8re circonscription de la Somme fait part de son m\u00e9contentement. Troisi\u00e8me et dernier engagement: \u00abJe ferai g\u00e9rer mes r\u00e9serves parlementaires, c'est-\u00e0-dire 140.000 euros par an, par un jury populaire tir\u00e9 au sort\u00bb, a poursuivi l'ancien journaliste. Toutefois, Fran\u00e7ois Ruffin n'aura peut-\u00eatre pas \u00e0 constituer un jury. Si  le projet de loi de moralisation de la vie publique pr\u00e9sent\u00e9 par Fran\u00e7ois Bayrou est appliqu\u00e9 , cette r\u00e9serve sera supprim\u00e9e. \u00abLe montant correspondant \u00e0 l'actuelle r\u00e9serve parlementaire dotera, dans la prochaine loi de finance, un fond d'action pour les territoires, notamment ruraux, les petites communes, et les projets d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00bb, avait annonc\u00e9 le garde des Sceaux le 1er juin dernier.    D\u00e9put\u00e9 pay\u00e9 au Smic: une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9e... mais vite oubli\u00e9e Ce n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un responsable politique soul\u00e8ve l'id\u00e9e d'\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au salaire minimum. Dernier exemple en date, en 2014  Florian Philipot  avait d\u00e9clar\u00e9, lors d'un chat organis\u00e9 par  L'Est r\u00e9publicain  pour ses lecteurs, qu'il serait d'accord pour \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 au niveau du Smic, si cette d\u00e9cision \u00e9tait adopt\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Une promesse qui n'engageait \u00e0 rien, il aurait en effet \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprenant qu'une telle baisse de salaire soit envisag\u00e9e par la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens. En 2016, Florian Philippot d\u00e9clarait: \u00abMon salaire c'est 6400 euros par mois\u00bb, \u00e0 quoi il faut rajouter l'enveloppe mensuelle de 4300 euros qui sert \u00e0 couvrir ses frais g\u00e9n\u00e9raux. Il semblerait que  celui qui a \u00e9chou\u00e9 aux l\u00e9gislatives  n'ait pas beaucoup insist\u00e9 pour gagner moins. \u00bb  Retrouvez les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives par circonscription "
}