{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Christophe Cornevin, Jean Chichizola, Jean-Marc Leclerc",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/19/01016-20170619ARTFIG00363-il-tente-de-faire-exploser-sa-voiture-sur-les-champs-elysees.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "title": "Champs-\u00c9lys\u00e9es : fich\u00e9 S, le terroriste poss\u00e9dait une autorisation de d\u00e9tention d'armes",
    "description": "VID\u00c9OS - L'assaillant, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, a percut\u00e9 un fourgon de gendarmes lundi en milieu d'apr\u00e8s-midi pr\u00e8s des Champs-\u00c9lys\u00e9es. Des bonbonnes de gaz et des dispositifs de mise \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans son v\u00e9hicule. Quatre membres de sa famille ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue.",
    "body": "Quatre membres de la famille de l'islamiste radicalis\u00e9 de 31 ans mort lundi dans un attentat rat\u00e9 qui n'a pas fait d'autre victime sur les Champs-Elys\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue. Il s'agit de l'ex-\u00e9pouse d'Adam D. ainsi que son fr\u00e8re et sa belle-soeur. Ils ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s lundi en fin d'apr\u00e8s-midi lors des perquisitions au domicile de cette famille, au Plessis-P\u00e2t\u00e9, dans l'Essonne. Le p\u00e8re de l'assaillant a \u00e9t\u00e9 \u00e0 son tour \u00abplac\u00e9 en garde \u00e0 vue dans la soir\u00e9e alors qu'ils se pr\u00e9sentait au domicile\u00bb, explique une source judiciaire \u00e0 l'Agence France-Presse. La veille, et pour la seconde fois en moins de deux mois, les  Champs-\u00c9lys\u00e9es ont donc \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une attaque terroriste.  Cette fois, le stratag\u00e8me de la voiture pi\u00e9g\u00e9e  semble avoir \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9, mais l'attentat a tourn\u00e9 court. Un miracle au regard de l'arsenal guerrier que transportait l'assaillant. Vers 15\u00a0h\u00a040, \u00e0 deux pas du square Marigny, Adam D. a lanc\u00e9 sa voiture, une Renault Megane, sur un fourgon Iris, qui, transportant entre huit et dix hommes de la gendarmerie mobile, descendait l'avenue. La voiture s'est enflamm\u00e9e lors de la collision, sans faire de bless\u00e9 parmi les militaires. Le conducteur, porteur de deux armes, a \u00e9t\u00e9 extrait de l'habitacle calcin\u00e9. Il a trouv\u00e9 la mort dans des circonstances qui restent \u00e0 d\u00e9terminer. Son corps \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9nud\u00e9 \u00e9tait \u00e0 m\u00eame le sol. Un fusil d'assaut de type kalachnikov ainsi qu'un pistolet semi-automatique autrichien, mod\u00e8le Glock\u00a026, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.  Proche de la \u00abmouvance islamiste radicale\u00bb Selon une source polici\u00e8re, Adam D., \u00e2g\u00e9 de 31\u00a0ans et n\u00e9 en France, \u00e9tait fich\u00e9 S depuis septembre 2015, en raison de son appartenance \u00e0 la \u00abmouvance islamiste radicale\u00bb, et avait fait une demande de port d'arme. Son p\u00e8re, interrog\u00e9 par l'Agence France-Presse avant son placement en garde \u00e0 vue, avait pr\u00e9cis\u00e9 que son fils \u00abavait une arme qui \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e, il s'entra\u00eenait au tir\u00bb. Il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un permis de d\u00e9tention d'arme, selon une source proche du dossier et avait achet\u00e9 deux armes de poing, un pistolet semi-automatique Glock ainsi qu'un Sig Sauer - qui est par ailleurs l'arme de service des forces de l'ordre - , trois carabines et deux fusils de chasse. Il \u00e9tait assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre de l'\u00e9tat d'urgence et s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Turquie \u00e0 trois reprises en cinq mois, entre mars et ao\u00fbt 2016. Sa famille est connue pour faire partie de la mouvance \u00absalafiste\u00bb. Selon une source proche du dossier, un \u00abstock d'armes\u00bb a par ailleurs \u00e9t\u00e9 saisi au domicile de l'assaillant.  Le premier ministre, \u00c9douard Philippe, a r\u00e9agi mardi matin sur BFMTV, jugeant que \u00abpersonne ne pouvait se satisfaire\u00bb que \u00abquelqu'un qui fait l'objet d'un signalement puisse continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier\u00bb d'une autorisation de d\u00e9tention d'armes.  \n                 \n                     \n                                 \n                                     \u00abQuelqu'un a fonc\u00e9 sur des policiers ou des gendarmes?\u00bb \u00abEncore?\u00bb l\u00e2chait un touriste sur un ton \u00e0 peine surpris. Comme si les esprits \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 de pareils actes     \n                               Les artificiers du laboratoire central de la Pr\u00e9fecture de police ont d\u00e9couvert deux bonbonnes de gaz ainsi que deux dispositifs de mise \u00e0 feu et plus de 9000 munitions dans la Megane. La section antiterroriste du parquet de Paris a ouvert une enqu\u00eate, confi\u00e9e \u00e0 la section antiterroriste de la brigade criminelle et \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Aucune r\u00e9f\u00e9rence au djihad n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sur les lieux de l'attaque.  Cette \u00abtentative d'attentat\u00bb, pour reprendre les propos tenus sur les lieux par le ministre de l'Int\u00e9rieur, G\u00e9rard Collomb, est d'autant plus symbolique qu'elle intervient aux abords de la \u00abplus belle avenue du monde\u00bb, tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9e et aim\u00e9e des touristes.  Apr\u00e8s un bref instant de panique, ces derniers, bloqu\u00e9s dans leur promenade, \u00e9taient au demeurant \u00e9trangement calmes lundi, gu\u00e8re \u00e9tonn\u00e9s des gendarmes et militaires, casqu\u00e9s et avec des armes automatiques. Un passant renseignait des Espagnols de passage: \u00abQuelqu'un a fonc\u00e9 sur des policiers ou des gendarmes?\u00bb\u00abEncore?\u00bb l\u00e2chait un touriste sur un ton \u00e0 peine surpris. Comme si les esprits \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9s \u00e0 de pareils actes. Le ministre de l'Int\u00e9rieur a soulign\u00e9 quant \u00e0 lui que ces faits rappelaient que \u00able niveau de la menace en France est extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9\u00bb. L'attaque de lundi survient en effet apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attentats visant notamment les forces de l'ordre. Les faits sont survenus \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du lieu de l'assassinat, revendiqu\u00e9 par Daech, dont a \u00e9t\u00e9 victime le capitaine Xavier Jugel\u00e9, le 20\u00a0avril dernier. Des fonctionnaires de police sont vis\u00e9s Plus r\u00e9cemment, le 6\u00a0juin, une attaque terroriste, perp\u00e9tr\u00e9e au nom de l'\u00c9tat islamique, a \u00e9t\u00e9 commise devant la  cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris . Ce jour-l\u00e0, un \u00e9tudiant alg\u00e9rien \u00e2g\u00e9 d'une quarantaine d'ann\u00e9es s'\u00e9tait dirig\u00e9 vers trois fonctionnaires de la Pr\u00e9fecture de police. Brandissant un marteau, il avait attaqu\u00e9 l'un d'eux par-derri\u00e8re, en criant: \u00abC'est pour la Syrie!\u00bb Un policier \u00e2g\u00e9 de 22\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 au cou. Bless\u00e9 par des tirs de riposte, l'assaillant a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et mis en examen. D\u00e9j\u00e0, le 18\u00a0mars dernier, un Fran\u00e7ais d'origine tunisienne de 39\u00a0ans avait d\u00fb \u00eatre abattu alors qu'il tentait de s'emparer du fusil d'une militaire de  \u00abSentinelle\u00bb \u00e0 l'a\u00e9roport d'Orly . Connu pour des faits de droit commun, il s'\u00e9tait radicalis\u00e9 en prison. Depuis les assassinats de Mohamed Merah , en mars 2012, les forces de s\u00e9curit\u00e9 paient un lourd tribut \u00e0 la lutte antiterroriste. Elles n'ont pas oubli\u00e9 le meurtre barbare de Jean-Baptiste Salvaing et Jessica Schneider, couple de policiers tu\u00e9 au couteau le 13\u00a0juin 2016 \u00e0 leur domicile de Magnanville (Yvelines). Ou les attentats qui ont co\u00fbt\u00e9, le 7\u00a0janvier 2015, la vie \u00e0 Ahmed Merabet, un policier affect\u00e9 au commissariat du XIe\u00a0arrondissement de Paris et achev\u00e9 au sol par les fr\u00e8res Kouachi, ainsi qu'\u00e0 Franck Brinsolaro, brigadier charg\u00e9 de la protection du dessinateur Charb et tu\u00e9 lors de l'attaque de  Charlie Hebdo ."
}