{
    "description": "VID\u00c9O - Lors d'une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e au si\u00e8ge du MoDem, l'ex-ministre de la Justice a clam\u00e9 son innocence dans l'affaire des assistants parlementaires et r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Emmanuel Macron.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Arthur Berdah",
    "theme": "politique",
    "title": "Fran\u00e7ois Bayrou : \u00abJe n'accepte pas de vivre sans libert\u00e9 de parole\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00315-francois-bayrou-je-n-accepte-pas-de-vivre-sans-liberte-de-parole.php",
    "body": "Clap de fin. Au c\u0153ur d'une vive pol\u00e9mique depuis qu'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire a \u00e9t\u00e9 ouverte sur les assistants parlementaires de son parti, Fran\u00e7ois Bayrou a fait le \u00abchoix de  ne pas participer au prochain gouvernement \u00bb. \u00abJ'imagine que c'est par hasard, (mais) une campagne s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 base de d\u00e9nonciations anonymes cherchant \u00e0 accuser le MoDem - que je pr\u00e9side - d'avoir mis en place un syst\u00e8me d'emplois fictifs. Nous n'avons jamais eu d'emplois fictifs\u00bb, a-t-il martel\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse. \u00abJe n'ai aucun doute, bien que mon nom ne soit jamais cit\u00e9 dans cette enqu\u00eate - et pour cause - que je suis la v\u00e9ritable cible de ces d\u00e9nonciations, dans le but de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la parole du ministre qui devait porter la loi sur la transparence de la vie politique. Il y a un certain nombre de forces et de puissances pour qui la moralisation de la vie publique est un obstacle \u00e0 leur influence et leur lobby\u00bb, a-t-il encore cru bon d'avancer, regrettant que son poste de Garde des Sceaux l'emp\u00eache de se d\u00e9fendre. En effet, comme il l'avait lui-m\u00eame  opportun\u00e9ment rappel\u00e9 le 1er juin dernier , l'ind\u00e9pendance de la justice contraint le locataire de la Place Vend\u00f4me \u00e0 ne pas se m\u00ealer des affaires judiciaires. \u00abDans une situation classique, normale, il m'aurait \u00e9t\u00e9 facile de d\u00e9fendre le mouvement que je pr\u00e9side, et en m\u00eame temps mes amis dont je connais d'exp\u00e9rience la parfaite probit\u00e9. (...) Mais la situation dans laquelle je me trouvais plac\u00e9, en raison de ma fonction de Garde des Sceaux, \u00e9tait telle que la seule personne en France qui ne puisse pas se d\u00e9fendre contre des calomnies diffamatoires et abusives, c'est le ministre de la Justice\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, soulignant qu'il \u00e9tait \u00able seul oblig\u00e9 de se taire, m\u00eame contre l'injustice\u00bb. \u00abDans une vie publique o\u00f9 la violence est perp\u00e9tuellement croissante, cela revient \u00e0 boxer les deux mains attach\u00e9es dans le dos. (...) Je n'accepte pas de vivre sans libert\u00e9 de parole et d'\u00eatre condamn\u00e9 au silence, lorsque l'honneur de ceux que je repr\u00e9sente est en jeu\u00bb, a martel\u00e9 le redevenu maire de Pau. \u00abEmmanuel Macron est une chance pour le pays\u00bb Pour Fran\u00e7ois Bayrou, \u00abdeux consid\u00e9rations m\u00e9ritent d'\u00eatre abord\u00e9es\u00bb. \u00abJe le dis comme je le pense, nous ne pouvons pas vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9nonciation perp\u00e9tuelle\u00bb, a-t-il d\u00e9but\u00e9, appuyant son argument par un point Godwin. \u00abLa France a \u00e9t\u00e9, \u00e0 d'autres \u00e9poques, h\u00e9las, le pays des lettres anonymes - celui o\u00f9, para\u00eet-il, on en a le plus \u00e9crit de toute l'Europe\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, regrettant que l'on en revienne \u00e0 \u00abla d\u00e9nonciation du voisin qui g\u00eane ou qu'on jalouse\u00bb. \u00abOn est entr\u00e9 dans une nouvelle \u00e9poque et une nouvelle phase, car avec les r\u00e9seaux sociaux, la presse et la justice, (...) l'ouverture d'une enqu\u00eate est pr\u00e9sent\u00e9e comme une pr\u00e9-condamnation, et la machine folle se met en route\u00bb, a-t-il constat\u00e9, affirmant que tout \u00abacte anodin et normal, pass\u00e9 au miroir grossissant, apparaissait suspect\u00bb. \u00abD'autant qu'il n'y a pas une vie humaine, collective ou personnelle, qui r\u00e9siste \u00e0 une telle inquisition. \u00c0 cette d\u00e9ferlante, la d\u00e9mocratie ne r\u00e9sistera pas\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu, jugeant qu'il s'agissait d'une \u00abgrande question pour la soci\u00e9t\u00e9\u00bb. L'\u00e9lu b\u00e9arnais a ensuite \u00e9voqu\u00e9 une \u00abpr\u00e9occupation politique\u00bb, affirmant que son parti resterait un alli\u00e9 de LREM. \u00abLe MoDem, avec sa personnalit\u00e9 et sa libert\u00e9, est d\u00e9sormais le deuxi\u00e8me parti majoritaire, le troisi\u00e8me groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. (...) Il faut mobiliser tous les efforts pour aider le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, car j'ai la conviction qu'Emmanuel Macron est une chance pour le pays, pour l'Europe, et pour l'\u00e9quilibre du monde. J'ai la certitude qu'il est \u00e0 la hauteur de la fonction. (...) Nous serons porteurs de stabilit\u00e9 et capteurs des \u00e9motions de la soci\u00e9t\u00e9 (...)\u00bb, a-t-il promis. \u00abJe suis absolument d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 apporter au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique mon soutien, et un peu plus. Par \u201cun peu plus\u201d je veux dire de la r\u00e9flexion politique partag\u00e9e, et m\u00eame - si le mot a un sens en politique - d'affection. Emmanuel Macron est quelqu'un que j'estime. Je n'ai pas souvent eu de sentiments de cet ordre en politique. Je trouve qu'il est magnifiquement \u00e0 la hauteur de la situation\u00bb, a-t-il enfin salu\u00e9."
}