{
    "description": "Le chef de l'\u00c9tat vise une perspective 2027 qui signale l'ampleur de la relance en gestation entre Paris et Berlin.",
    "author": "Jean-Jacques Mevel",
    "title": "Emmanuel Macron veut un pacte de dix ans avec Berlin",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "international",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/23/01003-20170623ARTFIG00331-emmanuel-macron-veut-un-pacte-de-dix-ans-avec-berlin.php",
    "body": "Correspondant \u00e0 Bruxelles Emmanuel Macron et Angela Merkel n'ont pas encore expliqu\u00e9 comment ils vont red\u00e9marrer le \u00abmoteur\u00bb franco-allemand de l'UE, mais le chef de l'\u00c9lys\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 l'horizon: ce sera une feuille de route pour dix ans, une perspective 2027 qui signale \u00e0 la fois l'ampleur et le souffle du projet en gestation. Au bout d'un sommet europ\u00e9en assez terne, le pr\u00e9sident et la chanceli\u00e8re ont voulu marquer le coup par un symbole: une conf\u00e9rence de presse commune,  image devenue plut\u00f4t rare \u00e0 Bruxelles  depuis le cr\u00e9puscule du mandat Sarkozy. Angela Merkel est toujours l\u00e0 et c'est Emmanuel Macron qui a l\u00e2ch\u00e9 une bombe  \u00e0 l'issue de son premier Conseil europ\u00e9en : une \u00abfeuille de route\u00bb franco-allemande qui \u00e9clairerait l'avenir de l'UE jusqu'\u00e0 la fin d'un \u00e9ventuel double mandat \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \u00abOn parle de dix ans\u2026\u00bb, s'est content\u00e9 d'indiquer le chef de l'\u00c9tat, sans \u00eatre d\u00e9menti par son homologue allemande. Le pr\u00e9sident Macron \u00e9voque une nouvelle \u00ab\u00e9thique de travail\u00bb qui renverrait aux heures dor\u00e9es du couple Mitterrand-Kohl. Plus tard, il parlera m\u00eame de \u00absymbiose\u00bb entre les deux rives du Rhin: \u00abIl n'y a pas de solution pertinente pour l'Europe si la r\u00e9ponse n'est pas d'abord pertinente entre la France et l'Allemagne.\u00bb Le coup d'envoi sera donn\u00e9 le 13\u00a0juillet, avec un Conseil des ministres conjoint \u00e0 Paris. Il s'agira d'avancer sur la d\u00e9fense europ\u00e9enne, sur la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res et sur l'\u00e9ducation. Tout au long du sommet europ\u00e9en, les deux pays ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 des r\u00e9ponses convergentes sur la crise migratoire, les d\u00e9fenses commerciales de l'UE  et une mondialisation r\u00e9gul\u00e9e . Choix strat\u00e9giques Sur cette alliance, Angela Merkel est comme \u00e0 son habitude moins emphatique. Elle parle prudemment d'un \u00abnouvel espoir, auquel concourent des pr\u00e9paratifs franco-allemands\u00bb. Elle ajoute que les deux capitales ne sont \u00abpas encore d'accord sur tout\u00bb et que la France devrait songer \u00e0 r\u00e9sorber enfin ses d\u00e9ficits. Mais, \u00e0 ses yeux, l'Europe doit surtout relever son horizon et parler d'avenir \u00e0 long terme, plut\u00f4t que de se passionner pour le contrat de divorce avec le Royaume-Uni. \u00abAssez de gestion de crise! L'heure est aux choix strat\u00e9giques et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous allons faire en Europe avec Paris\u00bb, confirme l'entourage de la chanceli\u00e8re. La seconde journ\u00e9e du sommet a fourni un autre signe tangible de renouveau, sous forme de partage des r\u00f4les entre Paris et Berlin:  Emmanuel Macron a pris sur lui de dire leurs quatre v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 la Pologne  et aux trublions d'Europe centrale, une mission qu'Angela Merkel rechigne \u00e0 assumer sous le poids de l'histoire allemande avec son voisinage. \n                                 \n                                     \u00abLes Fran\u00e7ais se chargent de la Pologne et les Allemands avancent sur la Gr\u00e8ce (et le r\u00e8glement de sa crise financi\u00e8re). C'est l'autre visage d'un couple en voie de reconstitution\u00bb         Un diplomate     \n                             \u00c0 l'invitation de Varsovie , le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a eu hier 70 minutes d'une discussion \u00abdirecte et extr\u00eamement franche\u00bb avec les premiers ministres polonais, hongrois, tch\u00e8que et slovaque, en marge du sommet.  Le dossier du \u00abdumping social\u00bb et du travail d\u00e9tach\u00e9 , politiquement br\u00fblant dans l'Hexagone, a occup\u00e9 la place centrale. Paris et les quatre capitales dites du \u00abgroupe de Visegrad\u00bb vont confier \u00e0 un groupe d'experts le soin de panser des plaies ouvertes sur la r\u00e9vision d'une directive en chantier depuis des mois. Le Hongrois Viktor Orban aurait dans ses cartons un second sommet avec Emmanuel Macron, cet automne. D'autres controverses inqui\u00e8tent Berlin et divisent l'UE d'est en ouest: les atteintes \u00e0 l'\u00c9tat de droit \u00e0 Varsovie et \u00e0 Budapest, ainsi que le refus des quatre gouvernements d'accueillir un seul r\u00e9fugi\u00e9 en application du syst\u00e8me de quotas d\u00e9cid\u00e9 en 2015 \u00e0 l'insistance de l'Allemagne. La France arrive tard \u00e0 la rescousse. Pourtant, Angela Merkel ne peut que se r\u00e9jouir de voir Emmanuel Macron mener la charge, confie un diplomate: \u00abLes Fran\u00e7ais se chargent de la Pologne et les Allemands avancent sur la Gr\u00e8ce (et le r\u00e8glement de sa crise financi\u00e8re). C'est l'autre visage d'un couple en voie de reconstitution.\u00bb"
}