{
    "description": "Classes de CP d\u00e9charg\u00e9es, rythmes scolaires adapt\u00e9s... Le ministre Jean-Michel Blanquer a annonc\u00e9 les nouvelles mesures qui seront appliqu\u00e9es le 4 septembre prochain. D'autres r\u00e9formes seront mises en pratique \u00e0 partir de 2018.",
    "author": ", AFP agence",
    "title": "\u00c9ducation : ce qui va changer \u00e0 la prochaine rentr\u00e9e",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/24/01016-20170624ARTFIG00090-education-ce-qui-va-changer-a-la-prochaine-rentree.php",
    "body": "Alors m\u00eame que l'ann\u00e9e scolaire 2016-2017 se termine dans deux semaines, l'ex\u00e9cutif et le minist\u00e8re de l'Education ont d\u00e9j\u00e0 le regard tourn\u00e9 vers la rentr\u00e9e du 4 septembre prochain. Voici les mesures annonc\u00e9es par le ministre Jean-Michel Blanquer, dont la plupart figuraient au programme du candidat centriste Emmanuel Macron pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. \u00bb \u00c9ducation: les pistes de r\u00e9forme de Jean-Michel Blanquer \u25cf\u00a012 \u00e9l\u00e8ves maximum en CP dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s  \u00c0 terme cette mesure concernera l'ensemble des classes de CP et de CE1 dans les quartiers d\u00e9favoris\u00e9s et tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s. Mais pour septembre,  l'effort se concentre sur les CP dans les \u00abr\u00e9seaux prioritaires renforc\u00e9s\u00bb (REP+)  soit environ 2500 classes. \u00abL'objectif c'est d'arriver \u00e0 70% des classes de CP en REP+ avec seulement 12 \u00e9l\u00e8ves dans une seule salle \u00e0 la rentr\u00e9e\u00bb, pr\u00e9cise-t-on au minist\u00e8re. Un peu plus de 2500 postes seront puis\u00e9s dans le vivier des professeurs rempla\u00e7ants. Il y aura aussi des red\u00e9ploiement d'enseignants affect\u00e9s au dispositif \u00abplus de ma\u00eetres que de classes\u00bb, instaur\u00e9 sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent et pl\u00e9biscit\u00e9 par la plupart des enseignants. Ce dispositif ne sera pas supprim\u00e9, promet-on au minist\u00e8re.  Pour encourager les professeurs \u00e0 s'engager, une prime annuelle devrait leur \u00eatre propos\u00e9e mais les discussions budg\u00e9taires sont en cours. Pendant la campagne, Emmanuel Macron avait promis 3000 euros net par an aux enseignants en REP+. \u25cf\u00a0Les rythmes scolaires adapt\u00e9s  Le ministre a ouvert la possibilit\u00e9, surtout pour la rentr\u00e9e 2018, d'avoir le choix entre diff\u00e9rentes formules. Sans abroger la semaine de 4,5 jours r\u00e9instaur\u00e9e en 2014, des d\u00e9rogations seront possibles pour revenir \u00e0 la semaine de 4 jours \u00abl\u00e0 o\u00f9 \u00e9merge un consensus local\u00bb. \u00abUne \u00e9valuation scientifique des diff\u00e9rentes modalit\u00e9s d'organisation du temps scolaire sera conduite durant l'ann\u00e9e scolaire 2017-2018\u00bb, indique-t-on au minist\u00e8re. \u25cf\u00a0Une r\u00e9forme du coll\u00e8ge assouplie  Le nouveau ministre entend renforcer l'autonomie des \u00e9tablissements et redonner de la souplesse aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques dans l'organisation de leurs enseignements.  D\u00e8s la rentr\u00e9e 2017, les coll\u00e8ges qui le souhaitent pourront r\u00e9instaurer les options de latin et de grec, d\u00e9velopper les classes bilangues ou les sections europ\u00e9ennes. A priori, cela ne devrait concerner que tr\u00e8s peu d'\u00e9tablissments. Les enseignements pratiques interdisciplinaires, rendus obligatoires par la r\u00e9forme du coll\u00e8ge du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, ne sont pas supprim\u00e9s mais leur cadre est tr\u00e8s fortement assoupli. Les coll\u00e8ges qui veulent garder l'organisation p\u00e9dagogique actuelle le pourront.  \u25cf\u00a0Un programme \u00abdevoirs faits\u00bb Ce programme propose d'aider les \u00e9l\u00e8ves gratuitement \u00e0 faire leurs devoirs au sein de leur \u00e9tablissement, si les familles le souhaitent, gr\u00e2ce \u00e0 un temps d'\u00e9tudes accompagn\u00e9. Son d\u00e9ploiement dans les \u00e9coles et les coll\u00e8ges sera progressif sur les rentr\u00e9es 2018, 2019 et 2020. L'objectif est de pouvoir le proposer \u00e0 20% des coll\u00e9giens en 2017. Seront mobilis\u00e9s des enseignants volontaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en heures suppl\u00e9mentaires, des assistants d'\u00e9ducation (surveillants) au coll\u00e8ge, des volontaires en service civique, des associations, des retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants. \u25cf\u00a0Des stages de soutien avant la sixi\u00e8me  Ces stages de soutien gratuits d'une semaine seront propos\u00e9s \u00abfin ao\u00fbt au moins en \u00e9ducation prioritaire, et si possible plus largement\u00bb, a annonc\u00e9 Jean-Michel Blanquer. Centr\u00e9s sur le fran\u00e7ais et les maths, ils seront dispens\u00e9s par des enseignants volontaires r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en heures suppl\u00e9mentaires. \u25cf\u00a0Le redoublement dans certains cas  Le ministre souhaite \u00abl'autoriser \u00e0 nouveau\u00bb d\u00e8s la prochaine ann\u00e9e scolaire . Il marque ainsi un infl\u00e9chissement par rapport \u00e0 la politique de Najat Vallaud-Belkacem qui avait pris en novembre 2014 un d\u00e9cret affirmant \u00able caract\u00e8re exceptionnel du redoublement\u00bb. Pour lui, cet outil peut \u00abparfois peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour un \u00e9l\u00e8ve\u00bb et si le redoublement \u00abdoit rester rare\u00bb, \u00abon ne doit pas s'emp\u00eacher de le faire\u00bb. \u00bb Lire aussi: Jean-Michel Blanquer juge \u00ababsurde\u00bb l'interdiction du redoublement \u25cf\u00a0Une rentr\u00e9e en fanfare  Jean-Michel Blanquer affiche sa volont\u00e9 de d\u00e9velopper la pratique de la musique en classe. \u00abQuand on se compare aux autres pays, on voit que la musique occupe une place insuffisante en France\u00bb, a-t-il dit au  Parisien  d\u00e9but juin. Pour y rem\u00e9dier, il compte \u00abfaire en sorte qu'il y ait des chorales dans toutes les \u00e9coles et coll\u00e8ges\u00bb. Le ministre entend \u00abencourager les pratiques instrumentales et les concerts\u00bb. \u00abOn fera une rentr\u00e9e en musique, dans un maximum d'endroits d\u00e8s cette ann\u00e9e, en mobilisant les \u00e9l\u00e8ves de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente ou des orchestres ext\u00e9rieurs\u00bb, annonce-t-il. Le but: faire du jour de la rentr\u00e9e scolaire, parfois source de stress pour les enfants, un moment joyeux. \u25cf\u00a0Et le bac?  Le programme du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur le sujet est on ne peut plus clair. Il pr\u00e9voit de r\u00e9duire le nombre d'\u00e9preuves finales \u00e0 quatre. Ce qui permettrait de r\u00e9duire, de fait, le co\u00fbt de ce baccalaur\u00e9at, estim\u00e9 en 2013 \u00e0 1,43 milliard d'euros par le syndicat des personnels de direction de l'Unsa. Mais il faudra d\u00e9finir ces \u00e9preuves finales, et prendre le risque de m\u00e9contenter les disciplines qui en seraient priv\u00e9es. Il y aurait l\u00e0 un s\u00e9rieux m\u00e9nage \u00e0 faire."
}