{
    "body": "Protection des grands \u00e9v\u00e9nements, fermeture des lieux de culte li\u00e9s au terrorisme, mesures individuelles de surveillance et bracelets \u00e9lectroniques, op\u00e9rations de police sous le contr\u00f4le d'un nouveau juge sp\u00e9cialis\u00e9\u2026 G\u00e9rard Collomb devrait pr\u00e9senter son projet de loi ce jeudi en Conseil des ministres. Il en d\u00e9taille les principales mesures.  Le ministre de l'Int\u00e9rieur \u00e9voque \u00e9galement la situation \u00e0 Calais, o\u00f9  un nouveau drame s'est produit dans la nuit de lundi \u00e0 mardi . Il se rendra sur place ce vendredi et pr\u00e9conise de renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 sur le site. LE FIGARO. - Au lendemain de l'attaque des Champs-\u00c9lys\u00e9es, le premier ministre s'est dit \u00abpas satisfait qu'un fich\u00e9 S puisse b\u00e9n\u00e9ficier d'une autorisation de d\u00e9tention d'armes\u00bb. Doit-on modifier la loi en cons\u00e9quence? G\u00e9rard COLLOMB. -  Les informations dont je dispose \u00e0 cette heure montrent que l'individu a obtenu ses autorisations de port d'arme quelques mois avant d'\u00eatre rep\u00e9r\u00e9 par les services de renseignement. Or, en l'\u00e9tat actuel du droit, l'autorisation de d\u00e9tention d'armes ne peut pas \u00eatre retir\u00e9e de mani\u00e8re syst\u00e9matique \u00e0 une personne qui fait l'objet d'un suivi. Pourtant, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes services de proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle \u00e9valuation des personnes suivies pour radicalisation qui seraient susceptibles de d\u00e9tenir l\u00e9galement une arme. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 que la question soit inscrite \u00e0 l'ordre du jour du prochain conseil de d\u00e9fense. La menace terroriste ne semble pas pr\u00e8s de faiblir\u2026 Non, elle ne faiblit pas. Ces derniers mois, plusieurs affaires ont conduit la police \u00e0 mettre hors d'\u00e9tat de nuire des gens qui auraient pu commettre des attentats. La difficult\u00e9 est d'essayer d'anticiper le passage \u00e0 l'acte. Il n'y a h\u00e9las plus de signe pr\u00e9monitoire, comme nous venons de le voir sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es ou lors de l'agression au marteau d'un policier sur le parvis de Notre-Dame. C'est le probl\u00e8me de notre temps: aujourd'hui, nous sommes face \u00e0 des personnes qui peuvent passer \u00e0 l'acte du jour au lendemain. Vous pr\u00e9sentez donc un projet de loi sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et la lutte antiterroriste. Quelles sont vos mesures phares? Aux seules fins de pr\u00e9venir des actes de terrorisme, le projet de loi permettra, en quatre mesures phares, un v\u00e9ritable \u00e9quilibre entre une n\u00e9cessaire s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens et la protection des libert\u00e9s individuelles. \u00bb Retrouvez le d\u00e9tail des mesures propos\u00e9es par G\u00e9rard Collomb dans  Le Figaro  du mercredi 21 juin et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en ligne sur Le Figaro Premium Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui brandissent le spectre de la mise en place d'un \u00ab\u00e9tat d'urgence permanent\u00bb? Tout simplement qu'il s'agit de dispositions de droit commun, assorties syst\u00e9matiquement de garanties prot\u00e9geant les libert\u00e9s individuelles. Les conditions d'application sont beaucoup plus cibl\u00e9es et tr\u00e8s encadr\u00e9es, quant aux mesures elles-m\u00eames, elles sont moins restrictives. Nous avons choisi de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, de ne pas flancher devant la menace terroriste, nous visons la s\u00e9curit\u00e9 optimale pour tous les Fran\u00e7ais, mais pas au prix de nos libert\u00e9s.   \u00bb Retrouvez l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'interview exclusive de G\u00e9rard Collomb dans  Le Figaro  du mercredi 21 juin et d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en ligne sur Le Figaro Premium",
    "title": "G\u00e9rard Collomb\u00a0: \u00abCe que sera la nouvelle loi antiterroriste\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Christophe Cornevin, Jean-Marc Leclerc",
    "date": "20/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/20/01016-20170620ARTFIG00376-gerard-collomb-ce-que-sera-la-nouvelle-loi-antiterroriste.php",
    "description": "INTERVIEW EXCLUSIVE - Le ministre de l'Int\u00e9rieur d\u00e9voile au ",
    "theme": "actualite france"
}