{
    "description": "VID\u00c9O - En visite jeudi dans le Morbihan, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a plaisant\u00e9 au sujet des \u00abkwassa-kwassa\u00bb, des petites embarcations utilis\u00e9es par les migrants pour rallier Mayotte.",
    "author": ", AFP agence",
    "title": "Une plaisanterie de Macron sur les Comoriens suscite l'indignation",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/03/01002-20170603ARTFIG00062-une-plaisanterie-de-macron-provoque-de-vives-reactions.php",
    "date": "04/06/2017",
    "body": "La plaisanterie n'est pas pass\u00e9e. En visite jeudi au Centre r\u00e9gional op\u00e9rationnel de surveillance et de sauvetage atlantique (CROSS) d'Etel dans le Morbihan,  Emmanuel Macron  a eu des propos d\u00e9plac\u00e9s au sujet de migrants comoriens. C'est une cam\u00e9ra de l'\u00e9mission Quotidien de TMC qui r\u00e9v\u00e8le la sc\u00e8ne. Lors d'un \u00e9change avec un officiel, autour notamment des diff\u00e9rents types d'embarcations de p\u00eache, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique s'est livr\u00e9 \u00e0 une blague qui a suscit\u00e9 de vives r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00bb EN DIRECT - Le fil politique du week-end des 3 et 4 juin 2017 \u00abIl y a des tapouilles et des kwassa-kwassa\u00bb, lui indique l'officiel. \u00abAh non, c'est \u00e0 Mayotte le kwassa-kwassa\u00bb, rel\u00e8ve alors Emmanuel Macron. \u00abMais le kwassa-kwassa p\u00eache peu, il am\u00e8ne du Comorien, c'est diff\u00e9rent\u00bb, plaisante-t-il. Apr\u00e8s un bref silence g\u00eanant, il ajoute: \u00abLes tapouilles, c'est les crevettiers\u00bb.   Les kwassa-kwassa, de petits bateaux p\u00eaches,  sont r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s par des migrants de l'archipel ind\u00e9pendant des Comores  pour gagner Mayotte, devenu le 101e d\u00e9partement fran\u00e7ais en 2011. Des centaines de d\u00e9c\u00e8s sont \u00e0 d\u00e9plorer chaque ann\u00e9e suite \u00e0 des naufrages de ces fr\u00eales embarcations. \u00bb Lire aussi:  Mayotte: enqu\u00eate sur le futur 101e d\u00e9partement Sur la vid\u00e9o, on discerne qu'un malaise s'installe autour du chef de l'\u00c9tat, notamment chez Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Le service de communication de l'\u00c9lys\u00e9e, contact\u00e9 par le  Lab d'Europe 1  samedi, a indiqu\u00e9 que les propos du pr\u00e9sident \u00e9taient \u00abune plaisanterie pas tr\u00e8s heureuse\u00bb et \u00abmalvenu\u00bb. \u00abC'est une plaisanterie pas tr\u00e8s heureuse sur un sujet grave, dont le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pleinement conscience (...) C'est compl\u00e8tement regrettable et malvenu\u00bb. Sur LCi, l'Elys\u00e9e ajoute: \u00abC'\u00e9tait une plaisanterie pas tr\u00e8s fine et malheureuse, mais qui ne refl\u00e8te pas la politique d'Emmanuel Macron ou sa prise de position sur le sujet. Il est difficile de taxer le pr\u00e9sident de racisme ou de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 (...) C'est une pol\u00e9mique qui n'a pas lieu d'\u00eatre. Emmanuel Macron a une ligne claire vis-\u00e0-vis de l'immigration clandestine et des migrants. Il a par exemple \u00e9t\u00e9 l'un des premiers a salu\u00e9 la politique migratoire d'Angela Merkel.\u00bb Ces propos ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions sur Twitter de la part de responsables politiques. \u00abCe n'est pas parce qu'on dit que c'\u00e9tait pour rire qu'on n'a rien dit\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de file de LR pour les l\u00e9gislatives, Fran\u00e7ois Baroin. \u00abC'\u00e9tait \u00e9videmment choquant, encore plus quand on est pr\u00e9sident\u00bb, a-t-il jug\u00e9, en marge d'un d\u00e9placement en Corse.  \u00abSi Sarkozy pr\u00e9sident avait prononc\u00e9 cette phrase face cam\u00e9ra, le toll\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 gigantesque. \u2018Du' Comorien. 12.000 morts. Et l\u00e0... insens\u00e9\u00bb, a r\u00e9agi l'ex-ministre \u00e9cologiste C\u00e9cile Duflot.   \u00abBlague douteuse. Le 2 poids 2 mesures des journalistes. Si j'avais tenu ces propos ils auraient cri\u00e9 au \u2018d\u00e9rapage scandaleux, pol\u00e9mique'\u00bb, a fait valoir sur Twitter la d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne LR Nadine Morano. \u00abPr\u00e9sident du Groupe d'amiti\u00e9 France-Union des Comores de l'Assembl\u00e9e nationale, j'invite Emmanuel Macron \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes locaux plut\u00f4t qu'\u00e0 en rire\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 PS de Seine-Saint-Denis, Daniel Goldberg, sur le r\u00e9seau social.   Ces \u00abpropos sont indignes. Plus que des excuses, la France a un devoir d'hospitalit\u00e9\u00bb, a estim\u00e9 le secr\u00e9taire national du PCF Pierre Laurent.  Interrog\u00e9 par la presse, Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat de la France insoumise dans la 4e circonscription de Marseille aux l\u00e9gislatives, a estim\u00e9 \u00abqu'il y a quelque chose de conscient chez lui. C'est une sorte de m\u00e9pris de la classe... apr\u00e8s ses propos sur les illettr\u00e9s, et d'autres encore\u00bb. \u00abIl a une mani\u00e8re extr\u00eamement d\u00e9sinvolte de parler de la mort des gens\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t, au cours de son discours au Cours Julien, il a demand\u00e9 au public d'observer une minute de silence.  Plusieurs internautes se sont \u00e9galement insurg\u00e9s contre les propos du pr\u00e9sident, se demandant notamment comment il pouvait faire de l'humour sur un sujet aussi grave.    Le Conseil repr\u00e9sentatif des Fran\u00e7ais d'origine comorienne a ainsi \u00abcondamn\u00e9 avec la plus grande fermet\u00e9 les d\u00e9clarations racistes et d\u00e9shumanisantes du pr\u00e9sident Macron\u00bb. \u00abNous demandons express\u00e9ment des excuses publiques du pr\u00e9sident et qu'il prenne sa responsabilit\u00e9 sur la trag\u00e9die qui se d\u00e9roule sous ses yeux\u00bb, a demand\u00e9 le pr\u00e9sident de cette association, Nassurdine Haidari. Selon lui, ces commentaires sont \u00abdignes de la famille Le Pen. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de Jean-Marie Le Pen\u00bb."
}