{
    "description": "VID\u00c9O - Les magistrats du parquet financier avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9, mercredi, d'ouvrir une enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de favoritisme \u00e0 l'encontre du nouveau ministre.",
    "author": "Paule Gonzales",
    "title": "Affaire Ferrand: le parquet de Brest n'enqu\u00eatera pas",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/05/25/01002-20170525ARTFIG00167-le-parquet-financier-ne-veut-pas-se-saisir-de-l-affaire-ferrand.php",
    "date": "26/05/2017",
    "body": "Malgr\u00e9 l'instance de la droite, la justice ne se saisit pas de l'affaire. Deux jours apr\u00e8s  les r\u00e9v\u00e9lations du  Canard encha\u00een\u00e9  sur Richard Ferrand , le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires, le parquet de Brest a annonc\u00e9 que les faits d\u00e9nonc\u00e9s par l'hebdomadaire satirique ne constituent pas une infraction et \u00e0 ce titre ne permettent pas d'ouvrir une enqu\u00eate.  Dans un communiqu\u00e9, le procureur \u00c9ric Mathais dit avoir \u00abproc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une analyse juridique pour d\u00e9terminer s'il devait se saisir et diligenter une \u00e9ventuelle enqu\u00eate\u00bb. \u00abAu terme de celle-ci\u00bb, conclut-il, \u00abil appara\u00eet qu'en l'\u00e9tat, aucun des faits relat\u00e9s n'est susceptible de relever d'une ou plusieurs qualifications p\u00e9nales permettant d'ouvrir une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00bb. Il indique par ailleurs avoir \u00abre\u00e7u ce 26 mai 2017 un signalement de l'avocat du mouvement politique Les R\u00e9publicains livrant, au nom de son client, sa propre analyse des faits relat\u00e9s par cet article\u00bb, mais annonce n'\u00eatre pas parvenu, pour sa part, aux m\u00eames conclusions. Tout comme le parquet national financier, ce que rappelle \u00c9ric Mathais dans son communiqu\u00e9. Mercredi, en effet, le  parquet national financier (PNF), saisi par Les R\u00e9publicains  avait annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de na pas ouvrir d'enqu\u00eate. Au grand dam des t\u00e9nors des R\u00e9publicains, qui n'ont pas manqu\u00e9 de trouver bien des similitudes entre le dossier du nouveau ministre et celui de Fran\u00e7ois Fillon. Ils d\u00e9noncent une diff\u00e9rence de traitement alors qu'a \u00e9t\u00e9 notamment \u00e9pingl\u00e9, par  le Canard Encha\u00een\u00e9 , l'emploi parlementaire exerc\u00e9 par le fils de Richard Ferrand quand ce dernier \u00e9tait parlementaire. La saisine du PNF avait \u00e9t\u00e9 faite par LR via l'article 40 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale qui oblige les autorit\u00e9s publiques \u00e0 d\u00e9noncer des d\u00e9lits \u00e9ventuels dont ils auraient connaissance Article \u00abpas suffisamment \u00e9tay\u00e9\u00bb Les magistrats tentent de rationaliser ce prudent retrait du parquet financier en rappelant tout d'abord les comp\u00e9tences strictes de ce dernier: les infractions aux finances publiques - comme la fraude fiscale, le blanchiment d'argent et la fraude \u00e0 la TVA - mais aussi les abus de march\u00e9 - d\u00e9lits d'initi\u00e9s et manipulation de cours - et enfin les atteintes \u00e0 la probit\u00e9 - trafic d'influence, d\u00e9tournement de fonds publics, corruption d'agents publics ou encore favoritisme. \n                                 \n                                     \u00abLe PNF peut toujours arguer que les faits reproch\u00e9s se d\u00e9roulaient au titre de ses activit\u00e9s priv\u00e9es\u00bb \u00a0         Un bon connaisseur du dossier     \n                             L'affaire des Mutuelles de Bretagne n'engageant pas d'argent public, le PNF ne serait donc pas cens\u00e9 intervenir. Sauf qu'au moment des faits, Richard Ferrand \u00e9tait tout \u00e0 la fois conseiller r\u00e9gional de Bretagne, conseiller g\u00e9n\u00e9ral de son d\u00e9partement et directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette mutuelle. \u00abLe PNF peut toujours arguer que les faits reproch\u00e9s se d\u00e9roulaient au titre de ses activit\u00e9s priv\u00e9es et non \u00e0 celui de ses mandats publics et que, au pire, l'absence de complexit\u00e9 incite \u00e0 laisser l'affaire \u00e9ventuellement au parquet local de Brest\u00bb, affirme ce bon connaisseur du dossier. Les mauvais esprits qui se sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9veill\u00e9s ne manqueront pas de s'interroger sur le poids, ou l'influence possible, implicite ou redout\u00e9e des \u00e9lus locaux sur la vie locale dans son ensemble. Reste l'emploi parlementaire du fils du ministre qui n'est pas sans \u00e9voquer  les affaires Fillon et Le Roux.  Certains magistrats invoquent l'absence d'indices ou de soup\u00e7ons d'emploi fictif contenus dans l'article du  Canard encha\u00een\u00e9  pour expliquer l'indiff\u00e9rence du PNF: \u00abCe dernier avec ses 15 magistrats, ses 420 affaires en cours et les milliers de lettres de d\u00e9nonciation peut arguer que l'article du  Canard encha\u00een\u00e9  n'est pas suffisamment \u00e9tay\u00e9 en mati\u00e8re de soup\u00e7on pour d\u00e9clencher une enqu\u00eate de sa propre initiative\u00bb, souligne ce bon connaisseur du dossier. Un \u00e9clairage qui laissera toujours planer l'accusation d'un agenda judiciaire dict\u00e9 par d'autres.   Le ministre exclut \u00a0de d\u00e9missionner Richard Ferrand n'envisage pas \u00abune seconde\u00bb de d\u00e9missionner. En d\u00e9placement jeudi dans le Finist\u00e8re pour sa campagne des l\u00e9gislatives, le ministre de la Coh\u00e9sion des territoires r\u00e9affirme son innocence. \u00abOn d\u00e9missionne quand on est coupable de quelque chose. Je ne suis coupable\u00a0de rien, ni sur le plan l\u00e9gal ni sur le plan moral\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 Huelgoat.  Dans une interview parue le m\u00eame jour dans le quotidien  Le\u00a0T\u00e9l\u00e9gramme , Richard Ferrand souligne qu'il se serait \u00abbien pass\u00e9\u00bb de ces r\u00e9v\u00e9lations, ajoutant que \u00ab\u00e7a durcit le cuir\u00bb. \u00abJe suis sans doute devenu une cible \u00a0du fait de mon engagement tr\u00e8s expos\u00e9 \u00a0et de ma r\u00e9cente nomination. Mais j'ai ma conscience pour moi et le caract\u00e8re r\u00e9sistant des Bretons! Je suis aussi r\u00e9publicain: le respect de la loi prime sur tout\u00bb, ajoute le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche.  Interrog\u00e9 ce vendredi, le premier ministre a tent\u00e9 de minimiser la pol\u00e9mique autour de son ministre. \u00abIl n'y a aucune proc\u00e9dure juridictionnelle en cours, il n'y a donc pas une affaire, il y a un d\u00e9bat. Ce d\u00e9bat, il est politique, et il sera tranch\u00e9 par ceux qui sont les plus \u00e0 m\u00eame et les mieux \u00e0 m\u00eame de trancher les d\u00e9bats politiques, qui sont les \u00e9lecteurs et les citoyens fran\u00e7ais\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00c9douard Philippe."
}