{
    "description": "FIGARO DEMAIN - L'association Veni Verdi, qui cr\u00e9e des fermes p\u00e9dagogiques dans des \u00e9tablissements scolaires des quartiers difficiles, fait d\u00e9couvrir les joies de la nature aux enfants quittant rarement la ville.",
    "author": "Caroline De Malet",
    "title": "Quand les \u00e9coliers des ZEP vont aux champs",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/08/01016-20170608ARTFIG00010-quand-les-ecoliers-des-zep-vont-aux-champs.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "En partenariat avec OneHeart.fr Par un beau mercredi apr\u00e8s-midi de printemps, \u00e7a b\u00eache dur au coll\u00e8ge Pierre Mend\u00e8s France, pr\u00e8s de la Porte de Bagnolet, \u00e0 quelques encablures du p\u00e9riph\u00e9rique parisien. Les ing\u00e9nieurs de Renault venus passer une apr\u00e8s-midi de \u00abteam building\u00bb au jardin du coll\u00e8ge ont pour mission d'installer des canalisations d'eau dans le potager. \u00c0 vingt-cinq, ils se r\u00e9partissent le boulot: couper les tuyaux, creuser les tranch\u00e9es de 40 cm de profondeur... C\u00e9dric rel\u00e8ve les manches: \u00abJe suis venu ici pour faire connaissance avec des coll\u00e8gues que je ne connaissais pas, dans un cadre convivial\u00bb, explique-t-il tandis que Jean-Pierre se d\u00e9salt\u00e8re dans l'herbe.  Quelques minutes plus t\u00f4t, ils jardinaient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec les habitu\u00e9s du jardin, les enfants. Ici, c'est chez eux. Cette ferme p\u00e9dagogique, fond\u00e9e en 2014 par  l'association Veni Verdi , leur est destin\u00e9e en priorit\u00e9. Que ce soit avec leur enseignant en cours de science et vie de la terre (SVT), \u00e0 l'heure du d\u00e9jeuner apr\u00e8s la cantine - parfois comme mesure punitive impos\u00e9e aux plus dissip\u00e9s en classe - le mercredi apr\u00e8s-midi ou m\u00eame pendant les vacances, ils sont une trentaine d'inscrits \u00e0 venir r\u00e9guli\u00e8rement piocher, arroser ou ramasser les \u0153ufs des poules, pas peu fiers de rapporter chez eux le fruit de leurs r\u00e9coltes. De quoi permettre \u00e0 ces enfants qui quittent rarement les pav\u00e9s de la capitale de d\u00e9couvrir la nature. \u00abL'an dernier, deux coll\u00e9giens ont pass\u00e9 leur \u00e9t\u00e9 au jardin\u00bb, confie ainsi Camille Barkallah, en service civique \u00e0 l'association. Car comme l'explique la fondatrice de  Veni Verdi , Nadine Lahoud, \u00abavant, les enfants partaient en vacances chez leur grand-m\u00e8re \u00e0 la campagne. Maintenant, ils partent chez leur grand-m\u00e8re \u00e0 La Courneuve\u00bb.  \n                 \n                   Nadine, personnage haut en couleur, a tout d'une passionn\u00e9e. Elle a fond\u00e9 cette association apr\u00e8s un parcours professionnel dans le marketing. \u00abMa motivation? Changer le monde! Pour cela, il faut changer notre alimentation et jardiner... Je veux transmettre cette connaissance qui se perd aux enfants, car ce sont eux qui seront aux commandes demain\u00bb.  \n                                 \n                                     \u00abD'habitude, \u00e0 l'int\u00e9rieur je suis mort. Mais quand je suis au jardin, je suis vivant\u00bb         Ernesto     \n                             Nadine ne se lasse pas de partager sa passion en faisant visiter l'une des fermes p\u00e9dagogiques de son association: ici la menthe poivr\u00e9e, l\u00e0 d'anciennes vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9, des fleurs de roquette, sans oublier les fleurs de Mohamed et Ernesto, parmi les enfants les plus assidus. Et les signes d'attachement des adeptes de cette zone d'\u00e9ducation prioritaire lui vont droit au c\u0153ur, comme celui-ci, touchant, d'Ernesto,: \u00abD'habitude, \u00e0 l'int\u00e9rieur je suis mort. Mais quand je suis au jardin, je suis vivant\u00bb. Au fil des ans, 5000 m\u00e8tres carr\u00e9s quelque peu d\u00e9labr\u00e9s qui entouraient le coll\u00e8ge se sont peu \u00e0 peu mu\u00e9s en espaces verts, dont 3000 m\u00e8tres carr\u00e9s cultiv\u00e9s, avec mara\u00eechage (salades, oignons, f\u00e8ves, fraises, rhubarbe, artichauts, \u00e9pinards, blettes), plantes aromatiques (menthe, ciboulette, thym...), fruits (framboises, groseilles, cassis), arbres et fleurs \u00e0 la cl\u00e9 pour \u00e9gayer le cadre de vie des enfants et leur faire d\u00e9couvrir le principe d'une serre ou ce qu'est le compost. Le site tourne aussi gr\u00e2ce aux nombreux b\u00e9n\u00e9voles du quartier et des alentours - ils ne sont pas moins de 200 - donnant de leur temps pour entretenir le jardin et ses plantations, autour de l'\u00e9quipe de Simon Ronceray, et Camille Barkallah. \u00abParmi eux, des ch\u00f4meurs mais aussi beaucoup de personnes en reconversion ou en burn-out qui cherchent \u00e0 donner du sens \u00e0 leur vie\u00bb, explique Simon Ronceray. Deux cents arbres plant\u00e9s et une mare creus\u00e9e par les riverains en un week-end Les diff\u00e9rents sites parisiens fond\u00e9s successivement par l'association depuis 2014 *, qui disposent d'un budget de 108 000 euros - dont 60 millions pour le site du coll\u00e8ge Pierre Mend\u00e8s France - sont subventionn\u00e9s notamment par le  Fonds social europ\u00e9en (FSE)  et la Mairie de Paris. De nombreux partenaires lui donnent \u00e9galement un coup de main: Kokopelli lui fournit des graines, l'\u00e9cole Dubreuil des plantations d'arbres et Truffaut r\u00e9guli\u00e8rement ses invendus (graines et plantes) tandis qu'une \u00e9tudiante en design a dessin\u00e9 les plans de la serre. Cette initiative a transform\u00e9 cet espace vert en v\u00e9ritable lieu de vie. En mars dernier, deux cents habitants du quartier  sont venus creuser une mare en un week-end , dans le cadre des \u00ab 48 heures de l'agriculture urbaine \u00bb , au cours desquels six cents arbres et deux cents arbres fruitiers (pommier, poiriers, cerisiers) ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s. Ce jour-l\u00e0, l'un des enfants a confi\u00e9 \u00e0 Nadine Lahoud: \u00abJe veux planter un arbre car quand je reviendrai dans quarante ans, je le montrerai \u00e0 mon fils\u00bb.  * Coll\u00e8ge Henri Matisse, coll\u00e8ge Pierre Mend\u00e8s France, \u00e9cole primaire rue de Tanger, Enedis (groupe ERDF) rue d'Aboukir \u00e0 Paris.      \n                  Soci\u00e9t\u00e9, sant\u00e9, environnement, \u00e9ducation, \u00e9nergie \u00bb D\u00e9couvrez les acteurs et initiatives du changement                                     "
}