{
    "date": "15/06/2017",
    "author": "AFP agence",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/livres/2017/06/15/03005-20170615ARTFIG00293-erik-orsenna-choisi-par-francoise-nyssen-pour-etre-ambassadeur-de-la-lecture.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "livres",
    "title": "Erik Orsenna choisi par Fran\u00e7oise Nyssen pour \u00eatre ambassadeur de la lecture",
    "description": "L'\u00e9crivain et acad\u00e9micien devient le nouvel \u00e9missaire de la ministre de la Culture et sera charg\u00e9 de convaincre les collectivit\u00e9s territoriales d'ouvrir plus longtemps les biblioth\u00e8ques publiques.",
    "body": "Erik Orsenna  accumule les titres. L'\u00e9crivain et acad\u00e9micien, pr\u00e9sident du prix Orange du livre, devient \u00abambassadeur de la lecture\u00bb pour la ministre de la Culture  Fran\u00e7oise Nyssen . Bien avant l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron aux plus hautes fonctions de la R\u00e9publique, l'auteur de la  G\u00e9opolitique du moustique  et l'une des r\u00e9f\u00e9rences intellectuelles du jeune pr\u00e9sident, aurait \u00e9t\u00e9 fortement pressenti pour devenir lui-m\u00eame ministre de la Culture. Selon nos informations, il aurait r\u00e9pondu par la n\u00e9gative \u00e0 Emmanuel Macron dont il reste proche, \u00e9tant l'un des nouveaux visiteurs du soir de l'\u00c9lys\u00e9e. L'acad\u00e9micien est maintenant charg\u00e9 par Fran\u00e7oise Nyssen de convaincre les collectivit\u00e9s territoriales d'ouvrir davantage les biblioth\u00e8ques publiques. \u00abJ'ai propos\u00e9 \u00e0 Erik Orsenna, qui a accept\u00e9, d'\u00eatre ambassadeur de bonne volont\u00e9 aupr\u00e8s des collectivit\u00e9s\u00bb pour les biblioth\u00e8ques, a annonc\u00e9 jeudi 15 juin, la ministre au congr\u00e8s de l'Association des biblioth\u00e9caires de France (ABF). L'adaptation des horaires d'ouverture des biblioth\u00e8ques est un \u00abengagement de campagne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et c'est une mesure que je serai attach\u00e9e \u00e0 mettre en \u0153uvre, je veux vous le dire\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la Culture. \u00abL'enjeu, c'est d'adapter les horaires aux contraintes des usagers\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 en soulignant qu'une \u00abbiblioth\u00e8que qui ouvre de dix heures \u00e0 dix-sept heures en semaine, comme c'est le cas dans beaucoup d'endroits, n'est pas accessible pour ceux qui travaillent\u00bb. Une reconqu\u00eate culturelle \u00abLes biblioth\u00e8ques ont un r\u00f4le fondamental \u00e0 jouer dans la reconqu\u00eate culturelle qui s'amorce\u00bb, a affirm\u00e9 l'ancienne pr\u00e9sidente d'Actes Sud. M\u00eame si la France poss\u00e8de \u00abun r\u00e9seau de lecture publique tr\u00e8s dense, avec plus de 16.000 biblioth\u00e8ques et relais de lecture, pr\u00e8s de 20% de la population n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la lecture publique dans de bonnes conditions\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9. \u00abIl faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'opportunit\u00e9 d'ouvrir davantage en soir\u00e9e et le week-end, comme cela se fait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 chez beaucoup de nos voisins europ\u00e9ens\u00bb, affirme-t-elle.  \u00abChaque collectivit\u00e9 qui souhaite adapter les horaires de sa biblioth\u00e8que peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide pour la prise en charge des d\u00e9penses de personnel et co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\u00bb, a rappel\u00e9 la ministre de la Culture. Avant d'indiquer avoir engag\u00e9 les discussions avec ses homologues de l'Int\u00e9rieur et du Budget pour que les moyens dont le gouvernement dispose dans la loi de finances pour 2018 soient \u00e0 la hauteur de son ambition. La \u00abNuit de la lecture\u00bb, initiative d' Audrey Azoulay  pour l'ouverture plus tard des biblioth\u00e8ques, sera reconduite le 20 janvier 2018. \u00abNotre ambition, pour cette seconde \u00e9dition, c'est d'accentuer la place donn\u00e9e \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l'\u00e9ducation. Vous serez donc invit\u00e9s \u00e0 multiplier les partenariats locaux non seulement avec les librairies, mais aussi avec les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux biblioth\u00e9caires."
}