{
    "description": "Samedi, dans la rue, l'inter-LGBT veut pousser le gouvernement \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer rapidement sur le sujet.",
    "author": "Agn\u00e8s Leclair",
    "title": "\u00c0 la Gay Pride, mobilisation afin d'obtenir la PMA pour toutes \u00abmaintenant\u00bb",
    "date": "24/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/23/01016-20170623ARTFIG00327--la-gay-pride-elles-veulent-la-pma-pour-toutes-maintenant.php",
    "body": "\u00abPMA sans condition ni restriction, c'est maintenant!\u00bb: quarante ans apr\u00e8s la premi\u00e8re  Gay Pride parisienne  de 1977 et quatre ans apr\u00e8s la loi mariage pour tous, la Marche des fiert\u00e9s, organis\u00e9e ce samedi 24\u00a0juin, \u00e0 Paris, a d\u00e9cid\u00e9 de centrer son message sur l'ouverture de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes. En France, elle est aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9e aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels st\u00e9riles. \n                                 \n                                     Plusieurs fuites laissent entendre que Macron serait favorable \u00e0 l'ouverture de la PMA pour les couples de lesbiennes, mais non pour les femmes c\u00e9libataires     \n                             Nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique  favorable \u00e0 la PMA  pour les couples de femmes et les c\u00e9libataires, nouvelle Assembl\u00e9e, avis imminent du Comit\u00e9 national consultatif d'\u00e9thique sur la PMA\u2026 L'inter-LGBT b\u00e9n\u00e9ficie d'un calendrier porteur pour ses revendications. Mais dans un contexte politique \u00abdifficile \u00e0 cerner\u00bb, note Cl\u00e9mence Zamora-Cruz, porte-parole de l'inter-LGBT (lesbiennes, gays, bis et trans). Si le milieu associatif semble ne pas mettre en doute la volont\u00e9 d'Emmanuel Macron de l\u00e9gif\u00e9rer sur la PMA, elle craint de le voir remettre ce sujet sensible \u00e0 plus tard, \u00e0 l'exemple de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Pendant la campagne,  le candidat Macron  avait indiqu\u00e9 qu'il attendrait l'avis du Comit\u00e9 consultatif national d'\u00e9thique (CCNE) sur la PMA \u00abafin d'assurer dans la soci\u00e9t\u00e9 un vrai d\u00e9bat, pacifi\u00e9 et argument\u00e9\u00bb, et qu'il souhaitait agir \u00abde mani\u00e8re apais\u00e9e\u00bb. \u00c0 quelques jours de la publication de cet avis, le 27\u00a0juin prochain, plusieurs fuites laissent entendre qu'il serait favorable \u00e0 l'ouverture de la PMA pour les couples de lesbiennes mais non pour les femmes c\u00e9libataires.  \u00abIl y a urgence\u00bb L'inter-LGBT appelle pour sa part \u00e0 se d\u00e9tacher du \u00abcouperet\u00bb du Comit\u00e9 d'\u00e9thique, jugeant que l'heure n'est plus au d\u00e9bat. \u00abLa question de nos familles ne doit pas \u00eatre une question d'\u00e9thique mais de droits, estime Cl\u00e9mence Zamora-Cruz. Il y a urgence. Nous ne pouvons pas continuer \u00e0 attendre.\u00bb L'Inter-LGBT demande par ailleurs aux parlementaires de \u00abs'emparer de cette question\u00bb, visiblement un peu inqui\u00e8te de la pr\u00e9sence au gouvernement d'un premier ministre qui a officiellement d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la PMA pour toutes dans une tribune de f\u00e9vrier 2013 ou de ministres anti-mariage pour tous issus des rangs de la droite comme G\u00e9rald Darmanin ou S\u00e9bastien Lecornu. \n                                 \n                                     \u00abLa question de nos familles ne doit pas \u00eatre une question d'\u00e9thique mais de droits\u00bb         Cl\u00e9mence Zamora-Cruz, porte-parole de l'inter-LGBT     \n                             \u00c0 l'heure o\u00f9 le mouvement rep\u00e8re et compte ses soutiens, la pr\u00e9sence des membres du gouvernement et des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la marche de samedi sera donc observ\u00e9e \u00e0 la loupe. Marl\u00e8ne Schiappa, secr\u00e9taire d'\u00c9tat notamment en charge de la Lutte contre l'homophobie, sera pr\u00e9sente au d\u00e9part du cort\u00e8ge place de la Concorde. \u00abMais elle ne prendra pas la parole\u00bb, indique son cabinet, qui rappelle que le dossier PMA ne fait pas partie de son p\u00e9rim\u00e8tre mais de celui de la ministre de la Sant\u00e9 et des Solidarit\u00e9s.  Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Num\u00e9rique, Mounir Mahjoubi , devrait participer au d\u00e9fil\u00e9. L'Association des familles homoparentales (ADFH) a pour sa part command\u00e9 un sondage Ifop, publi\u00e9 vendredi, qui met en avant l'adh\u00e9sion des Fran\u00e7ais \u00e0 la PMA pour les couples de femmes avec 60% d'opinion favorable. Tout juste r\u00e9\u00e9lu, un survivant de l'Entente parlementaire pour la famille, le d\u00e9put\u00e9 (LR) Xavier Breton, a pour sa part promis dans Famille chr\u00e9tienne \u00abun nouveau mouvement social\u00bb en cas de loi sur la PMA."
}