{
    "description": "Depuis quelques jours cette petite annonce largement relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux intrigue. Le logement o\u00f9 l\u2019\u00e9crivain Georges P\u00e9rec vivait et travaillait est \u00e0 vendre. Au prix fort: 14.000 euros le m\u00b2, le prix du r\u00eave et de la terrasse en jouissance exclusive.",
    "author": "Jean-Bernard Litzler",
    "title": "Ce trois-pi\u00e8ces o\u00f9 a v\u00e9cu Georges P\u00e9rec cherche preneur pour 745.500\u20ac",
    "date": "23/06/17",
    "theme": "article",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/ce-trois-pieces-ou-a-vecu-georges-perec-cherche-preneur-pour-745-500eur_aac66fb2-50d8-11e7-b877-7e149a9c759d/",
    "body": "L\u2019ann\u00e9e 2017 est l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 l\u2019\u00e9crivain  Georges P\u00e9rec  est entr\u00e9 dans \u00ab La Pl\u00e9iade \u00bb, elle pourrait aussi \u00eatre celle o\u00f9 un nouvel acheteur entre dans le logement qu\u2019il a occup\u00e9 de 1974 \u00e0 sa mort en 1982 et s\u2019y installe. Car ce cadre cher au c\u0153ur de l\u2019\u00e9crivain est \u00e0 vendre depuis quelques semaines. C\u2019est un membre du r\u00e9seau immobilier Optimhome qui a publi\u00e9 l\u2019annonce pour un \u00abappartement bourgeois\u00bb de 52 m\u00b2 situ\u00e9 dans le 5e arrondissement de Paris, propos\u00e9 pour la coquette somme de 745.500 euros tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment (soit 14.300 \u20ac/m\u00b2). Le logement mis en vente par la famille de l\u2019\u00e9crivain est situ\u00e9 au premier \u00e9tage et s\u2019ouvre de plain-pied sur une cour-terrasse. \u00bb Lire aussi -  Des fresques de Picasso ornent ce ch\u00e2teau pr\u00e8s d\u2019Uz\u00e8s     \u00abJ\u2019essaie de ne vendre que des biens qui sortent de l\u2019ordinaire, souligne Fran\u00e7ois Charles qui se charge de commercialiser les lieux. Ici, il y a vraiment une atmosph\u00e8re particuli\u00e8re. C\u2019est \u00e0 la fois tr\u00e8s central, pratique, silencieux et tr\u00e8s d\u00e9paysant. Au bout de quelques instants, on n\u2019est plus vraiment \u00e0 Paris.\u00bb Fran\u00e7ois Charles glisse m\u00eame qu\u2019il pourrait envisager de s\u2019en porter acqu\u00e9reur lui-m\u00eame...  Une chose est s\u00fbre: l\u2019appartement n\u2019a pas que des qualit\u00e9s. Il aurait besoin d\u2019un coup de frais, son organisation en enfilade peut en rebuter certains et il n\u2019est pas vraiment inond\u00e9 de lumi\u00e8re. Mais deux \u00e9l\u00e9ments incontestables devraient justifier une \u00absurvaleur\u00bb. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la  terrasse  de 45 m\u00b2 qui, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre une partie privative, est en jouissance exclusive ce qui permet d\u2019utiliser et am\u00e9nager les lieux avec une assez grande latitude. Et surtout, il y a ce pedigree prestigieux, un peu avec l\u2019esprit de Georges P\u00e9rec, qui impr\u00e8gne les lieux. Car l\u2019\u00e9crivain \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit et aimait travailler sur sa terrasse. Quand P\u00e9rec \u00e9voque son appartement dans un livre Dans le recueil \u00abPenser/Classer\u00bb, paru apr\u00e8s la disparition de l\u2019auteur, il s\u2019\u00e9tend sur quelques emplois du verbe habiter. En voici un court extrait o\u00f9 il \u00e9voque son appartement:  \u00abSi je passe devant l\u2019immeuble dans lequel je demeure, je peux dire \u00abj\u2019habite l\u00e0\u00bb ou, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00abj\u2019habite au premier, au fond de la cour\u00bb ; et si je souhaite donner un tour plus administratif \u00e0 cette assertion, je peux dire \u00abj\u2019habite au fond de la cour, escalier C, porte face\u00bb. Si je suis dans ma rue, je peux dire \u00abj\u2019habite l\u00e0-bas, au 12\u00bb ou \u00abj\u2019habite au 13\u00bb ou \u00abj\u2019habite \u00e0 l\u2019autre bout de la rue\u00bb ou j\u2019habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la pizzeria\u00bb. Si quelqu\u2019un \u00e0 Paris me demande o\u00f9 je cr\u00e8che, j\u2019ai le choix entre une bonne dizaine de r\u00e9ponses. Je ne saurais dire \u00abj\u2019habite rue Linn\u00e9\u00bb qu\u2019\u00e0 quelqu\u2019un dont je serais s\u00fbr qu\u2019il conna\u00eet la rue Linn\u00e9 ; le plus souvent, je serais amen\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser la situation g\u00e9ographique de ladite rue. Par exemple: j\u2019habite rue Linn\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la clinique Saint-Hilaire\u00bb (bien connue des chauffeurs de taxi) ou \u00abj\u2019habite rue Linn\u00e9, c\u2019est \u00e0 Jussieu\u00bb ou \u00abj\u2019habite rue Linn\u00e9, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la facult\u00e9 des sciences\u00bb ou bien \u00abj\u2019habite rue Linn\u00e9, pr\u00e8s du jardin des Plantes\u00bb ou encore \u00abj\u2019habite rue Linn\u00e9, pas loin de la mosqu\u00e9e\u00bb. Dans des circonstances plus exceptionnelles, je pourrais m\u00eame \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 dire \u00abj\u2019habite le 5e\u00bb ou \u00abj\u2019habite dans le cinqui\u00e8me arrondissement\u00bb ou \u00abj\u2019habite au Quartier Latin\u00bb, voire \u00abj\u2019habite sur la rive gauche\u00bb."
}