{
    "description": "Trois nationalistes, disant appartenir \u00e0 \u00abun ensemble de militants nationalistes clandestins, affili\u00e9 \u00e0 aucun mouvement politique\u00bb ont \u00e9galement revendiqu\u00e9, lors d'une conf\u00e9rence de presse clandestine, une dizaine d'attentats \u00e0 l'explosif contre des banques, perp\u00e9tr\u00e9s depuis la fin 2016.",
    "author": "AFP agence",
    "title": "Corse : un groupe clandestin revendique des violences urbaines commises depuis un an",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/23/01016-20170623ARTFIG00057-corse-un-groupe-clandestin-revendique-des-violences-urbaines-commises-depuis-un-an.php",
    "body": "Trois \u00abnationalistes clandestins\u00bb disant repr\u00e9senter \u00abdes dizaines de personnes\u00bb ont revendiqu\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00abclandestine\u00bb avec des journalistes de  Corse-Matin  des violences urbaines commises depuis un an dans toute la Corse. Les trois nationalistes, disant appartenir \u00e0 \u00abun ensemble de militants nationalistes clandestins, affili\u00e9 \u00e0 aucun mouvement politique\u00bb ont \u00e9galement revendiqu\u00e9, lors de cette conf\u00e9rence de presse qui s'est tenue jeudi, une dizaine d'attentats \u00e0 l'explosif contre des banques, perp\u00e9tr\u00e9s depuis la fin 2016. Ces trois insulaires ont pris le maquis, y ont install\u00e9 un drapeau corse et se sont expliqu\u00e9s sur ces actions, afin de ne plus seulement passer \u00abpour des casseurs\u00bb. Car ils assurent d\u00e9livrer \u00abun message politique\u00bb. \u00abAlors que le climat est apais\u00e9 depuis le d\u00e9p\u00f4t des armes du FLNC en juin 2014 et que les nationalistes sont d\u00e9sormais au pouvoir, les rafles et les placements en d\u00e9tention de nombreux jeunes, sans dates de proc\u00e8s, ont aliment\u00e9 le sentiment d'une injustice extr\u00eame subie par le peuple Corse\u00bb, ont-ils dit.  \n                                 \n                                     \u00abSi (Emmanuel Macron) utilise les m\u00eames moyens r\u00e9pressifs que Fran\u00e7ois Hollande (...) nous r\u00e9agirons\u00bb         Les nationalistes clandestins qui ont tenu jeudi soir une conf\u00e9rence de presse \u00abclandestine\u00bb     \n                             Selon eux, le point de d\u00e9part de ces violences est  l'affaire \u00abReims-Bastia\u00bb . Ils notent que \u00able climat de paix n'est pas respect\u00e9. L'\u00c9tat est dans une posture de blocage syst\u00e9matique\u00bb. Ils ont assur\u00e9 ne pas vouloir pour leur part cr\u00e9er de blocage entre l'\u00c9tat et le pouvoir en place dans l'\u00eele. \u00abNotre mouvement ne souhaite en aucun cas, perturber les \u00e9lus. L'objectif est d'\u00e9pauler la majorit\u00e9 nationaliste\u00bb. Enfin, ils ont adress\u00e9 un message au nouveau chef de l'\u00c9tat, Emmanuel Macron: \u00abSi le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise utilise les m\u00eames moyens r\u00e9pressifs que Fran\u00e7ois Hollande, s'il entre lui aussi dans une logique de promesses non tenues et ne donne aucun gage \u00e0 l'Assembl\u00e9e de corse, nous r\u00e9agirons\u00bb. En plus de d\u00e9fendre les revendications habituelles comme le statut de r\u00e9sident et la lib\u00e9ration des prisonniers \u00abpolitiques\u00bb, ils r\u00e9clament \u00abla remise en libert\u00e9 des jeunes incarc\u00e9r\u00e9s\u00bb pour les faits de violences urbaines et des \u00abdates de proc\u00e8s\u00bb."
}