{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Adrien Jaulmes",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/19/01003-20170619ARTFIG00354-un-journaliste-kurde-tue-et-trois-envoyes-speciaux-francais-blesses-a-mossoul.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Bless\u00e9 \u00e0 Mossoul, le journaliste fran\u00e7ais Stephan Villeneuve est d\u00e9c\u00e9d\u00e9",
    "description": "VID\u00c9O - Le journaliste effectuait un reportage destin\u00e9 au magazine \u00abEnvoy\u00e9 Sp\u00e9cial\u00bb, sur France 2. La veille, il avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 par l'explosion d'un engin artisanal qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un autre journaliste, le Kurde Bakhtyar Haddad. Deux autres reporters, dont Samuel Forey, qui effectuait un reportage pour ",
    "body": "L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du  Figaro  Samuel Forey a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lundi par un engin explosif improvis\u00e9 de Daech alors qu'il couvrait l'offensive de l'arm\u00e9e irakienne dans la vieille ville de Mossoul. La m\u00eame explosion a tu\u00e9 un journaliste kurde, Bakhtyar Haddad. Gri\u00e8vement bless\u00e9, le journaliste fran\u00e7ais Stephan Villeneuve a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures, a annonc\u00e9 France T\u00e9l\u00e9visions dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. Avec sa consoeur V\u00e9ronique Robert, ils r\u00e9alisaient pour l'\u00e9mission \u00abEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial\u00bb de France 2 un reportage sur la bataille de Mossoul, produit par la soci\u00e9t\u00e9 #5 Bis Productions. Les bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pris en charge dans les h\u00f4pitaux militaires am\u00e9ricains situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de Mossoul avant d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers Bagdad. Stephan Villeneuve va \u00eatre fait chevalier de la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 titre posthume, a annonc\u00e9 mardi l'Elys\u00e9e. Les journalistes accompagnaient les Forces sp\u00e9ciales anti-terroristes irakiennes (ICTF) de la Division d'Or, qui participaient depuis la veille  \u00e0 la phase finale de la reconqu\u00eate de la vieille ville de Mossoul . Les engins explosifs improvis\u00e9s sont, avec les voitures suicide, l'une des armes les plus redoutables utilis\u00e9es par Daech. Fabriqu\u00e9s de fa\u00e7on artisanale, ces dispositifs bourr\u00e9s d'explosifs et de projectiles m\u00e9talliques sont con\u00e7us pour tuer et mutiler et dissimul\u00e9s un peu partout, dans les rues et dans les maisons, derri\u00e8re les portes et sur les points de passage. Depuis le d\u00e9but de l'offensive contre Daech \u00e0 Mossoul, des centaines de soldats irakiens ont \u00e9t\u00e9 victimes de ces engins redoutables.  Bakhtyar Haddad, une des figures de la petite communaut\u00e9 des journalistes \u00e0 Erbil Stephan Villeneuve, journaliste reporter d'images, avait couvert de nombreux conflits \u00e0 travers le monde. \u00abLa direction et les \u00e9quipes de France T\u00e9l\u00e9visions s'associent \u00e0 la douleur de sa compagne Sophie, de ses quatre enfants, de sa famille et de tous ses proches. Elles leur pr\u00e9sentent leurs plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la direction de l'information de France T\u00e9l\u00e9visions.    Bakhtyar Haddad \u00e9tait lui l'une des figures de la petite communaut\u00e9 des journalistes \u00e0 Erbil, la capitale du Kurdistan irakien. Il couvrait depuis 2004 les conflits successifs en Irak. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant la reconqu\u00eate de Falloudja \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2016. Parfaitement francophone, il avait appris le fran\u00e7ais durant son enfance pass\u00e9e dans la r\u00e9gion parisienne, o\u00f9 son p\u00e8re \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 politique kurde fuyant le r\u00e9gime de Saddam Hussein.  Samuel Forey, 36 ans, est bas\u00e9 \u00e0 Erbil depuis le d\u00e9but de l'automne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 correspondant du  Figaro  au Caire puis par int\u00e9rim \u00e0 Istanbul. Il a couvert pour  Le Figaro  la bataille de Mossoul depuis le d\u00e9but de l'offensive le 17 octobre 2016.   "
}