{
    "description": "Le 13 mai 1917, une foule de 70.000 personnes ont vu dans le ciel un ph\u00e9nom\u00e8ne solaire, annonc\u00e9 trois mois plus t\u00f4t par deux bergers pr\u00e9tendant avoir vu la Vierge. Un \u00abmiracle\u00bb selon l'\u00c9glise, qui pourrait s'expliquer par une conjonction rare d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9t\u00e9orologiques.",
    "author": "Jean-Marie Gu\u00e9nois",
    "title": "L'\u00e9nigme de la \u00abdanse du soleil\u00bb \u00e0 Fatima peut-elle s'expliquer par la science ?",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "sciences",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/sciences/2017/05/13/01008-20170513ARTFIG00121-l-enigme-de-la-danse-du-soleil-a-fatima-peut-elle-s-expliquer-par-la-science.php",
    "date": "13/05/2017",
    "body": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00c0 Fatima le ph\u00e9nom\u00e8ne annonc\u00e9 le 13 mai 1917 par la vierge aux trois jeunes voyants, Lucie, Jacinthe et Fran\u00e7ois pour le 13 octobre 1917 fut une \u00abdanse du soleil\u00bb. Ce jour-l\u00e0, des mouvements furent effectivement constat\u00e9s dans le ciel par une foule de 70.000 personnes. L'envoy\u00e9 sp\u00e9cial du journal  O Seculo , Avelino di Almeida, ouvertement la\u00efque et non croyant, le d\u00e9crivit avec grande pr\u00e9cision dans son journal. \u00bb Fatima, l'une des questions les plus controvers\u00e9es de l'histoire r\u00e9cente de l'Eglise Si les scientifiques expliquent cela par une conjonction rare d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9t\u00e9orologiques: formation d'une masse d'air en forme de lentille d'air, issue de vents contraires qui par inversion de temp\u00e9ratures, la font tourner sur elle-m\u00eame, puis monter et descendre en d\u00e9crivant une ellipse. Si elle se charge de particules de glaces, elle peut effectivement refl\u00e9ter le soleil, donnant l'impression qu'il \u00abdanse\u00bb. Mais les scientifiques ne peuvent pas rendre compte du fait que ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'est produit sur le lieu pr\u00e9vu, le jour dit et \u00e0 l'heure dite. Autre \u00e9nigme: Le pape Pie XII (\u00e9lu en 1939, mort en 1958) qui a suivi de pr\u00e8s la question des apparitions de Fatima a affirm\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, \u00e0 trois reprises, \u00e0 Rome, les 30 et 31 octobre et le 1er novembre 1950, jour de la proclamation du dogme de l'Assomption de la Vierge Marie, du m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne solaire qu'\u00e0 Fatima. \n                                 \n                                     \u00abLe soleil qui \u00e9tait encore assez haut, apparu comme un globe opaque jaun\u00e2tre, entour\u00e9 par un cercle lumineux\u00bb         Pie XII     \n                             L'histoire \u00e9tait connue par une confidence de ce pape au cardinal Federico Tedeschini. Mais une note manuscrite de Pie XII r\u00e9cemment retrouv\u00e9e dans les archives de la famille Pacelli, (la famille de Pie XII), livre le r\u00e9cit du ph\u00e9nom\u00e8ne par le pape lui-m\u00eame. Le journaliste Andr\u00e9a Tornielli l'a publi\u00e9e sur le site Vatican Insider. \u00bb \u00c0 Fatima, le pape Fran\u00e7ois lance une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale contre \u00abl'indiff\u00e9rence qui g\u00e8le le c\u0153ur\u00bb \u00abC'\u00e9tait le 30 octobre 1950, \u00e9crit Pie XII au crayon de papier, parfois ratur\u00e9 mais de fa\u00e7on tr\u00e8s lisible, sans aucun doute sur l'authenticit\u00e9 du document, l'avant-veille du jour de la d\u00e9finition solennelle de l'Assomption, je faisais ma promenade habituelle dans les jardins du Vatican en lisant et en \u00e9tudiant (\u2026) j'ai regard\u00e9 le ciel et j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un ph\u00e9nom\u00e8ne que je n'avais jamais vu. Le soleil qui \u00e9tait encore assez haut, apparu comme un globe opaque jaun\u00e2tre, entour\u00e9 par un cercle lumineux\u00bb. Le pape dit alors qu'il pouvait le regarder \u00absans se faire aucunement mal aux yeux, un tr\u00e8s l\u00e9ger nuage s'\u00e9tait form\u00e9 devant\u00bb. Puis il d\u00e9crit: \u00able globe opaque a l\u00e9g\u00e8rement boug\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur, soit en tournant, soit en d\u00e9pla\u00e7ant de gauche \u00e0 droite et vice et versa. Mais \u00e0 l'int\u00e9rieur du globe, on voyait avec une grande clart\u00e9 et sans interruption de tr\u00e8s forts mouvements\u00bb. Pie XII dans la confidence qu'il fit au Cardinal Tedeschini expliqua que ce dont il avait \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin le confirma dans sa d\u00e9cision de proclamer ce dogme de l'Assomption. Il l'avait au pr\u00e9alable soumis \u00e0 un vote de tous les \u00e9v\u00eaques du monde dont seulement 6 sur 1 181 avaient exprim\u00e9 des r\u00e9serves. \u00bb \u00c0 Fatima, le p\u00e8lerinage mystique du Pape"
}