{
    "description": "Alors que s\u2019ouvre le SIEC, le grand rassemblement des leaders europ\u00e9ens du secteur de l\u2019immobilier commercial, d\u00e9couvrez les centres commerciaux prim\u00e9s par le jury dans 4 cat\u00e9gories.",
    "date": "21/06/17",
    "author": "Anna Hag\u00e8ge",
    "theme": "article",
    "title": "Quand les centres commerciaux d\u00e9cernent leurs troph\u00e9es",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://immobilier.lefigaro.fr/article/quand-les-centres-commerciaux-decernent-leurs-trophees_06d2495a-5662-11e7-b986-7656cb6ba5ab/",
    "body": "Comme chaque ann\u00e9e, le SIEC, a r\u00e9uni un jury de professionnels afin de d\u00e9signer les op\u00e9rations commerciales remarquables de l\u2019ann\u00e9e 2016. Voici les 4 laur\u00e9ats qui ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s lors d\u2019une soir\u00e9e de gala qui s\u2019est tenue le 20 juin.  Cat\u00e9gorie: Cr\u00e9ation d\u2019un centre commercial  L\u2019Avenue 83 (La Valette-du-Var), Altarea Cogedim Ouvert en avril 2016, L\u2019Avenue 83 pr\u00e8s de Toulon est un centre commercial nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Il joue la carte de la ballade shopping dans un site \u00e0 ciel ouvert avec une inspiration californienne. Imagin\u00e9 par l\u2019architecte Jean-Michel Wilmotte comme une rue commer\u00e7ante, ce nouvel ensemble compte 100 unit\u00e9s commerciales (boutiques, restaurants, kiosques). Il offre des activit\u00e9s de loisirs et de d\u00e9tente (multiplex de 16 salles, aire de jeux, parc d\u2019attractions). Cette op\u00e9ration immobili\u00e8re de 51.000 m\u00b2 s\u2019inscrit dans un vaste projet de revitalisation urbaine de 90.000 m\u00b2 qui comprend la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau quartier avec 225 logements, 7.000 m\u00b2 de bureaux et un h\u00f4tel de 80 chambres. En mati\u00e8re de d\u00e9marche responsable, Altarea Cogedim, le promoteur et le propri\u00e9taire de ce lieu, a choisi de r\u00e9cup\u00e9rer une partie des mat\u00e9riaux (b\u00e9ton) de l\u2019ancien centre Var Barn\u00e9oud aujourd\u2019hui d\u00e9moli.  Cat\u00e9gorie: R\u00e9novation Extension d\u2019un centre commercial La galerie Espaces Fenouillet (Toulouse Nord), Mercialys  \n \n   \n   DR \n  \n \n              C\u2019est en novembre dernier qu\u2019a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 l\u2019extension du centre commercial Espaces Fenouillet, situ\u00e9 au nord de Toulouse. Avec 87.000 m\u00b2 dont 52.000 m\u00b2 r\u00e9cemment ouverts, c\u2019est \u00e0 ce jour le plus grand projet r\u00e9alis\u00e9 par Mercialys. C\u2019est une renaissance pour ce site cr\u00e9\u00e9 en 1978. S\u2019affichant comme le \u00abnouveau\u00bb p\u00f4le de commerces et de loisirs \u00e0 rayonnement r\u00e9gional, Espaces Fenouillet ambitionne de satisfaire aux besoins d\u2019une zone de chalandise de plus de 500.000 habitants. Au terme de 16 mois de travaux, la nouvelle partie du centre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet d\u2019architecture L35 dans un style moderne et monumental privil\u00e9giant \u00e0 la fois les courbes et les transparences. Cat\u00e9gorie: Cr\u00e9ation d\u2019un parc d\u2019activit\u00e9s commerciales Ma Petite Madelaine (Tours sud), Compagnie de Phalsbourg  \n \n   \n   DR \n  \n \n              Ouvert il y un an, Ma Petite Madelaine a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et r\u00e9alis\u00e9 par la Compagnie de Phalsbourg. Situ\u00e9 \u00e0 Chambray-l\u00e8s-Tours, cet ensemble commercial de 40.000 m\u00b2 affiche une morphologie singuli\u00e8re. Imagin\u00e9 par les architectes Nicola et Adela\u00efde March, ce lieu fait la part belle au bien-\u00eatre et \u00e0 la nature. Les deux b\u00e2timents parall\u00e8les abritant les 32 magasins et restaurants ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement habill\u00e9s de bois. \u00c0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de cet \u00eelot commercial \u00absuper environnemental\u00bb, la v\u00e9g\u00e9tation est omnipr\u00e9sente. Pr\u00e8s de 650 arbres ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s afin de cr\u00e9er une ambiance \u00abpaisible\u00bb et \u00abromantique\u00bb. Con\u00e7us par les paysagistes Paul Ar\u00e8ne et Pierre-Alexandre Risser, les espaces verts repr\u00e9sentent 75 % de la surface totale de cette emprise de 12 hectares. Ma Petite Madelaine a repr\u00e9sent\u00e9 un investissement de 46 millions d\u2019euros. Prix d\u2019exception Forum des Halles (Paris), Unibail Rodamco et Axa  \n \n   \n    Cr\u00e9dits photo Philippe Wojazer/REUTERS \n  \n \n              Plus de 30 ans apr\u00e8s son ouverture en 1979, le Forum des Halles a fait peau neuve au printemps 2016. Cette extension-r\u00e9novation embl\u00e9matique a redonn\u00e9 une dynamique commerciale. Fr\u00e9quent\u00e9 chaque jour par 150.000 personnes, le \u00abnouveau\u00bb Forum est d\u00e9sormais plus ouvert sur la ville. Il compte 15.000 m2 de commerces suppl\u00e9mentaires et des \u00e9quipements culturels (m\u00e9diath\u00e8que, conservatoire, studio d\u2019enregistrement,). R\u00e9nov\u00e9 durant 5 ann\u00e9es en site occup\u00e9, ce lieu de shopping au c\u0153ur de la capitale totalise 75.000 m2. Plus spacieuses avec des plafonds rehauss\u00e9s, les all\u00e9es du 2e centre commercial de France totalisent 150 enseignes dont de nombreux flagstores et concept store d\u2019enseignes internationales. "
}