{
    "description": "VID\u00c9OS - Farid I., 40 ans, \u00e9tudiait \u00e0 l'universit\u00e9 de Metz. Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, il n'avait donn\u00e9 aucun signe de radicalisation. L'homme, qui a attaqu\u00e9 un policier avec un marteau, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue ce mercredi.",
    "author": "Guillaume Descours, AFP agence",
    "title": "Notre-Dame de Paris : l'assaillant avait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l'\u00c9tat islamique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/07/01016-20170607ARTFIG00101-notre-dame-de-paris-l-assaillant-avait-prete-allegeance-a-l-etat-islamique.php",
    "date": "07/06/2017",
    "body": "Il avait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique dans une vid\u00e9o retrouv\u00e9e par les policiers lors d'une perquisition, selon une source proche du dossier. L'assaillant, qui a  bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche un policier sur le parvis de Notre-Dame de Paris mardi , est un homme de 40 ans d'origine alg\u00e9rienne. Il portait des papiers au nom de Farid I., n\u00e9 en Alg\u00e9rie en janvier 1977 et inscrit comme doctorant \u00e0 Metz. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue \u00e0 l'h\u00f4pital mercredi matin, selon des sources proches du dossier. Depuis 2014, il pr\u00e9parait une th\u00e8se sur le journalisme et les \u00e9lections dans les pays d'Afrique du Nord au centre de recherche des m\u00e9diations (CREM), a indiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9, Pierre Mutzenhardt, sur  France Bleu Lorraine . Il a pr\u00e9cis\u00e9 que son \u00e9tudiant ne \u00abmontrait rien de suspect\u00bb.  \n                 \n                   L'homme, bless\u00e9 au thorax par les tirs des policiers, travaillait avec Arnaud Mercier, son directeur de th\u00e8se. Lorsque ce dernier a obtenu une mutation \u00e0 Paris, Farid I. \u00abest rest\u00e9 inscrit \u00e0 l'universit\u00e9 mais il l'a suivi\u00bb depuis \u00abun an ou un an et demi\u00bb, selon Pierre Mutzenhardt. \u00abQuand je l'ai connu, c'est quelqu'un qui \u00e9tait pro-occidental et pro-valeurs d\u00e9mocratiques, qui croyait beaucoup \u00e0 la mission des m\u00e9dias\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 Arnaud Mercier mardi soir sur BFMTV. Il n'y avait chez lui \u00abaucun signe ext\u00e9rieur d'une adh\u00e9sion excessive \u00e0 l'islam\u00bb, a estim\u00e9 le professeur, toutefois intrigu\u00e9 par son silence depuis le mois de novembre: \u00ab\u00c7a veut dire que, sans doute, il y a eu un mouvement de rupture cet automne\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Titulaire d'une licence de journalisme obtenue \u00e0 Stockholm en 2008, Farid I. avait \u00e9t\u00e9 journaliste \u00e0 la radio su\u00e9doise et \u00abvivait parfois de traductions du su\u00e9dois \u00e0 l'arabe\u00bb, selon Arnaud Mercier. Il avait \u00e9galement \u00abtravaill\u00e9 pour  El Watan , un journal alg\u00e9rien qui n'est pas non plus un journal islamiste\u00bb, ajoute-t-il. Selon son directeur de th\u00e8se, Farid I. \u00e9tait \u00abcalme, affable, assidu au travail et tr\u00e8s obs\u00e9quieux - il me donnait toujours du \u201cmonsieur le professeur\u201d\u00bb. Quant \u00e0 sa pratique religieuse, il pense qu'il ne respectait pas le ramadan. \u00abJe me souviens juste qu'une fois lors d'un d\u00e9jeuner, je lui ai propos\u00e9 un verre de vin, il m'a r\u00e9pondu \u2018\u2018je bois pas d'alcool''\u00bb.  L'homme a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 deux articles sur le site Rue 89, comme l'explique l' Obs . En septembre 2013 puis en avril 2014, il a propos\u00e9 au site d'information des sujets sur l'Alg\u00e9rie. \u00abLes deux articles publi\u00e9s sur notre site, tout comme les autres sujets qu'il nous avait propos\u00e9s, \u00e9taient engag\u00e9s\u00bb, indique l' Obs .  Un \u00abattentat terroriste\u00bb Le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner a indiqu\u00e9 sur RTL qu'il \u00abn'avait, \u00e0 aucun moment, donn\u00e9 de signes de sa radicalisation\u00bb, pr\u00e9cisant cependant n'avoir \u00abpas plus d'\u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate que cela\u00bb. Interrog\u00e9 sur l'hypoth\u00e8se d'une radicalisation cach\u00e9e, le porte-parole a affirm\u00e9 que \u00abd\u00e8s les premiers instants de son attaque, les mots qu'il a prononc\u00e9s ont permis de classer cet attentat parmi les attentats terroristes\u00bb. \n                 \n                   Au moment de l'attaque,  l'assaillant aurait cri\u00e9 \u00abC'est pour la Syrie\u00bb , avait d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre G\u00e9rard Collomb mardi. Plus tard apr\u00e8s son interpellation il a \u00abrevendiqu\u00e9 \u00eatre un soldat du califat\u00bb, selon une source proche de l'enqu\u00eate. Une perquisition a eu lieu mardi soir dans une r\u00e9sidence \u00e9tudiante de Cergy (Val-d'Oise), o\u00f9 l'homme occupait un logement. Interrog\u00e9s par l'AFP, la plupart des locataires, des \u00e9tudiants, ont indiqu\u00e9 ne pas conna\u00eetre l'assaillant. Un seul s'est souvenu d'un homme \u00abtr\u00e8s discret\u00bb, qui \u00abhabitait l\u00e0 depuis un an et demi ou deux ans\u00bb. \u00abCe n'\u00e9tait pas du tout un islamiste avec une grande barbe. Plut\u00f4t le genre pantalon en toile et veste, un style de professeur des \u00e9coles. Le genre insoup\u00e7onnable\u00bb, a comment\u00e9 cet homme, qui a souhait\u00e9 rester anonyme."
}