{
    "description": "Dans la liste d\u00e9voil\u00e9e mercredi par Alexis Kohler, certaines personnalit\u00e9s deviennent \u00abministre aupr\u00e8s du ministre\u00bb. Selon le porte-parole du gouvernement, elles auront vocation \u00e0 \u00ab\u00e9pauler\u00bb les ministres titulaires.",
    "author": "Arthur Berdah",
    "title": "Remaniement : l'ex\u00e9cutif cr\u00e9e des ministres \u00abadjoints\u00bb sans attribution pr\u00e9cise",
    "date": "22/06/2017",
    "theme": "politique",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/22/01002-20170622ARTFIG00107-remaniement-l-executif-cree-des-ministres-adjoints-sans-attribution-precise.php",
    "body": "C'est un intitul\u00e9 qui a de quoi surprendre. Lorsqu'il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la composition du gouvernement \u00abPhilippe II\u00bb, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9lys\u00e9e, Alexis Kohler, a annonc\u00e9 la  nomination de personnalit\u00e9s \u00e0 des postes sans attribution pr\u00e9cise . Ainsi Jacqueline Gourault a-t-elle par exemple \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e \u00abministre aupr\u00e8s du ministre d'\u00c9tat (et) ministre de l'Int\u00e9rieur\u00bb G\u00e9rard Collomb. Idem pour Julien Denormandie, qui devient \u00absecr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances\u00bb Bruno Le Maire. \u00bb EN DIRECT - Suivez le fil politique de ce jeudi 22 juin 2017 Selon l'\u00c9lys\u00e9e, ce flou s'est fait en ad\u00e9quation avec un souhait exprim\u00e9 par le candidat Macron pendant la campagne, \u00e0 savoir que certains membres du gouvernement n'aient pas de fonction pr\u00e9cise. \u00abIls ont vocation \u00e0 \u00eatre les adjoints des ministres aupr\u00e8s desquels ils sont nomm\u00e9s\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l'AFP. Contact\u00e9 par  Le Figaro , Matignon utilise l'anglicisme \u00abspare\u00bb (partenaire, ndlr) pour les d\u00e9signer. \u00abEst-ce qu'on pr\u00e9cisera leur titre? Je ne pense pas\u00bb, poursuit-on encore, conc\u00e9dant un l\u00e9ger doute. Les \u00abmissions\u00bb des adjoints peuvent concerner \u00abun certain nombre de sujets\u00bb Invit\u00e9 de  France Inter  ce jeudi matin, le porte-parole du gouvernement, Christophe Castaner, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 sur la question. En cause, notamment, l'absence de maroquin d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'industrie. \u00abL'industrie est plac\u00e9e sous l'autorit\u00e9 de Bruno Le Maire avec un chapeau global de l'\u00c9conomie et des Finances.  Un secr\u00e9taire d'\u00c9tat vient de le rejoindre, Benjamin Griveaux , mais vous avez remarqu\u00e9 qu'on a positionn\u00e9 les secr\u00e9taires d'\u00c9tat sans portefeuille affect\u00e9, parce qu'ils sont aupr\u00e8s du ministre, en mission\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00bb \u00c0 LIRE AUSSI - Gouvernement \u00abPhilippe 2\u00bb: les cinq le\u00e7ons \u00e0 retenir du remaniement Avant de pr\u00e9ciser que cette \u00abmission\u00bb peut concerner \u00abun certain nombre de sujets\u00bb: \u00ab\u00c7a peut \u00eatre effectivement le suivi de dossiers particuliers sur l'industrie\u00bb. \u00abEt donc il y a \u00e0 la fois les r\u00e9ponses \u00e0 des situations de crise, dans lesquelles le politique doit intervenir (...). Puis, ensuite, il y a la construction politique d'une \u00e9conomie au niveau national, d'une \u00e9conomie ambitieuse - d'une r\u00e9industrialisation de la France quand c'est n\u00e9cessaire - et \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve \u00e9videmment de l'autorit\u00e9 politique de Bruno Le Maire\u00bb. Bruno Le Maire sera \u00abun ministre puissant \u00e0 Bercy\u00bb Le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Relations avec le Parlement a affirm\u00e9 qu'il avait fait remonter au premier ministre des interpellations re\u00e7ues sur un certain nombre de portefeuilles absents de la composition du premier gouvernement, comme \u00able tourisme, l'\u00e9conomie sociale, le logement\u00bb notamment. \u00abOn a un vrai paradoxe: d'un c\u00f4t\u00e9 on veut un gouvernement resserr\u00e9 avec moins de ministres, mais en m\u00eame temps on voudrait un peu chacun le sien\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00bb PORTRAITS - Belloubet, Parly, Griveaux... d\u00e9couvrez les nouveaux ministres Enfin, le d\u00e9put\u00e9-maire de Forcalquier (Alpes-de-Haute-Provence) a conclu en rappelant la \u00abvolont\u00e9\u00bb de l'ex\u00e9cutif d'avoir \u00abun ministre puissant \u00e0 Bercy, qui est Bruno Le Maire, dont on conna\u00eet les comp\u00e9tences, et qui va chapeauter aussi la politique industrielle\u00bb. \u00abIl y a le Salon du Bourget, nous savons que l'a\u00e9ronautique est un p\u00f4le de comp\u00e9titivit\u00e9 majeur pour notre pays, et il est bien \u00e9videmment suivi par le ministre de l'\u00c9conomie, et il sera pour cela \u00e9paul\u00e9 par Benjamin Griveaux\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00bb VID\u00c9O - Voir \u00e0 partir de 18'55:                                    "
}