{
    "description": "VID\u00c9O - En visite vendredi au salon international de l'a\u00e9ronautique, le premier ministre a r\u00e9affirm\u00e9 l'objectif fix\u00e9 par Emmanuel Macron durant sa campagne de consacrer 2% du PIB au budget de la D\u00e9fense d'ici \u00e0 2025.",
    "author": ", AFP agence",
    "title": "Au Bourget, Philippe confirme une hausse du budget de la D\u00e9fense",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "societes",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/societes/2017/06/23/20005-20170623ARTFIG00191-le-premier-ministre-en-visite-au-salon-du-bourget.php",
    "body": "Apr\u00e8s  quatre jours r\u00e9serv\u00e9s aux professionnels de l'a\u00e9ronautique , le Salon international du Bourget a ouvert vendredi ses portes au grand public. Parmi les visiteurs de marque, le premier ministre, Edouard Philippe a pass\u00e9 plusieurs heures sur le Salon. A l'issue de sa visite, devant les dirigeants de grands groupes a\u00e9ronautiques et a\u00e9rospatiaux, le premier ministre a promis que le gouvernement maintiendrait l'objectif fix\u00e9 par Emmanuel Macron de consacrer 2% du PIB au budget de la D\u00e9fense d'ici \u00e0 2025, malgr\u00e9 les contraintes budg\u00e9taires.  Une promesse \u00e9lectorale qui figurait dans le programme pr\u00e9sidentiel . \u00abC'est un engagement fort du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il sera \u00e9videmment tenu\u00bb, a affirm\u00e9 le locataire de l'Elys\u00e9e, sans donner plus de d\u00e9tails sur le calendrier ni sur l'application de cet objectif.  Edouard Philippe a \u00e9galement assur\u00e9 qu'1,9 milliard d'euros sera revers\u00e9 durant les cinq prochaines ann\u00e9es au secteur a\u00e9ronautique dans le cadre du Programme d'investissements d'avenir (PIA). Des instances de concertation a\u00e9ronautique et spatiales seront \u00e9galement r\u00e9unies \u00abavant la fin de l'ann\u00e9e\u00bb pour \u00abd\u00e9finir une strat\u00e9gie commune, forte, ambitieuse, et souder encore plus l'\u00e9quipe de France de l'a\u00e9ronautique et du spatial\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.  De la patrouille de France \u00e0 Thomas Pesquet Arriv\u00e9 peu avant 10 heures, en compagnie de la ministre de l'Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, et la nouvelle ministre de la D\u00e9fense, Florence Parly, le premier ministre a entam\u00e9 sa visite par une pr\u00e9sentation de la patrouille de France, en pr\u00e9sence d'\u00c9ric Trappier, PDG de Dassault Aviation*, \u00e9galement pr\u00e9sident du Gifas (Groupement des industries fran\u00e7aises a\u00e9ronautiques et spatiales), et d'autres dirigeants de grands groupes a\u00e9ronautiques.  Les ministres ont ensuite d\u00e9ambul\u00e9 dans le salon, et pass\u00e9 en revue les diff\u00e9rents stands, dont celui d'Airbus, de l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA), du Centre national d'\u00e9tudes spatiales (Cnes), du groupe Arianespace, de Dassault Aviation, Safran... Outre ces stands majeurs, la d\u00e9l\u00e9gation s'est aussi arr\u00eat\u00e9e aux guichets de quelques PME et autres start-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'innovation de la fili\u00e8re a\u00e9ronautique et a\u00e9rospatiale. Le premier ministre a aussi embarqu\u00e9 \u00e0 bord du Rafale. Il a \u00e9galement crois\u00e9 l'astronome fran\u00e7ais  Thomas Pesquet, de retour de la station spatiale internationale .  Le volet professionnel du Bourget s'\u00e9tait conclu jeudi  sur pr\u00e8s de 900 commandes ou engagements d'achat pour les deux g\u00e9ants du secteur Boeing et Airbus. L'am\u00e9ricain a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu avec 571 appareils, d'une valeur totale de 74,8 milliards de dollars, contre 326 pour l'europ\u00e9en, synonyme de 39,7 milliards de dollars au prix catalogue. Le salon fermera ses portes au grand public dimanche.  *Dassault est propri\u00e9taire du Figaro."
}