{
    "date": "20/06/2017",
    "author": "Arthur Berdah",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/20/01002-20170620ARTFIG00122-affaires-bayrou-et-sarnez-survivront-ils-au-remaniement.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "politique",
    "title": "Affaires : Bayrou et Sarnez survivront-ils au remaniement ?",
    "description": "Le garde des Sceaux n'envisage pas de quitter le gouvernement dans la foul\u00e9e de Sylvie Goulard. \u00c0 la diff\u00e9rence de Marielle de Sarnez, qui pourrait prendre la t\u00eate du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e.",
    "body": "Combien de ministres seront aspir\u00e9s par le tourbillon des affaires? Alors qu'un simple \u00abajustement technique\u00bb devait intervenir au lendemain des l\u00e9gislatives, le gouvernement \u00abPhilippe I\u00bb pourrait finalement \u00eatre revu en profondeur d'ici mercredi. En effet, apr\u00e8s  l'exfiltration de Richard Ferrand (Coh\u00e9sion des territoires) \u00e0 l'Assembl\u00e9e  lundi, et la  d\u00e9mission surprise de Sylvie Goulard (Arm\u00e9es)  mardi, la question du maitien de Fran\u00e7ois Bayrou (Justice) et de Marielle de Sarnez (Affaires europ\u00e9ennes) se pose. Cit\u00e9s dans une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur des soup\u00e7opns d'emplois fictifs du MoDem au Parlement europ\u00e9en, ils pourraient \u00eatre pouss\u00e9s vers la sortie par l'ex\u00e9cutif, afin d'envoyer un message d'exemplarit\u00e9. \u00bb FOCUS - Le MoDem au c\u0153ur d'une affaire d'emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s \u25cf\u00a0Fran\u00e7ois Bayrou s'accroche \u00e0 son poste Sera-t-il le poil \u00e0 gratter du pr\u00e9sident? D\u00e9cisif dans le sprint de final de la pr\u00e9sidentielle, puisqu'il a apport\u00e9 au candidat Macron les voix qu'il lui manquait pour l'emporter, Fran\u00e7ois Bayrou pourrait tr\u00e8s vite devenir encombrant pour le pr\u00e9sident. Apr\u00e8s s'\u00eatre illustr\u00e9 en  m\u00e9diatisant ses caprices au moment des investitures pour les l\u00e9gislatives , le pr\u00e9sident du MoDem semble d\u00e9sormais s'accrocher \u00e0 son poste de ministre de la Justice, en d\u00e9pit des affaires qui le visent. Cit\u00e9 dans l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire portant sur des soup\u00e7ons d'emplois fictifs de son parti au Parlement europ\u00e9en, le Garde des Sceaux n'entend pas quitter le gouvernement pour autant. Interrog\u00e9 par  Le Monde , il a d'ailleurs affirm\u00e9 que la d\u00e9mission de sa future-ex coll\u00e8gue Sylvie Goulard comme \u00e9tant \u00abstrictement personnelle\u00bb. Invit\u00e9 de  RMC/BFMTV  ce mardi matin, le premier ministre \u00c9douard Philippe a \u00e9galement affirm\u00e9 que le maire de Pau avait \u00abvocation \u00e0 rester au gouvernement\u00bb. Il n'y a \u00abaucun\u00bb probl\u00e8me, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement. \u25cf\u00a0Marielle de Sarnez n'exclut pas un d\u00e9part Va-t-elle embo\u00eeter le pas de Richard Ferrand? Cit\u00e9e, comme plusieurs de ses amis centristes, dans l'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les soup\u00e7ons d'emplois fictifs du MoDem au Parlement europ\u00e9en, la ministre charg\u00e9e des Affaires europ\u00e9ennes pourrait trouver une porte de sortie \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.  Largement \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e dans la 11e circonscription de Paris  dimanche, la vice-pr\u00e9sidente du MoDem pourrait profiter du remaniement qui a lieu actuellement pour imiter le nouveau pr\u00e9sident du groupe LREM. \u00abTout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00bb, a-t-elle confi\u00e9 au  Parisien , estimant que \u00abce sont deux engagements passionnants\u00bb. Comprendre: Emmanuel Macron et \u00c9douard Philippe pourraient la sacrifier sur l'autel de l'exemplarit\u00e9 dont ils se sont faits les chantres, tout en lui trouvant un point de chute confortable au Palais Bourbon."
}