{
    "body": "Ins\u00e9parables, fusionnels, couple politique... Les adjectifs ne manquent pas pour qualifier la relation qui unit les deux t\u00e9nors du MoDem,  Marielle de Sarnez  et Fran\u00e7ois Bayrou. \u00c0 nouveau, en ce jour de remaniement, les deux semblent indissociables. Alors que Fran\u00e7ois Bayrou a annonc\u00e9 qu'il quittait le gouvernement, l'\u00e9lue au Parlement europ\u00e9en a, elle aussi, annonc\u00e9 qu'elle ne se ferait pas partie de la prochaine \u00e9quipe gouvernementale. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9sider le groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \u00bb Lire aussi -  Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez quittent le gouvernement Elle avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre des Affaires europ\u00e9ennes le 15 mai dernier dans le gouvernement Philippe. Un aboutissement pour celle qui a pass\u00e9 des d\u00e9cennies \u00e0 accompagner  Fran\u00e7ois Bayrou . Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 collaborer lors de la cr\u00e9ation de l'Union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise (UDF). Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re sp\u00e9ciale puis directrice de cabinet du pr\u00e9sident du MoDem quand il \u00e9tait ministre de l'\u00c9ducation nationale (1993-1997). Elle partage aussi ses nombreuses campagnes rat\u00e9es en 2002 et 2007 notamment. Et quand, Fran\u00e7ois Bayrou d\u00e9cide, en f\u00e9vrier, d'annoncer son soutien \u00e0 Emmanuel Macron, Marielle de Sarnez lui apporte une nouvelle fois son inconditionnel soutien. Plus de ministre MoDem dans le gouvernement  Une fid\u00e9lit\u00e9 qui l'avait tenue \u00e9loign\u00e9e des postes minist\u00e9riels \u00e0 l'inverse des anciens de l'UDF et qui \u00e9tait rest\u00e9s \u00e0 droite. \u00abElle, c'est moi, et moi, c'est elle\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Bayrou. Une image qui fait encore \u00e9cho aujourd'hui, alors que le parti centriste, alli\u00e9 d'Emmanuel Macron,  est secou\u00e9 par l'enqu\u00eate judiciaire sur des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs au Parlement europ\u00e9en . En effet, aucun des deux ministres n'aura surv\u00e9cu au remaniement. \u00bb  Suivez notre live politique du 21 juin 2017 Celle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e dans la 11e circonscription de Paris, dimanche , avait laiss\u00e9 entendre qu'elle pourrait quitter son minist\u00e8re dans  Le Parisien . \u00abTout est ouvert pour moi, ma mission au gouvernement ou la pr\u00e9sidence du groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e\u00bb, avait-elle confi\u00e9, estimant que \u00abce sont deux engagements passionnants\u00bb. Ils sont ainsi les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me ministres MoDem \u00e0 quitter le gouvernement apr\u00e8s  le d\u00e9part de la ministre des Arm\u00e9es Sylvie Goulard .",
    "title": "Marielle de Sarnez li\u00e9e \u00e0 Bayrou pour le meilleur et pour le pire",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "author": "Guillaume Descours",
    "date": "21/06/2017",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00081-marielle-de-sarnez-liee-a-bayrou-pour-le-meilleur-et-pour-le-pire.php",
    "description": "Juste apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du MoDem, la ministre des Affaires europ\u00e9ennes a annonc\u00e9 quitter le gouvernement pour pr\u00e9sider le groupe MoDem \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Ces d\u00e9parts interviennent en pleine crise du parti centriste avec les soup\u00e7ons d'emplois fictifs au Parlement europ\u00e9en.",
    "theme": "politique"
}