{
    "description": "Le Monde",
    "author": "Caroline Piquet",
    "title": "Comment le gouvernement veut normaliser l'\u00e9tat d'urgence",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "actualite france",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/08/01016-20170608ARTFIG00303-comment-le-gouvernement-veut-normaliser-l-etat-d-urgence.php",
    "date": "08/06/2017",
    "body": "Sortir de l'\u00e9tat d'urgence tout en conservant des mesures exceptionnelles. Telle est, en substance, l'objectif du gouvernement qui travaille sur un avant-projet de loi \u00abrenfor\u00e7ant la lutte contre le terrorisme et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\u00bb.  Le  Monde a publi\u00e9, ce jeudi, une copie  de ce texte qui aurait \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil d'\u00c9tat . Les changements qu'il pr\u00e9voit sont loin d'\u00eatre anodins. Par exemple, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur pourrait, hors \u00e9tat d'urgence, d\u00e9cider de placer toute personne suspecte de terrorisme sous bracelet \u00e9lectronique. Une mesure  qui existe d\u00e9j\u00e0 dans la loi sur l'\u00e9tat d'urgence mais qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e jusqu'ici .  L'avant-projet de loi concerne aussi les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, les fermetures de lieu de culteou encore les perquisitions administratives. En clair, la quasi-totalit\u00e9 des mesures d'exception  inscrites dans la loi de 1955 sur l'\u00e9tat d'urgence.  \u00abElles ne pourront n\u00e9anmoins s'appliquer qu'\u00e0 la mati\u00e8re antiterroriste\u00bb, pr\u00e9cise le quotidien du soir ,  rappelant que l'\u00e9tat d'urgence avait, depuis sa mise en place en novembre 2015, \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 d'autres fins, notamment au moment de la COP 21 et de la loi travail. En un an et demi, 155 manifestations ont \u00e9t\u00e9 interdites et 639 mesures d'interdictions individuelles de manifester ont \u00e9t\u00e9 prises contre des personnes par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises,  rappelait un rapport d'Amnesty International la semaine derni\u00e8re .  Voici les dispositions qui pourraient \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9es hors \u00e9tat d'urgence \u2022 Sur les assignations \u00e0 r\u00e9sidence Un article de l'avant-projet de loi reprend une bonne partie de  l'article 6 de loi de 1955 . Il pr\u00e9voit que le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur pourra assigner \u00e0 r\u00e9sidence \u00abtoute personne \u00e0 l'\u00e9gard de laquelle il existe des raisons s\u00e9rieuses de penser que son comportement constitue une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 et l'ordre publics\u00bb. Seule diff\u00e9rence avec le r\u00e9gime d'exception: le procureur de la R\u00e9publique est \u00abinform\u00e9\u00bb avant l'assignation \u00e0 r\u00e9sidence et non \u00absans d\u00e9lai\u00bb.  \u2022 Sur les perquisitions administratives de jour comme de nuit Sous \u00e9tat d'urgence,  le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et les pr\u00e9fets peuvent, dans certaines conditions, perquisitionner de jour comme de nuit, sans l'autorisation d'un magistrat . Avec l'avant-projet de loi, les pr\u00e9fets pourront les ordonner mais seulement apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert du parquet antiterroriste de Paris. Une disposition \u00abincoh\u00e9rente\u00bb, selon une magistrate. \u00abOn est dans le cadre d'une mesure qui sera autoris\u00e9e par l'ordre judiciaire mais qui sera contr\u00f4l\u00e9e par le juge administratif. Ce n'est pas du tout pr\u00e9vu dans notre organigramme.\u00bb  \u2022 Sur l'obligation de fournir \u00e0 la police des identifiants num\u00e9riques Les personnes assign\u00e9es \u00e0 r\u00e9sidence pourront \u00eatre oblig\u00e9es de fournir \u00e0 la police les \u00abidentifiants\u00bb de tout leur \u00abmoyen de communication \u00e9lectronique\u00bb. C'est-\u00e0-dire de leur bo\u00eete mail, de leur compte Facebook, Twitter, etc. Cette mesure avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e dans le cadre de la loi antiterroriste de 2016 pour les personnes revenant de Syrie. \u00abMais elle avait \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9e car elle portait atteinte au droit de ne pas s'auto-incriminer\u00bb, rappelle Adrienne Charmet, coordinatrice des campagnes de la Quadrature du net, une association de d\u00e9fense des droits et libert\u00e9s des citoyens sur Internet. \u00abCette disposition a donc tout simplement \u00e9t\u00e9 copi\u00e9e coll\u00e9e dans cet avant-projet de loi qui \u00e9largit le p\u00e9rim\u00e8tre des personnes concern\u00e9es\u00bb, poursuit la responsable associative qui condamne ce texte.    \u2022 Sur les fermetures de lieu de culte L'Etat d'urgence permet au locataire de la place Beauvau ou aux pr\u00e9fets de fermer un lieu de culte tr\u00e8s facilement . \u00c0 l'heure actuelle, ces d\u00e9cisions administratives sont prises sur le fondement de  l'article 8 de la loi de 1955 sur l'\u00e9tat d'urgence , modifi\u00e9 par le parlement en juillet 2016. Le texte vise notamment \u00abdes lieux de culte au sein desquels sont tenus des propos constituant une provocation \u00e0 la haine ou \u00e0 la violence ou une provocation \u00e0 la commission d'actes de terrorisme ou faisant l'apologie de tels actes\u00bb. Avec l'avant-projet de loi du gouvernement, on reste dans le m\u00eame esprit mais avec une d\u00e9finition \u00e9largie: tout \u00abpropos\u00bb, \u00abid\u00e9es\u00bb, \u00abth\u00e9orie\u00bb ou \u00abactivit\u00e9s\u00bb provoquant \u00e0 \u00abla discrimination\u00bb, \u00ab\u00e0 la haine\u00bb, \u00ab\u00e0 la violence\u00bb et \u00ab\u00e0 la commission d'actes de terrorisme en France ou \u00e0 l'\u00e9tranger\u00bb peuvent entra\u00eener la fermeture du lieu de culte. Autre diff\u00e9rence: cette fermeture est prononc\u00e9e pour un d\u00e9lai maximum de six mois alors qu'actuellement, cette d\u00e9cision dure le temps de l'\u00e9tat d'urgence.  \u2022 Sur les les pouvoirs conf\u00e9r\u00e9s au pr\u00e9fet pour la s\u00e9curisation des lieux et \u00e9v\u00e9nements Enfin, les pr\u00e9fets pourront, comme c'est le cas sous \u00e9tat d'urgence, mettre en place les mesures de s\u00e9curit\u00e9 (p\u00e9rim\u00e8tres, palpations, fouilles, etc.), sans que le procureur de la R\u00e9publique n'ait son mot \u00e0 dire. Seule modification: le texte du gouvernement ne pr\u00e9voit pas de contr\u00f4le d'identit\u00e9 contrairement au r\u00e9gime d'exception.  Pas de contr\u00f4le judiciaire La particularit\u00e9 de cet avant-projet de loi est qu'il met \u00e0 l'\u00e9cart le juge judiciaire. Autrement dit, ces mesures appartiendront au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et aux pr\u00e9fets en r\u00e9gion, sous le seul contr\u00f4le du juge administratif et du Conseil d'\u00c9tat. Dans les rangs des magistrats, le texte fait d\u00e9j\u00e0 des remous. \u00abOn nous parle de sortir de l'\u00e9tat d'urgence alors qu'on ne fait que le p\u00e9renniser. C'est une escroquerie intellectuelle\u00bb, r\u00e9agit Marie-Jane Ody, vice-pr\u00e9sidente de l'Union syndicale des magistrats. Elle pense aussi que ces mesures ne seront pas conformes \u00e0 notre Constitution et pointe du doigt les risques inh\u00e9rents \u00e0 une telle r\u00e9forme: \u00abImaginons un pouvoir fascisant qui arriverait \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat. Tous les outils sont r\u00e9unis pour que des abus soient commis\u00bb, met-elle en garde, pr\u00e9cisant que son syndicat va demander \u00e0 \u00eatre re\u00e7u par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. \n                                 \n                                     \u00abDe telles mesures nous feraient basculer dans un autoritarisme d'\u00c9tat\u00bb         Le Syndicat de la magistrature.     \n                             L'inqui\u00e9tude est tout aussi palpable au Syndicat de la magistrature, class\u00e9 \u00e0 gauche. \u00abL'\u00e9tat d'urgence contamine le droit commun\u00bb,  s'alarme-t-il dans un communiqu\u00e9 . \u00abNotre opposition sera sans faille \u00e0 ce texte, v\u00e9ritable monstre juridique, qui, par les pouvoirs exorbitants dont il arme l'Ex\u00e9cutif, inscrit pour longtemps dans le droit commun le m\u00e9pris des libert\u00e9s.\u00bb La ligue des droits de l'Homme n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir: \u00abDe telles mesures pi\u00e9tineraient les libert\u00e9s individuelles et collectives et nous feraient basculer dans un autoritarisme d'\u00c9tat\u00bb,  d\u00e9nonce l'association dans un communiqu\u00e9.  D'autres, au contraire, s'en r\u00e9jouissent. Interrog\u00e9 par l'AFP, Christophe Rouget, porte-parole du SCSI-CFDT, syndicat des cadres de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, salue un \u00abprojet qui va dans le bon sens\u00bb. Pour lui, \u00abtous les citoyens (...) ont compris l'int\u00e9r\u00eat de telles mesures. Ils ont vu que l'\u00e9tat d'urgence (...) n'entravait pas leur libert\u00e9\u00bb.  D'apr\u00e8s  Le Monde , ce projet de loi devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au conseil des ministres le 21 juin prochain, en m\u00eame temps que le sixi\u00e8me projet de loi de prorogation de l'\u00e9tat d'urgence. Du 15 juillet, date \u00e0 laquelle il doit s'arr\u00eater, on passerait au 1er novembre 2017.  Contact\u00e9 par  Le Figaro,  le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations. "
}