{
    "title": "S\u00e8te : un tableau du Greco expos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France",
    "body": "L'Immacul\u00e9e conception  du  sculpteur, architecte et peintre espagnol de la Renaissance Le Greco , habituellement expos\u00e9e au Mus\u00e9e de Santa Cruz de Tol\u00e8de, en Espagne, inaugure ainsi un \u00abnouveau concept d'exposition\u00bb, centr\u00e9 sur la \u00abcontemplation\u00bb d'une seule toile, explique Ma\u00efth\u00e9 Vall\u00e8s-Bled, la directrice du mus\u00e9e situ\u00e9 \u00e0 mi-hauteur du Mont Saint-Clair, plongeant dans la M\u00e9diterran\u00e9e. \u00abIl est fondamental que les mus\u00e9es proposent aux visiteurs de prendre le temps de regarder une \u0153uvre\u00bb, souligne la conservatrice, visiblement lasse de voir des visiteurs passer \u00e0 toute vitesse devant des toiles en les prenant m\u00e9caniquement en photo sans les regarder. \u00abL'\u0153uvre est irrempla\u00e7able, unique, fourmillante de symboles, de discours, de mati\u00e8re...\u00bb, remarque-t-elle.  Le tableau au format monumental (3 m\u00e8tres 47 de long et 1 m\u00e8tre 74 de large) est conserv\u00e9 depuis 1961 au mus\u00e9e de Tol\u00e8de. \u00c0 S\u00e8te, il est expos\u00e9 dans une salle ouverte sur la M\u00e9diterran\u00e9e et dominant le cimeti\u00e8re marin, lieu de s\u00e9pulture de la bourgeoisie locale o\u00f9 repose notamment le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry. Devant la toile du Greco se trouvent dix profonds canap\u00e9s blancs dans lesquels les visiteurs peuvent la contempler \u00e0 loisir. Des salles attenantes offrent plusieurs \u00e9clairages sur l'\u0153uvre et l'artiste. Ma\u00efth\u00e9 Vall\u00e8s-Bled a soulign\u00e9 qu'elle \u00abtenait \u00e0 commencer ce nouveau concept d'exposition avec Greco\u00bb, un peintre qui a voulu \u00abtransmettre le mouvement\u00bb et a notamment influenc\u00e9 des \u00abartistes de la modernit\u00e9\u00bb tels que Picasso et ses Demoiselles d'Avignon.  Un \u00abtestament esth\u00e9tique\u00bb R\u00e9alis\u00e9 entre 1608 et 1613, dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de la vie de l'artiste, ce chef-d'\u0153uvre, command\u00e9 pour le ma\u00eetre-autel de la chapelle Oballe de l'\u00e9glise San Vicente de Tol\u00e8de, repr\u00e9sente dans une vertigineuse composition ascensionnelle, la Vierge Marie, entour\u00e9e d'anges musiciens, de ch\u00e9rubins et de Saint-Jean l'\u00c9vang\u00e9liste.  V\u00eatue d'une tunique rouge et d'un manteau bleu, elle forme un trait d'union entre un espace c\u00e9leste domin\u00e9 par la colombe du Saint-Esprit et le monde terrestre repr\u00e9sent\u00e9 par une vue de Tol\u00e8de. La toile, qui n'est sortie d'Espagne que deux fois (Berlin, New York) avant de venir \u00e0 S\u00e8te, est consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00abtestament esth\u00e9tique\u00bb de Dom\u00e9nikos Theotokopoulos, dit El Greco, n\u00e9 en Cr\u00e8te en 1541, alors que l'\u00eele \u00e9tait sous domination v\u00e9nitienne.  On trouve dans cette \u0153uvre, achev\u00e9e un an avant sa mort, la libert\u00e9 d'expression d\u00e9routante de l'\u00e9l\u00e8ve de Titien et de Tintoret ainsi que sa synth\u00e8se remarquable du mani\u00e9risme et de l'art byzantin, caract\u00e9ris\u00e9e notamment par un \u00e9tirement des formes et l'emploi de couleurs vives. C\u00e9l\u00e9br\u00e9 de son vivant, mais mort ruin\u00e9 en 1614 \u00e0 Tol\u00e8de, puis oubli\u00e9 pendant plus d'un si\u00e8cle avant d'\u00eatre red\u00e9couvert par les romantiques au XIXe si\u00e8cle, le Greco est consid\u00e9r\u00e9 comme  le peintre fondateur de l'\u00e9cole espagnole du XVIe si\u00e8cle.",
    "description": "Une unique toile monumentale de l'artiste de la Renaissance, conserv\u00e9e depuis 1961 au mus\u00e9e de Tol\u00e8de, est montr\u00e9e au mus\u00e9e Paul Val\u00e9ry jusqu'au 1er octobre. Un moyen de se concentrer sur la \u00abcontemplation\u00bb d'une seule toile, selon la directrice du mus\u00e9e.",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "arts expositions",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/arts-expositions/2017/06/26/03015-20170626ARTFIG00122-sete-un-tableau-du-greco-expose-pour-la-premiere-fois-en-france.php",
    "author": "AFP agence",
    "date": "26/06/2017"
}