{
    "description": "L'op\u00e9ration \u00e9tendra pour la premi\u00e8re fois son p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 l'ensemble de la capitale, le premier dimanche d'octobre. Une journ\u00e9e \u00abfestive, ludique au cours de laquelle on essaiera de vivre la ville autrement\u00bb, explique la mairie de Paris.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Micka\u00ebl Deneux",
    "theme": "actualite france",
    "title": "\u00abJourn\u00e9e sans voiture\u00bb : la circulation interdite dans tout Paris, le 1er octobre",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/21/01016-20170621ARTFIG00435-journee-sans-voiture-la-circulation-interdite-dans-tout-paris-le-1er-octobre.php",
    "body": "Cette ann\u00e9e, la  journ\u00e9e sans voiture  va parfaitement porter bien son nom. Le 1er octobre 2017 constitue assur\u00e9ment une date \u00e0 griser dans l'agenda des automobilistes, chauffeurs de scooters, conducteurs routiers et motards. Elle marque une troisi\u00e8me \u00e9dition d'une manifestation o\u00f9 il devient impossible de circuler au sein la capitale durant un certain temps. Cette ann\u00e9e, la ville de Paris \u00e9largit le p\u00e9rim\u00e8tre de l'op\u00e9ration \u00e0 l'ensemble des art\u00e8res de la ville. Comme le r\u00e9v\u00e8lent nos confr\u00e8res du  Parisien ,  la municipalit\u00e9 pr\u00e9voit un \u00abdispositif de restriction de circulation au format XXL\u00bb. Une information confirm\u00e9eau  Figaro  et une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire depuis la cr\u00e9ation de l'\u00e9v\u00e9nement.  Au cours de la premi\u00e8re \u00e9dition, en 2015, l'interdiction de circuler touchait uniquement l'hyper-centre et les quatre premiers arrondissements de Paris, soit 45% de la voirie au total. L'an pass\u00e9, l 'espace r\u00e9serv\u00e9 aux pi\u00e9tons et cyclistes  concernait plusieurs portions de Paris, soit 650 kilom\u00e8tres de chauss\u00e9es. La troisi\u00e8me \u00e9dition de la journ\u00e9e sans voiture sera donc la premi\u00e8re \u00e0 bannir tout v\u00e9hicule dans Paris intra-muros, de 11 heures \u00e0 18 heures en ce premier dimanche d'octobre. Les bois de Boulogne et de Vincennes sont exempt\u00e9s de ces dispositions, car d\u00e9j\u00e0 concern\u00e9s dans le cadre de l'op\u00e9ration \u00abParis Respire\u00bb . 500 personnes mobilis\u00e9es au contr\u00f4le Pour Christophe Najdovski, adjoint d'Anne Hidalgo aux transports, il s'agit avant tout d'une question de lisibilit\u00e9: \u00abc'est plus facile et compr\u00e9hensible de dire que c'est tout Paris, plut\u00f4t que de dire c'est un p\u00e9rim\u00e8tre qui excluait les gares et qui coupait les arrondissements en deux.\u00bb Des contr\u00f4les seront op\u00e9r\u00e9s pour inciter les gens \u00e0 ne pas utiliser leur voiture: \u00abIl y aura simplement une circulation r\u00e9siduelle. Si des personnes rentrent de voyage et souhaitent rentrer \u00e0 leur domicile, elles le pourront bien \u00e9videmment!\u00bb Des contr\u00f4les seront effectu\u00e9s par des agents de la pr\u00e9fecture de police. Des agents municipaux, quant \u00e0 eux, seront charg\u00e9s de la tenue des barrages. Cinq cents personnes sont mobilis\u00e9es au total. \n                                 \n                                     \u00ab C'est plus facile et compr\u00e9hensible de dire que c'est tout Paris, plut\u00f4t que de dire c'est un p\u00e9rim\u00e8tre qui excluait les gares et qui coupait les arrondissements en deux \u00bb         Christophe Najdovski, adjoint d'Anne Hidalgo aux transports     \n                             Il y aura n\u00e9anmoins un certain nombre de d\u00e9rogations pour les v\u00e9hicules de secours, les transports en commun, les taxis et artisans appel\u00e9s \u00e0 travailler. Dans ces cas pr\u00e9cis, la circulation sera limit\u00e9e \u00e0 30 km/h, au lieu de 20 pr\u00e9c\u00e9demment. La partie haute des Champs-\u00c9lys\u00e9es sera pi\u00e9tonne, \u00abs\u00e9curis\u00e9e et sanctuaris\u00e9e\u00bb avec des dispositifs renforc\u00e9s en raison du contexte de forte menace.  L'objectif est \u00e9galement d'ordre p\u00e9dagogique: \u00abC'est aussi dire qu'on peut se d\u00e9placer autrement pendant une journ\u00e9e: les d\u00e9placements \u00e0 pied \u00e0 v\u00e9lo, en trottinette, en bus... C'est une journ\u00e9e festive, ludique dans laquelle on essaie de vivre la ville autrement. Et de b\u00e9n\u00e9ficier d'un jour o\u00f9 la ville est apais\u00e9e\u00bb, poursuit Christophe Najdovski. Le bilan tir\u00e9 des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions \u00e9taient d'ailleurs jug\u00e9 plut\u00f4t positif dans l'ensemble: \u00abIl n'y a pas eu d'apocalypse rest\u00e9 dans les m\u00e9moires\u00bb poursuit l'adjoint, membre d'EELV. L'an pass\u00e9, une baisse moyenne de 20 \u00e0 35 % de dioxyde d'azote a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e sur les stations d'Airparif dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l'op\u00e9ration . "
}