{
    "description": "VID\u00c9O - D\u00e8s juillet prochain, la d\u00e9nomination \u00abRER\u00bb - pas assez compr\u00e9hensible pour les voyageurs - sera remplac\u00e9 par \u00abtrain\u00bb. Second chantier : les 7 appellations qui existent pour l'ensemble des transports urbains pourraient \u00eatre r\u00e9duites \u00e0 4.",
    "author": "",
    "title": "L'appellation \u00abRER\u00bb va dispara\u00eetre, remplac\u00e9e par \u00abtrain\u00bb",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "societes",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/societes/2017/06/12/20005-20170612ARTFIG00307-l-appellation-rer-va-disparaitre-remplacee-par-train.php",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Dans quelques semaines, vous ne prendrez plus le RER pour aller au bureau le matin. Mais il est probable que votre esprit mette du temps \u00e0 s'y habituer... Selon  La Lettre du cheminot , relay\u00e9e aujourd'hui par  Les \u00c9chos , le terme \u00abRER\u00bb va progressivement dispara\u00eetre - \u00e0 compter du 1er juillet prochain - et sera remplac\u00e9 par un mot beaucoup plus simple et imag\u00e9: \u00abtrain\u00bb. Pourquoi? Parce que le RER n'\u00e9voque pas grand chose pour les voyageurs qui l'empruntent... C'est ce que d\u00e9crit plusieurs \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par le Syndicat des transports d'Ile-de-France.  Selon le Stif, la d\u00e9nomination \u00abRER\u00bb ne serait en effet pas assez \u00e9vidente et compr\u00e9hensible pour les voyageurs habitu\u00e9s de ses rames. Actuellement, c'est pas moins de sept appellations qui sont dispatch\u00e9es pour l'ensemble des transports urbains: le RER, le train de banlieue (Transilien), le m\u00e9tro, le tram express, le TZen et enfin le bus. Le projet de la Stif? R\u00e9duire ces appellations \u00e0 quatre! Train, m\u00e9tro, tram et bus seront donc, \u00e0 terme, les seules \u00absurvivantes\u00bb. Si le diminutif va dispara\u00eetre sans laisser de traces, la RATP ne souhaite toutefois pas abandonner l'appellation historique de son \u00abR\u00e9seau Express R\u00e9gional\u00bb. D\u00e9voil\u00e9 en 1977, c'est le nom historique qui diff\u00e9rencie la RATP de la  SNCF .  Bient\u00f4t la disparition du \u00abM\u00bb historique de \u00abm\u00e9tro\u00bb?  Ce vaste chantier s\u00e9mantique n'est pas le seul en cours. Dans un souci de clart\u00e9 pour les voyageurs, le Stif envisage de faire un changement de signal\u00e9tique. Ainsi, dans les transports \u00e9voqu\u00e9s, les appellations de \u00abm\u00e9tro\u00bb, \u00abtrain\u00bb, \u00abtram\u00bb et \u00abbus\u00bb seront \u00e9crits en toutes lettres. Probl\u00e8me: cette mesure engendre un autre probl\u00e8me pour la  RATP , puisque la mythique lettre \u00abM\u00bb des stations du m\u00e9tro parisien serait amen\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre... La date du 1er juillet pour lancer ce chantier sur une partie du r\u00e9seau n'est pas un hasard. C'est la date du lancement du tram 11 express.  LIRE AUSSI: L'\u00cele-de-France signe sa commande g\u00e9ante de nouveaux RER \u00a0 Il y a \u00e0 peine quelques jours,  la SNCF a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que l'offre TGV classique, et qui existe depuis pr\u00e8s de 40 ans, allait d\u00e9sormais \u00eatre baptis\u00e9e \u00abinOui\u00bb . Ce changement de nom d\u00e9cid\u00e9 par la SNCF doit permettre \u00e0 l'entreprise ferroviaire publique fran\u00e7aise de \u00abpasser un cap de qualit\u00e9 de service\u00bb. Ce changement de nom a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 sur la toile. "
}