{
    "description": "Tous les samedis, 300 enfants participent aux activit\u00e9s de l'association TADA. Un programme bilingue qui vise \u00e0 \u00ab\u00e9largir les perspectives d'avenir\u00bb d'enfants entre 9 et 12 ans.",
    "author": "",
    "title": "Les enfants des quartiers difficiles de Bruxelles, m\u00e9decins ou juges d'un jour",
    "date": "23/06/2017",
    "theme": "actualite france",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/actualite-france/2017/06/23/01016-20170623ARTFIG00298-les-enfants-des-quartiers-difficiles-de-bruxelles-medecins-ou-juges-d-un-jour.php",
    "body": "Elodie Blogie, Le Soir ( Belgique) \u00abMesdames, Messieurs: la Cour!\u00bb La t\u00eate haute, le torse bomb\u00e9 sous leur robe d'avocat trop grande, Bilal, Ghalia et les autres investissent la Cour de cassation, la plus haute instance du pays et l'une des salles les plus prestigieuses du Palais de justice de Bruxelles. Une fiert\u00e9 malicieuse rayonne de leur visage. La fiert\u00e9, pour ces gamins de 10, 11 ans issus d'un quartier pr\u00e9caris\u00e9 de Bruxelles, de se m\u00e9tamorphoser le temps d'une matin\u00e9e en d'importants avocats. Tous les samedis, ils sont 300 \u00e0 participer aux activit\u00e9s de l'association TADA,  pour \u00abToekomst - Atelier de l'Avenir\u00bb. Inspir\u00e9 de l'initiative hollandaise \u00ab IMC Weekendschool \u00bb, ce programme bilingue (fran\u00e7ais/n\u00e9erlandais) vise \u00e0 \u00ab\u00e9largir les perspectives d'avenir\u00bb d'enfants entre 9 et 12 ans issus des quartiers difficiles de la capitale europ\u00e9enne. Comment? En leur faisant d\u00e9couvrir toutes sortes de m\u00e9tiers. Tous les samedis, pendant trois ans, les jeunes rencontrent des professionnels passionn\u00e9s et s'initient au droit, \u00e0 la m\u00e9decine, \u00e0 la construction, mais aussi aux arts, aux technologies, \u00e0 l'h\u00f4tellerie, \u2026  Ce jour-l\u00e0, l'un des groupes de l'antenne de Saint-Josse cl\u00f4ture le cycle sur la justice. Les b\u00e9n\u00e9voles, qui viennent pr\u00e9senter leur m\u00e9tier aux enfants, participent pr\u00e9alablement \u00e0 un briefing avec l'\u00e9quipe: il s'agit de se r\u00f4der pour que les activit\u00e9s roulent, mais aussi d'\u00eatre \u00e0 m\u00eame d'animer un groupe d'enfants. \u00abVous vous souvenez, la semaine derni\u00e8re, on a expliqu\u00e9 que le code p\u00e9nal, c'est un peu comme un Menu Mc Do, avec les infractions et les tarifs \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00bb: Damien Vandermeersch, procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Cour de Cassation, est rompu \u00e0 l'exercice. Depuis des ann\u00e9es, il participe au projet. C'est d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 lui que les enfants ont acc\u00e8s au Palais de justice un samedi matin. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral explique aux enfants le cas qu'ils auront \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer: \u00abCinq jeunes, dont un majeur - qui sera trait\u00e9 comme un adulte - ont rackett\u00e9 un adolescent de 14 ans. Plus grave: lors d'un des rackets, ils ont menac\u00e9 la victime avec un couteau. La victime a eu tellement peur qu'elle ne voulait plus aller \u00e0 l'\u00e9cole.\u00bb  Objectif: 1000 jeunes d'ici 2020 Au d\u00e9part de cette initiative, une femme: Sofie Foets. Elle travaillait pour le cabinet d'un d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en quand elle a entendu parler de l'association hollandaise \u00abIMC Weekenschool\u00bb: \u00abj'ai tout de suite pens\u00e9: mais c'est \u00e7a qu'il faut pour Bruxelles!\u00bb Elle plaque tout et fonde alors TADA, gr\u00e2ce au soutien d'entreprises priv\u00e9es convaincues par le projet. \u00abPour moi, c'est un super exemple de comment la soci\u00e9t\u00e9 civile peut contribuer \u00e0 l'\u00e9mancipation de notre jeunesse issue des quartiers d\u00e9favoris\u00e9s\u00bb, raconte Sofie. Mais pourquoi ne pas offrir cette possibilit\u00e9 \u00e0 tous les enfants? \u00abTout le monde dit \u00e0 ces enfants-l\u00e0 qu'ils doivent bien travailler \u00e0 l'\u00e9cole pour r\u00e9ussir plus tard, explique la fondatrice. Mais ils ne savent pas ce que \u00e7a veut dire \u00abplus tard\u00bb. Leur r\u00e9seau, leur famille n'est pas \u00e0 m\u00eame de leur pr\u00e9senter ce qui est \u00e0 leur port\u00e9e. Ces jeunes-l\u00e0 ont besoin d'un coup de pouce pour rester motiv\u00e9s. Notre but est d'en faire des citoyens responsables. Et de leur dire: ici, c'est chez vous aussi!\u00bb Ce matin-l\u00e0, par exemple, de nombreux enfants d\u00e9couvrent pour la premi\u00e8re fois le centre de Bruxelles, et le quartier Louise, proche de la c\u00e9l\u00e8bre avenue de magasins de luxe. Jusque-l\u00e0, ils n'\u00e9taient jamais vraiment sortis de leur quartier.  \n                                 \n                                     \u00abTout le monde dit \u00e0 ces enfants-l\u00e0 qu'ils doivent bien travailler \u00e0 l'\u00e9cole pour r\u00e9ussir plus tard, explique la fondatrice. Mais ils ne savent pas ce que \u00e7a veut dire, plus tard\u00bb.         Sofie     \n                             Sofie rappelle les enqu\u00eates PISA, qui r\u00e9v\u00e8lent, invariablement, \u00e0 quel point la Belgique francophone se distingue comme l'une des championnes europ\u00e9ennes\u2026 des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole. Or, l'exp\u00e9rience du projet hollandais, actif depuis plus de 15 ans, s'av\u00e8re plut\u00f4t positive: \u00abDes recherches ont compar\u00e9 des enfants de quartiers difficiles qui ont particip\u00e9 \u00e0 la IMC Weekenschool et d'autres qui n'y ont pas pris part. Les premiers \u00e9voluent diff\u00e9remment dans la vie, s'int\u00e8grent mieux au march\u00e9 du travail, \u00e0 leur soci\u00e9t\u00e9.\u00bb Et lorsqu'on s'\u00e9tonne de la rigueur de gamins qui, pendant trois ans, suivent ces activit\u00e9s tous les samedis - hors vacances scolaires - Sofie a la r\u00e9ponse: \u00abCes enfants-l\u00e0, le samedi, ils n'ont rien. Aucune activit\u00e9. Sauf, peut-\u00eatre, la mosqu\u00e9e. Alors ils adorent venir! A cet \u00e2ge, un enfant veut tout savoir sur le monde!\u00bb  A l'heure actuelle, TADA compte trois antennes sur Bruxelles: une \u00e0 Molenbeek (en n\u00e9erlandais), une \u00e0 Saint-Josse (bilingue) et une \u00e0 Anderlecht (en fran\u00e7ais). 300 enfants r\u00e9pondent pr\u00e9sents tous les samedis. Chaque ann\u00e9e, l'association ouvre de nouvelles \u00abclasses\u00bb qui entament alors des cycles de trois ans. Malgr\u00e9 cela, elle n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande. L'organisation donne la priorit\u00e9 aux enfants les plus fragilis\u00e9s, en fonction du m\u00e9tier des parents, de la langue parl\u00e9e \u00e0 la maison, du nombre d'enfants, etc. TADA esp\u00e8re toucher 1000 jeunes en 2020.      \n                  Soci\u00e9t\u00e9, sant\u00e9, environnement, \u00e9ducation, \u00e9nergie \u00bb D\u00e9couvrez les acteurs et initiatives du changement                                         "
}