{
    "description": "INFOGRAPHIES - Le chef de l'\u00c9tat poursuit la recomposition politique entam\u00e9e apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9but mai.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Fran\u00e7ois-Xavier Bourmaud, Marcelo Wesfreid",
    "theme": "politique",
    "title": "Remaniement : un gouvernement \u00e9quilibr\u00e9 pour \u00e9largir la majorit\u00e9",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00397-un-gouvernement-equilibre-pour-elargir-la-majorite.php",
    "body": "Le paysage politique est plant\u00e9, le  gouvernement \u00c9douard Philippe\u00a02 s'installe . Au terme des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont \u00e9tabli les rapports de forces entre les partis, Emmanuel Macron a achev\u00e9 mercredi soir la composition de son ex\u00e9cutif. D'o\u00f9 il ressort que le chef de l'\u00c9tat poursuit la grande recomposition politique entam\u00e9e avec son \u00e9lection \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e il y a un mois et demi. La R\u00e9publique en marche s'\u00e9tant install\u00e9e en tant que formation largement majoritaire, Emmanuel Macron a fait rentrer des fid\u00e8les de la premi\u00e8re heure. Comme pour compenser aussi le d\u00e9part du cofondateur d'En marche!  Richard Ferrand . C'est ainsi que  St\u00e9phane Travert  et  Julien Denormandie  s'emparent respectivement du minist\u00e8re de l'Agriculture et du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la Coh\u00e9sion des territoires. Quant au porte-parole d'En marche\u00a0! pendant la campagne,  Benjamin Griveaux , il h\u00e9rite d'un secr\u00e9tariat d'\u00c9tat rattach\u00e9 \u00e0 Bercy. \u00bb  LIRE AUSSI -  D\u00e9couvrez les nouveaux ministres du gouvernement \u00abPhilippe II\u00bb C\u00f4t\u00e9 droite, deuxi\u00e8me groupe le plus important dans l'H\u00e9micycle, ce sont trois personnalit\u00e9s proches ou anciennement proches de LR qui arrivent. Apr\u00e8s Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin, l'actuelle directrice de l'ENA,  Nathalie Loiseau  (ministre des Affaires europ\u00e9ennes aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res),  Jean-Baptiste Lemoyne  (secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res) ou  S\u00e9bastien Lecornu . Ce soutien de Bruno Le Maire partagera le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique avec  Brune Poirson , une candidate macroniste qui a repris au FN la circonscription de Marion Mar\u00e9chal-Le Pen dans le Vaucluse. \n                                 \n                                     \u00abJe serai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l'aider, le soutenir, fid\u00e8le \u00e0 une entente politique et personnelle \u00e0 laquelle j'attache du prix\u00bb         Fran\u00e7ois Bayrou     \n                             Ce remaniement se r\u00e9v\u00e8le beaucoup plus ample que pr\u00e9vu \u00e0 cause des affaires ayant \u00e9clat\u00e9 autour de Richard Ferrand, Fran\u00e7ois Bayrou et Marielle de Sarnez. Un peu avant l'annonce,  le d\u00e9sormais ex-garde des Sceaux avait d'ailleurs organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse  pour redire l'importance qu'il attachait \u00e0 la pr\u00e9sence de ministres MoDem autour d'\u00c9douard Philippe. Et redire son soutien au chef de l'\u00c9tat, malgr\u00e9 son d\u00e9part. \u00abJe serai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour l'aider, le soutenir, fid\u00e8le \u00e0 une entente politique et personnelle \u00e0 laquelle j'attache du prix\u00bb, a assur\u00e9 le maire de Pau. \u00bb LIRE AUSSI -  Dans les coulisses de l'\u00abexfiltration\u00bb programm\u00e9e de Fran\u00e7ois Bayrou Emmanuel Macron a pris en compte ses demandes, puisque  Jacqueline Gourault  (ministre aupr\u00e8s du ministre de l'Int\u00e9rieur), une fid\u00e8le de toujours, et  Genevi\u00e8ve Darrieussecq  (secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des Arm\u00e9es), maire de Mont-de-Marsan, obtiennent chacune un portefeuille. \u00abPeu importe la pr\u00e9sence du MoDem, c'est un parti centriste. Qu'il soit ou pas dans le gouvernement, cela ne d\u00e9s\u00e9quilibre pas l'ensemble, expliquait un proche du chef de l'\u00c9tat avant le remaniement. En revanche, si on ne maintient pas l'\u00e9quilibre, si \u00e7a penche trop \u00e0 gauche ou trop \u00e0 droite, \u00e7a ne marche plus.\u00bb D'o\u00f9 l'entr\u00e9e de ministres de gauche pour compenser aussi le recrutement de personnalit\u00e9s de droite. Et pas \u00e0 n'importe quel poste. La juriste et membre du Conseil constitutionnel  Nicole Belloubet  est nomm\u00e9e garde des Sceaux.  Florence Parly , ex-secr\u00e9taire d'\u00c9tat socialiste au Budget du gouvernement Jospin, devient ministre des Arm\u00e9es. Deux postes r\u00e9galiens attribu\u00e9s \u00e0 des femmes de gauche. \" frameborder=\"0\" scrolling=\"no\" style=\"border:0;\">     \n                                 \n                                     \u00abIl faut que ces \u00e9lus fassent leurs preuves avant qu'on les int\u00e8gre compl\u00e8tement \u00e0 notre majorit\u00e9\u00bb         Un cadre de La R\u00e9publique en marche     \n                               \u00c9largir la majorit\u00e9. C'\u00e9tait l'obsession du chef de l'\u00c9tat, en remaniant son \u00e9quipe gouvernementale. \u00abEmmanuel Macron est d\u00e9j\u00e0 dans l'apr\u00e8s, souligne un parlementaire qui lui est proche. Il anticipe les difficult\u00e9s de cet \u00e9t\u00e9. Il a identifi\u00e9 ceux qui vont essayer de lui rendre la vie impossible au Parlement\u00a0: le Cirque Pinder des aboyeurs de service, avec  Jean-Luc M\u00e9lenchon , Fran\u00e7ois Ruffin, Marine Le Pen\u2026 Il veut installer un duel entre les forces qui le soutiennent et les extr\u00eames.\u00bb La recomposition du paysage politique, marqu\u00e9e par l'\u00e9clatement de la gauche depuis la campagne - le groupe PS \u00e0 l'Assembl\u00e9e se trouve \u00e9cartel\u00e9 entre les d\u00e9put\u00e9s qui veulent voter la confiance au gouvernement et ceux qui s'y refusent\u00a0-, est maintenant entr\u00e9e dans la seconde phase\u00a0: la dislocation de la droite.  L'annonce d'un groupe dit des \u00a0\u00abconstructifs \u00a0\u00bb, m\u00ealant des \u00e9lus UDI et des LR compatibles, offre un point d'appui suppl\u00e9mentaire pour l'ex\u00e9cutif dans l'H\u00e9micycle. Au passage, il affaiblit un peu plus l'opposition. \u00abIl faut que ces \u00e9lus fassent leurs preuves avant qu'on les int\u00e8gre compl\u00e8tement \u00e0 notre majorit\u00e9\u00bb, pr\u00e9vient un cadre de La R\u00e9publique en marche. Le dispositif du d\u00e9but du quinquennat d'Emmanuel Macron est presque complet. Il ne manque plus que les postes cl\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale \u00e0 attribuer. \u00c0 commencer par le prestigieux \u00abperchoir\u00bb, qui devrait \u00e9choir \u00e0 un membre d'En marche! La prime \u00e0 ceux qui y ont cru depuis le d\u00e9but.                                    "
}