{
    "description": "Le cabinet de la ministre du Travail a entam\u00e9 ce lundi un cycle d'une cinquantaine de r\u00e9unions avec les organisations syndicales et patronales. Au coeur des discussions : la primaut\u00e9 des accords d'entreprise sur les accords de branche.",
    "author": ", AFP agence",
    "title": "R\u00e9forme du Code du travail : les accords d'entreprise au coeur des d\u00e9bats",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "conjoncture",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/conjoncture/2017/06/12/20002-20170612ARTFIG00133-reforme-du-code-du-travail-la-concertation-avec-les-syndicats-entre-dans-le-dur.php",
    "date": "12/06/2017",
    "body": "Le cabinet de la ministre du Travail,  Muriel P\u00e9nicaud , a commenc\u00e9 ce lundi son marathon d'une cinquantaine de r\u00e9unions avec les partenaires sociaux. La CFTC et FO ont ouvert le bal ce matin. Viendra ensuite le tour du Medef dans la soir\u00e9e, puis de la CGT mardi. Au coeur des discussions, qui dureront jusqu'au 21 juillet, l'articulation de l'accord d'entreprise et de la convention de branche. Emmanuel Macron souhaite en effet g\u00e9n\u00e9raliser la primaut\u00e9 donn\u00e9e au premier sur le second par la  loi El Khomri . Cette inversion de la hi\u00e9rarchie des normes inqui\u00e8te les syndicats de salari\u00e9s. Les ordonnances r\u00e9formant le code du travail pourraient permettre aux entreprises, \u00abdans des cas sp\u00e9cifiques\u00bb et selon des modalit\u00e9s \u00abencore vagues\u00bb, de d\u00e9roger aux domaines aujourd'hui r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 la n\u00e9gociation de branche, a indiqu\u00e9 la CFTC ce lundi apr\u00e8s cette premi\u00e8re r\u00e9union au minist\u00e8re du Travail. Actuellement, six domaines sont dans le pr\u00e9 carr\u00e9 de la branche professionnelle: les salaires minimums, les classifications, la protection sociale compl\u00e9mentaire, la formation, la p\u00e9nibilit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 professionnelle hommes-femmes. \u00abJ'ai cru d\u00e9celer que ces six domaines r\u00e9serv\u00e9s ne seraient pas remis en question\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Philippe Louis, pr\u00e9sident de la CFTC. La d\u00e9rogation, dans d'autres domaines, passerait par un \u00abaccord majoritaire\u00bb, sign\u00e9 par des syndicats repr\u00e9sentant plus de 50% des salari\u00e9s, \u00abvoire peut-\u00eatre au-del\u00e0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00abNous avons cru comprendre qu'il pourrait y avoir un syst\u00e8me qui permettrait \u00e0 un accord d'entreprise de d\u00e9verrouiller ce qu'aurait verrouill\u00e9 l'accord de branche, ce qui ne nous satisfait pas vraiment\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9agi Michel Beaugas de FO. Selon lui, le dispositif exprim\u00e9 par le minist\u00e8re n'est pour le moment \u00abpas tr\u00e8s clair\u00bb.  Au total, huit organisations repr\u00e9sentatives au niveau interprofessionnel sont concern\u00e9es par les discussions: CGT, CFDT, FO, CFE-CGC et CFTC c\u00f4t\u00e9 salari\u00e9s, Medef, CPME et U2P c\u00f4t\u00e9 employeurs. D'ici le 21 juillet prochain, chacune sera re\u00e7ue six fois. Face \u00e0 elles,  Antoine Fourcher  et St\u00e9phane Lardy. Le directeur de cabinet de la ministre et son adjoint viennent respectivement du Medef et de FO o\u00f9 ils ont acquis une r\u00e9putation de \u00abr\u00e9formistes\u00bb et de fins n\u00e9gociateurs. Ces techniciens prennent le relais, apr\u00e8s une phase plus politique au cours de laquelle les syndicats ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, le premier ministre \u00c9douard Philippe et la ministre du Travail Muriel P\u00e9nicaud. Le gouvernement en position de force La partie s'annonce serr\u00e9e. Le gouvernement semble en relative position de force ce lundi pour entrer dans le dur, gr\u00e2ce \u00e0 un premier tour des  \u00e9lections l\u00e9gislatives  globalement tr\u00e8s favorable aux candidats de La R\u00e9publique en Marche. Mais apr\u00e8s une semaine de pol\u00e9mique sur  un \u00e9ventuel \u00abplan cach\u00e9\u00bb , l'ex\u00e9cutif doit tenir sa promesse que la r\u00e9forme ne ferait pas l'impasse sur le dialogue social.  \u00c0 l'issue de cet \u00e9t\u00e9 intense, le gouvernement publiera ses ordonnances avant le 21 septembre. \u00abAgir par l'instrument des ordonnances, ce n'est pas renoncer \u00e0 la discussion\u00bb, avait martel\u00e9 le premier ministre Edouard Philippe, la semaine derni\u00e8re. Quelle que soit l'atmosph\u00e8re dans laquelle la concertation qui s'ouvre se d\u00e9roulera dans les semaines \u00e0 venir, c'est bien le gouvernement qui aura le dernier mot."
}