{
    "description": "Les communistes et La France insoumise auront chacun leur groupe. En cause, notamment, un point de blocage au sujet de la succession de Jean-Luc M\u00e9lenchon au Parlement europ\u00e9en.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "Marc de Boni",
    "theme": "politique",
    "title": "\u00c0 l'Assembl\u00e9e, les communistes et M\u00e9lenchon feront chambre \u00e0 part",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/politique/2017/06/21/01002-20170621ARTFIG00272--l-assemblee-les-communistes-et-melenchon-feront-chambre-a-part.php",
    "body": "Le sigle avait beau figurer sur certaines des affiches de cette campagne des l\u00e9gislatives, le Front de gauche est incontestablement mort.  Apr\u00e8s que Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait son entr\u00e9e mardi au Palais Bourbon , entour\u00e9 de ses soutiens, le PCF a annonc\u00e9 ce mercredi la constitution d'un groupe communiste autonome. Les 11 \u00e9lus du parti ont renouvel\u00e9 leur accord avec des \u00e9lus ultramarins, comme en 2015, afin d'atteindre le seuil des 15 \u00e9lus n\u00e9cessaires. \u00abNous avons effectivement 15 d\u00e9put\u00e9s en mesure de cr\u00e9er, de prolonger le groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR)\u00bb, a annonc\u00e9 par Andr\u00e9 Chassaigne ce mercredi apr\u00e8s-midi. L'ancien chef de file du groupe communiste sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature devrait garder un r\u00f4le de premier plan. Il sera l'un des porte-parole avec Pierre Darreville, et le maire de Dieppe S\u00e9bastien Jumel. La question de la pr\u00e9sidence du groupe n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e pour le moment,  Andr\u00e9 Chassaigne reste l'un des favoris de la direction communiste . Adversaire r\u00e9solu de Jean-Luc M\u00e9lenchon au sein du PCF, ses relations avec le groupe des Insoumis pourraient s'av\u00e9rer orageuses. Un comit\u00e9 de liaison est d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu pour faciliter les \u00e9changes entre les deux p\u00f4les de gauche radicale. \u00c0 noter que les deux figures communistes Marie-Georges Buffet et St\u00e9phane Peu, maire adjoint de la ville de Saint-Denis, s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus avec le soutien LFI, restent finalement dans le groupe GDR. Le porte-parole du PCF Olivier Dartigolles indiquait mardi au  Figaro  que les tractations pour faire cause commune avec Jean-Luc M\u00e9lenchon auront dur\u00e9 jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute. \u00abMais trop de conditions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es pour qu'un accord soit acceptable\u00bb, fait-on savoir du c\u00f4t\u00e9 de la place du Colonel Fabien. L'une d'entre elle consistait dans la d\u00e9mission de celle qui doit succ\u00e9der \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon au Parlement europ\u00e9en, Marie-Pierre Vieu. Lorsqu'il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec l'\u00e9tiquette du Front de Gauche, la liste du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avait fait bonne place aux communistes. Mais depuis, la brouille s'est install\u00e9e et Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00e9f\u00e8re voir lui succ\u00e9der son ancien directeur de campagne Emmanuel Bompard, battu aux l\u00e9gislatives. \u00abOn ne r\u00e9pondra ni ne nourrira pas de pol\u00e9mique avec Jean-Luc M\u00e9lenchon sur cette question-l\u00e0. La r\u00e9alit\u00e9, les faits, c'est que l'\u00e9lection de Jean-Luc \u00e0 Marseille et \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fait que Marie-Pierre Vieu si\u00e9gera comme d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne puisqu'elle \u00e9tait en deuxi\u00e8me position sur la liste du grand Sud-Ouest\u00bb, tranche Dartigolles. Visiblement, la hache de guerre devrait rester \u00e0 port\u00e9e de main."
}