{
    "date": "16/06/2017",
    "author": "",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/cinema/2017/06/16/03002-20170616ARTFIG00013--ce-qui-nous-lie-de-klapisch-ne-plait-pas-a-la-boboterie-parisienne.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "cinema",
    "title": "Ce qui nous lie de Klapisch ne pla\u00eet pas \u00e0 \u00abla boboterie parisienne\u00bb",
    "description": "LE CLASH CULTURE ",
    "body": "Faut-il aller voir, ou non,  Ce qui nous lie , le nouveau film  de C\u00e9dric Klapisch ? C'est la question qui opposait Gr\u00e9goire Lem\u00e9nager, journaliste chez  L'Obs , et Jean-Christophe Buisson, directeur adjoint de la r\u00e9daction du  Figaro Magazine  dans leur clash qui s'inscrit d\u00e9sormais au c\u0153ur de notre nouveau rendez-vous sur Figaro Live,  Le Plein de Culture  pr\u00e9sent\u00e9 par Fran\u00e7ois Aubel et Ath\u00e9na\u00efs Keller.  En salle depuis le 14 juin, le dernier film du r\u00e9alisateur de  L'Auberge espagnole  raconte le retour de Jean (Pio Marma\u00ef), apr\u00e8s dix ans d'absence, dans sa Bourgogne natale. Un retour provoqu\u00e9 par l'annonce de la mort imminente de son p\u00e8re. Alors qu'il retrouve sa s\u0153ur Juliette (Ana Girardot) et son fr\u00e8re J\u00e9r\u00e9mie (Fran\u00e7ois Civil), leur p\u00e8re meurt juste avant les vendanges. Se pose alors pour la famille la question d'accepter ou non l'h\u00e9ritage paternel.  \u00c0 LIRE AUSSI:  D\u00e9couvrez le premier num\u00e9ro de notre \u00e9mission, Le Plein de Culture Gr\u00e9goire Lem\u00e9nager, qui a pourtant beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 les premi\u00e8res \u0153uvres du cin\u00e9aste, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se \u00abraccrocher\u00bb \u00e0  Ce qui nous lie . Pour lui, le film a cependant le m\u00e9rite d'\u00e9viter \u00abl'\u00e9cueil de la b\u00e9atification b\u00e9ate du retour \u00e0 la tradition\u00bb. Au contraire, Jean-Christophe Buisson a appr\u00e9ci\u00e9 le long-m\u00e9trage, qui v\u00e9hicule intelligemment les th\u00e8mes de la famille, de la transmission et de l'h\u00e9ritage. \u00abMais peut-\u00eatre que cette photographie de cette France de province (...) ne convient pas \u00e0 la boboterie parisienne qui tra\u00eene \u00e0 Saint-Germain-des-Pr\u00e9s\u00bb, ajoute-t-il, un brin moqueur.  \u00abOn n'est pas \u00e9mu!\u00bb, r\u00e9plique son confr\u00e8re de  L'Obs , qui, s'il souligne malgr\u00e9 tout la qualit\u00e9 du sc\u00e9nario et  des trois acteurs principaux . Les deux critiques se mettent presque d'accord sur la photographie des champs bourguignons, et les sc\u00e8nes de groupe, que C\u00e9dric Klapisch sait \u00abmagnifiquement filmer\u00bb depuis  Un air de famille .  Pour conclure, Gr\u00e9goire Lem\u00e9nager et Jean-Christophe Buisson r\u00e9sument leur d\u00e9saccord. C'est donc un film \u00abennuyeux, mou et sans tension\u00bb pour le premier. Selon le directeur adjoint de la r\u00e9daction du Figaro Magazine, Klapisch exprime des \u00abrapports familiaux absolument magnifiques et universels\u00bb.  \n                 \n                                                    "
}