{
    "description": "Pour la premi\u00e8re fois depuis presque trente ans, la France sera l'invit\u00e9e d'honneur de la foire de Francfort, du 11 au 15 octobre prochains. Une invitation litt\u00e9raire symboliquement forte dans un pays o\u00f9 le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue la plus traduite apr\u00e8s l'anglais.",
    "date": "21/06/2017",
    "author": "AFP agence, ",
    "theme": "langue francaise",
    "title": "La France est \u00e0 l'honneur au festival du livre de Francfort",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/langue-francaise/francophonie/2017/06/21/37006-20170621ARTFIG00101-la-france-est-a-l-honneur-au-festival-du-livre-de-francfort.php",
    "body": "Cela faisait presque trente ans. Depuis 1989 exactement, que la France n'avait plus \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9e d'honneur de la ville de Francfort. L'absence est toutefois -et enfin- r\u00e9par\u00e9e. Les organisateurs du c\u00e9l\u00e8bre festival litt\u00e9raire allemand ont d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l'occasion de leur 69e \u00e9dition, qui aura lieu du 11 au 15 octobre, d'accueillir plus de 130 auteurs francophones. Des pointures de la litt\u00e9rature mondiale, parmi lesquels figurent  Michel Houellebecq  et Virginie Despentes. \u00abNous voyons dans cette invitation une chance d'intensifier l'\u00e9change culturel franco-allemand et de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la relation entre nos deux pays\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Anne-Marie Desc\u00f4tes, ambassadrice de France en Allemagne. \u00abDans une \u00e9poque o\u00f9 l'Europe est de plus en plus sous pression politiquement et dans laquelle nous observons de profondes divisions au sein de la population, la pr\u00e9sence de la France \u00e0 la Foire du livre de Francfort consacre les relations \u00e9troites entre l'Allemagne et la France\u00bb, a \u00e9galement salu\u00e9 Juergen Boos, directeur du salon.  Michel Bussi, Am\u00e9lie Nothomb, Riad Sattouf Cette \u00e9dition mettra en lumi\u00e8re la litt\u00e9rature francophone sous toutes ses formes, dans un pays o\u00f9 le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue la plus traduite apr\u00e8s l'anglais. Elle accueillera entre autres des auteurs de roman, bande dessin\u00e9e ou litt\u00e9rature jeunesse de haute vol\u00e9e, tous francophones, \u00e0 l'instar de Michel Bussi,  Am\u00e9lie Nothomb , Jean-Christophe Rufin, Yasmina Khadra et Riad Sattouf. La Foire du livre donnera \u00abune image de la litt\u00e9rature francophone totalement renouvel\u00e9e\u00bb, reflet des \u00e9volutions des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, a assur\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Boyer, membre du comit\u00e9 d'organisation. Le jury Goncourt fera par ailleurs le d\u00e9placement afin de rendre publique le 11 octobre prochain la deuxi\u00e8me s\u00e9lection des romans en lice pour le plus prestigieux prix litt\u00e9raire du monde francophone. Avec plus de 7.000 exposants, la manifestation attire chaque ann\u00e9e quelque 278.000 visiteurs, dont 140.000 professionnels venus de plus de 100 pays. Nul doute que cette prochaine \u00e9dition saura r\u00e9jouir tous les amoureux de la litt\u00e9rature."
}