{
    "date": "19/06/2017",
    "author": ", AFP agence",
    "url": "http://www.lefigaro.fr/international/2017/06/18/01003-20170618ARTFIG00016-au-moins-25-morts-dans-un-violent-feu-de-foret-au-portugal.php",
    "newspaper": "Le Figaro",
    "theme": "international",
    "title": "Incendie au Portugal : des dizaines de morts, trois jours de deuil national",
    "description": "EN IMAGES - L'incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans le centre du pays. Des centaines de pompiers \u00e9taient mobilis\u00e9s pour le ma\u00eetriser. Le dernier bilan fait \u00e9tat de 62 morts. Les autorit\u00e9s parlent d'une \u00abgrande trag\u00e9die\u00bb.",
    "body": "Le Portugal a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 trois jours de deuil national \u00e0 partir de ce dimanche, apr\u00e8s l'incendie de for\u00eat le plus meurtrier de son histoire r\u00e9cente, samedi dans la r\u00e9gion de Leiria, dans le centre du Portugal. Un dernier bilan faisait \u00e9tat de 62 morts et 59 bless\u00e9s, la plupart pi\u00e9g\u00e9s par les flammes dans leurs voitures. \u00abMalheureusement, c'est sans doute la plus grande trag\u00e9die que nous ayons connue ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur le front des incendies de for\u00eat\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e9mu, le premier ministre portugais Antonio Costa, qui s'est rendu au si\u00e8ge de la Protection civile pr\u00e8s de Lisbonne. \u00abLe nombre de victimes pourrait encore augmenter\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9. \u00abLa priorit\u00e9, c'est de sauver des personnes qui pourraient toujours \u00eatre en danger\u00bb. Pr\u00e8s de 600 pompiers et 190 v\u00e9hicules \u00e9taient toujours mobilis\u00e9s dimanche au petit matin pour lutter contre cet incendie. Deux Canadairs espagnols devaient \u00eatre d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place dimanche matin pour appuyer les pompiers portugais. Selon le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, Jorge Gomes, 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 carbonis\u00e9es dans leurs voitures quand elles se sont retrouv\u00e9es pi\u00e9g\u00e9es par les flammes alors qu'elles circulaient sur la route reliant Figueiro dos Vinhos \u00e0 Castanheira de Pera. Trois autres sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es par inhalation de fum\u00e9e. Il a fait \u00e9tat de 16 bless\u00e9s, dont onze civils et cinq pompiers. Deux d'entre eux se trouvaient dans un \u00e9tat grave. Le feu s'est d\u00e9clar\u00e9 samedi peu avant 15h dans la commune de Pedrogao Grande, situ\u00e9e dans le district de Leiria. Selon le premier ministre, des orages secs ont pu \u00eatre \u00e0 l'origine de cet incendie. D'apr\u00e8s le secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'Int\u00e9rieur, les flammes se sont propag\u00e9es \u00abavec beaucoup de violence\u00bb et \u00abde fa\u00e7on inexplicable\u00bb, \u00e9voluant alors sur quatre fronts. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a partag\u00e9 un message de soutien sur son compte Twitter: \u00abSolidarit\u00e9 avec le Portugal touch\u00e9 par un terrible incendie. Pens\u00e9es pour les victimes. La France met son aide \u00e0 la disposition du Portugal.\u00bb    Plusieurs villages ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et un plan d'\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre pour certains d'entre eux, selon le premier ministre. L'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s n'\u00e9tait pas encore connue t\u00f4t dimanche matin. Un deuil national sera d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 prochainement, a ajout\u00e9 Antonio Costa. Des dizaines de personnes qui ont fui leurs maisons encercl\u00e9es par les flammes ont \u00e9t\u00e9 accueillies par des habitants d'une localit\u00e9 proche, Ansiao. \u00abIl y a des gens qui sont arriv\u00e9s en disant qu'ils ne voulaient pas mourir dans leurs maisons, qui \u00e9taient entour\u00e9es de flammes\u00bb, a racont\u00e9 aux m\u00e9dias l'un d'entre eux, Ricardo Tristao. Le pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa s'est rapidement rendu sur place et a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances aux familles des victimes, \u00abpartageant leur douleur, au nom de tous les Portugais\u00bb. Rendant hommage au travail des pompiers, le pr\u00e9sident a assur\u00e9 qu'\u00e9tant donn\u00e9 les conditions, \u00abce qui a \u00e9t\u00e9 fait est le maximum de ce qui pouvait \u00eatre fait\u00bb. Le Portugal a connu samedi une forte canicule, avec des temp\u00e9ratures d\u00e9passant les 40 degr\u00e9s dans plusieurs r\u00e9gions, qui devrait se prolonger dimanche. Pr\u00e8s d'une soixantaine d'incendies de for\u00eat faisaient encore rage \u00e0 travers le pays dans la nuit, combattus par quelque 1700 pompiers.      \n                \n                                          Cr\u00e9dits photo :  RAFAEL MARCHANTE/REUTERS     \n                                        \n             \n                 \n                                                    "
}